[{"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56527/acidos-graxos-poli-insaturados-como-moduladores-da-sinalizacao-vaniloide-no-retinoblastoma-humano/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/18522-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Fisiologia", "Fisiologia de Orgaos e Sistemas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luiz Roberto Giorgetti de Britto"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luiz Roberto Giorgetti de Britto"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ciencias Biomedicas (ICB). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Retina", "Reticulo endoplasmatico"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O metabolismo de calcio, a sinalizacao redox e o controle da producao proteica no reticulo endoplasmatico rugoso tem sido amplamente associados ao controle de proliferacao, diferenciacao e morte nao so no tecido nervoso em desenvolvimento, mas tambem em diversos tipos de tumores de mesma origem embrionaria. Dados do nosso laboratorio indicam que a ativacao dos receptores vaniloides TRPV1 induz apoptose durante o desenvolvimento da retina, o que e parcialmente dependente de estresse nitrosativo. Outros estudos indicam que a producao de especies reativas de oxigenio (EROS) e o estresse de reticulo endoplasmatico (ERE) tambem podem estar envolvidos nesse processo. Nossos dados preliminares indicam que as celulas Y79 de retinoblastoma humano expressam esse receptor, e que sua ativacao induz apoptose. Porem, embora se saiba que as celulas Y79 sao extremamente susceptiveis a morte induzida por acidos graxos poli-insaturados (AGPIs), em especial o acido araquidonico, a funcao dos receptores TRPV1 nesses processos ainda e incerta. Assim, avaliaremos por citometria de fluxo a viabilidade celular, a fragmentacao de DNA, proliferacao celular, a formacao de anion superoxido e de oxido nitrico modulada por TRPV1 em celulas Y79 tratadas com diversos AGPIs. Nessas condicoes, tambem sera estudada nitrosilacao de algumas proteinas envolvidas na formacao de EROs (biotinilizacao de proteinas nitrosiladas), bem como a expressao de mRNA (por RT-PCR em tempo real) e proteica (por immunoblotting) de diversas moleculas envolvidas no balanco redox e no ERE. Por microscopia confocal, avaliaremos a migracao para a membrana de proteinas sinalizadoras do complexo NADPH oxidase. Esperamos que esses resultados possam contribuir para o conhecimento geral dos mecanismos envolvidos no desenvolvimento da retina, assim como possam permitir novos avancos na prevencao ou tratamento de tumores como o retinoblastoma. (AU)\n            ", "title": "Acidos graxos poli-insaturados como moduladores da sinalizacao vaniloide no retinoblastoma humano"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56742/biodiversidade-e-relacoes-filogeneticas-dos-generos-astyanax-hemigrammus-hyphessobrycon-e-moenkhau/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/51014-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 30 de junho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Genetica", "Genetica Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Claudio de Oliveira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Claudio de Oliveira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Juan Dias de Astarloa\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universidad Nacional de Mar del Plata (UNMdP).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Biociencias (IBB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["10/17009-2 - Biodiversidade e relacoes filogeneticas dos generos Astyanax, Hemigrammus, Hyphessobrycon e Moenkhausia (Characiformes: Characidae)"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Characidae", "Diversidade genetica", "Evolucao animal", "Peixes"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A familia Characidae com 58% (cerca de 1.100 especies) das especies hoje reconhecidas de Characiformes e a maior em numero de especies em Characiformes e e tambem a area mais ativa em termos de descricao de especies na ordem (mais de 250 especies novas descritas nos ultimos 10 anos ou cerca de 80% de todos os Characiformes). A recente conclusao das analises moleculares de nosso projeto tematico com a familia Characidae permitiu a elaboracao de um trabalho no qual apresentamos uma nova hipotese de relacionamento entre os Characiformes e propomos uma nova definicao de Characidae. Ha, entretanto, a necessidade de estudos adicionais. Assim sendo, pretendemos: (1) testar, com base em dados moleculares, as hipoteses de monofiletismo de grandes generos de Characidae, principalmente Astyanax, Hemigrammus, Hyphessobrycon e Moenkhausia; (2) testar a hipotese de monofiletismo de Characidae e testar as hipoteses de monofiletismo dos grupos internos de Characidae, como proposto em nossas analises moleculares em submissao para publicacao, pela adicao de novos taxons, principalmente generos ainda nao amostrados; e (3) com base nos resultados alcancados, fornecer subsidios para caracterizar os grupos monofileticos encontrados e tambem para a identificacao de novos taxons em Characidae. (AU)\n            ", "title": "Biodiversidade e relacoes filogeneticas dos generos Astyanax, Hemigrammus, Hyphessobrycon e Moenkhausia (Characiformes: Characidae)"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56695/raios-cosmicos-ultra-energeticos-e-o-observatorio-pierre-auger/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/51015-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Fisica", "Fisica das Particulas Elementares e Campos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Carola Dobrigkeit Chinellato"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Carola Dobrigkeit Chinellato"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Maria Silvia Mollerach\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Centro Atomico Bariloche (CAB).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Fisica Gleb Wataghin (IFGW). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["10/07359-6 - Estudo dos raios cosmicos de mais altas energias com o Observatorio Pierre Auger"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Anisotropia", "Campo magnetico", "Raios cosmicos", "Observatorio Pierre Auger"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A natureza e a origem dos raios cosmicos de mais alta energia (E> 1 EeV) constituem um dos grandes enigmas da astrofisica contemporanea. O significativo aumento na quantidade e qualidade de dados que o Observatorio Pierre Auger esta coletando oferece a possibilidade de realizar grandes avancos na compreensao desse fenomeno. E de se esperar que os resultados do Observatorio tenham um impacto significativo e eventualmente revelem a origem dos raios cosmicos de maior energia. Entre os principais objetivos especificos propomos desenvolver, aperfeicoar e aplicar ferramentas de analise que permitam caracterizar anisotropias nas direcoes de chegada dos raios cosmicos, identificar potenciais fontes e reconstruir propriedades dos campos magneticos intervenientes durante a sua propagacao ate nos. E tambem um objetivo estudar de forma combinada aspectos de anisotropias e de composicao dos raios cosmicos ultra-energeticos. Os pesquisadores argentinos e brasileiros participantes deste plano de trabalho sao integrantes da Colaboracao Pierre Auger. O desenvolvimento deste projeto visa incrementar essa colaboracao entre os pesquisadores, explorando os seus conhecimentos especificos, bem como as suas experiencias nas multiplas analises abordadas. (AU)\n            ", "title": "Raios cosmicos ultra-energeticos e o Observatorio Pierre Auger"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56687/analises-de-minerais-detriticos-mediante-metodos-isotopicos-de-unidades-do-paleozoico-inferior-da-re/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/50905-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Geociencias", "Geologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Marcos Egydio da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcos Egydio da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Carlos Alberto Cingolani\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universidad Nacional de La Plata (UNPL).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Geociencias (IGC). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["10/50475-7 - Origem e evolucao petrogenetica e estrutural do granito carlos chagas:faixa aracuai (leste do brasil)."], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Evolucao tectonica", "Gondwana", "Zircao", "Bacias sedimentares"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A Sierra de La Ventana ocorre na borda sul do Craton Rio de La Plata, regiao SW da Provincia de Buenos Aires, constituindo um thrust e fold belt com orientacao aproximadamente NW-SE que expoe afloramentos do Sistema de Tandilha. Esse cinturao tem uns 180Km de comprimento com cerca de 60 km de largura, tendo sido correlacionado com a Africa do Sul desde os trabalhos pioneiros de Keidel (1916) e mencionado como prova da deriva continental por Wegener (1924). Este projeto de Cooperacao se propoe a continuar com o programa de analises de zircao detritico das unidades do Paleozoico Inferior da Sierra de La Ventana e Bacia de Claromeco, mediante a utilizacao LA ICPMS. Os estudos pretendidos visam definir as implicacoes paleogeograficas e a evolucao tectono-sedimentar dessas unidades durante o periodo mencionado, num intervalo chave para o Gondwana sul-americano. Os resultados permitirao calcular as idades maximas de sedimentacao, caracterizar a area fonte responsavel pelo aporte sedimentar, datar os eventos de exumacao-erosao e realizar correlacoes estratigraficas a nivel local e regional resultando em um importante complemento para os trabalhos de reconstrucao paleotectonica. (AU)\n            ", "title": "Analises de minerais detriticos mediante metodos isotopicos de unidades do Paleozoico Inferior da regiao Peri-cratonica Bonaerense (Argentina): implicacoes para a procedencia sedimentar, processos de exumacao e correlacoes com outras areas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56691/estudos-de-neuroimagem-relacionados-ao-processamento-emocional-e-aplicacoes-na-investigacao-de-carac/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/51011-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Interdisciplinar"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Geraldo Busatto Filho"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Geraldo Busatto Filho"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Salvador Guinjoan\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universidad de Buenos Aires (UBA).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FM). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["11/19179-5 - Compatibilidade estimulo-resposta e valencia emocional: uma investigacao das bases neurologicas envolvidas no processamento da informacao espacial e emocional"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Neuroimagem funcional", "Ressonancia magnetica", "Transtorno do deficit de atencao com hiperatividade", "Esquizofrenia"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Este projeto visa aprofundar a interacao entre dois grupos de pesquisa consolidados com experiencias complementares \"no campo de pesquisa da neuroimagem, num projeto destinado a estudar dois transtornos diferentes: a esquizofrenia e o Transtorno do Deficit de Atencao e Hiperatividade - TDAH. O estudo envolvendo individuos diagnosticados com TDAH investigara disfuncoes em areas cerebrais especificas, envolvidas na selecao das respostas quando a informacao emocional e espacial compete por essa selecao. No que diz respeito a esquizofrenia, o projeto testara a hipotese de que existe uma base estrutural para o deficit em processamento emocional de individuos com esquizofrenia, e que tais alteracoes sao parcialmente compartilhadas com os seus irmaos nao psicoticos. Para isso, o grupo de pesquisadores brasileiros avaliara sujeitos portadores de TDAH e saudaveis (controle), conduzindo nestes individuos experimentos de ressonancia magnetica funcional (fMRI) com o paradigma de compatibilidade estimulo-resposta com estimulos de valencia emocional; ja o grupo de pesquisadores argentino avaliara sujeitos portadores de esquizofrenia, irmaos nao psicoticos e individuos saudaveis (controle), conduzindo nestes individuos experimentos de imagem por fMRI com paradigmas de estresse generico e inducao de emocoes. (AU)\n            ", "title": "Estudos de neuroimagem relacionados ao processamento emocional e aplicacoes na investigacao de caracteristicas funcionais e estruturais do cerebro relacionados a esquizofrenia e ao transtorno de deficit de atencao com e sem hiperatividade"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56694/sintese-e-caracterizacao-de-nanoparticulas-bimetalicas-au-pd-para-a-eletrocatalise-da-reacao-de-redu/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/50942-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Quimica", "Fisico-quimica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Hebe de las Mercedes Villullas"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Hebe de las Mercedes Villullas"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Mariano Hernan Fonticelli\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Instituto de Investigaciones Fisicoquimicas Teoricas y Aplicadas (INIFTA).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Quimica (IQ). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Araraquara. Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["11/06538-7 - Novas estrategias no desenvolvimento de catalisadores para celulas a combustivel: metodos avancados de sintese e tecnicas on line e in situ no estudo da atividade catalitica"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Materiais nanoestruturados", "Nanoparticulas metalicas", "Celulas de combustivel", "Catalisadores"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Nesse projeto, propoe-se preparar e caracterizar nanoparticulas bimetalicas Au-Pd e estudar seu desempenho como materiais ativos para a reacao de reducao de oxigenio (RRO). Procuram-se eletrocatalisadores sem Platina estabilizados contra a dissolucao quando submetidos a ciclados de potencial, um problema que afeta os catodos de celulas a combustivel de baixa temperatura principalmente em aplicacoes veiculares. Tanto a formacao de ligas Au-Pd quanto o recobrimento com Pd depositado em subpotencial sobre nanoparticulas de Au previamente preparadas poderiam estabilizar o metal mais ativo e evitar a sua dissolucao. As particulas contendo liga serao preparadas por metodos de co-reducao, enquanto Pd sera depositado a subpotencial sobre nanoparticulas de Au ja formadas para obter pariculas Au@Pd particles (estrutura caroco-casca). A comparacao de estruturas distintas com composicoes similares permitira elucidar aspectos mecanisticos. As propriedades eletrocataliticas de particulas suportadas frente a reacao de reducao de oxigenio serao analizadas considerando a composicao e as estruturas geometricas e eletronicas dos sistemas. (AU)\n            ", "title": "Sintese e caracterizacao de nanoparticulas bimetalicas Au-Pd para a eletrocatalise da reacao de reducao de oxigenio"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56690/viabilidade-de-aproveitamento-de-residuos-agroindustriais-em-materiais-de-construcao-nao-convenciona/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/50936-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Civil"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Juliano Fiorelli"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Juliano Fiorelli"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Mariana Pilar Gatani\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Consejo Nacional de Investigaciones Cientificas y Tecnicas (CONICET).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Zootecnia e Engenharia de Alimentos (FZEA). Universidade de Sao Paulo (USP). Pirassununga, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["09/14062-2 - Utilizacao de residuos lignocelulosicos da agroindustria para fabricacao de paineis de particulas com resina poliuretana a base de oleo de mamona"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Industria agricola", "Residuos industriais", "Amendoim"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              No presente trabalho, considera-se o estudo do potencial de utilizacao de residuos da agroindustria como a casca de amendoim com o intuito de agregar valor a este material, por meio da fabricacao de paineis de particulas. E tambem fabricar os mesmos paineis, utilizando particulas de madeira da especie Pinus spp, como padrao de referencia, a fim de comparar os desempenhos fisicos, mecanicos e durabilidade. Para esses procedimentos sera utilizada a resina poliuretana bi-componente a base de oleo de mamona e resina ureia. A qualidade dos produtos sera avaliada com base nas prescricoes dos documentos normativos NBR 14.810:1999, ASTM D 1435:1994 e ASTM D 358:1998, por meio de ensaios fisico-mecanicos e de durabilidade. Apos a analise dos resultados, serao indicados os possiveis usos nas areas afins como, construcoes de residencias, construcoes agricolas, obras publicas e comerciais em geral e setor moveleiro. (AU)\n            ", "title": "Viabilidade de aproveitamento de residuos agroindustriais em materiais de construcao nao convencionais de alto desempenho"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56688/desenho-de-estrategias-separativas-integradoras-para-recuperacao-primaria-de-bioprodutos-industriais/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/50921-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Quimica", "Processos Industriais de Engenharia Quimica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Adalberto Pessoa Junior"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Adalberto Pessoa Junior"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Bibiana Beatriz Nerli\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universidad Nacional de Rosario (UNR).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias Farmaceuticas (FCF). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["12/12022-6 - Extracao de fragmentos de anticorpos monoclonais scFv por sistemas micelares de duas fases aquosas"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Engenharia bioquimica", "Biotecnologia", "Bioprocessos", "Purificacao de anticorpos", "Extracao liquido-liquido", "Micelas", "Processamento downstream"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Atualmente, nosso grupo de pesquisa tem em andamento um projeto aprovado pela FAPESP (2012/12022-6) dirigido a avaliacao da extracao em sistemas micelares de duas fases aquosas do anticorpo recombinante scFv anti- LDL (principal autoantigeno identificado na aterosclerose) produzido pela levedura Pichia Pastoris geneticamente modificada. Estes sistemas apresentam varias vantagens como rapida separacao de fases, facilidade de escalonamento e baixos custos. A cooperacao do grupo de pesquisa da Dra. Nerli, com experiencia em purificacao de diferentes proteinas utilizando metodologias integrativas, como por exemplo, sistemas de duas fases aquosas e mecanismo de afinidade, sera de grande importancia para a incorporacao de novas estrategias de separacao de biomoleculas, alem da formacao de recursos humanos na tematica bioseparativa. (AU)\n            ", "title": "Desenho de estrategias separativas integradoras para recuperacao primaria de bioprodutos industriais"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56689/urbanizacao-e-fenomeno-financeiro-em-buenos-aires-e-sao-paulo-no-periodo-da-globalizacao/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/50933-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 30 de junho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Humanas", "Geografia", "Geografia Humana"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Fabio Betioli Contel"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fabio Betioli Contel"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Maria Laura Silveira\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universidad de Buenos Aires (UBA).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Filosofia, Letras e Ciencias Humanas (FFLCH). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["11/51810-7 - Financas,regionalismo bancario e endividamento recente da populacao brasileira."], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Urbanizacao", "Metropoles", "Sistema financeiro", "Economia regional", "Buenos Aires", "Sao Paulo"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O presente projeto procura compreender a relacao indissoluvel entre os processos de urbanizacao e o fenomeno financeiro na Provincia de Buenos Aires e no Estado de Sao Paulo (com enfase na analise das metropoles de Buenos Aires e Sao Paulo), a partir da reorganizacao dos circuitos da economia urbana e suas formas de integracao na rede urbana no periodo da globalizacao. A investigacao busca ainda entender a evolucao dos regionalismos financeiro e bancario nas respectivas areas de estudo, com enfase no processo complementar e contraditorio de concentracao economica nas cidades de Buenos Aires e Sao Paulo e a expansao das topologias bancarias e financeiras que ampliam sua rede, as densidades financeiras e o endividamento. Pretendemos tambem interpretar as dinamicas do circuito superior em Buenos Aires e Sao Paulo e seu papel regulador sobre o sistema financeiro que se expande nas redes urbanas e modifica a forma e os lugares da integracao dos circuitos da economia urbana. (AU)\n            ", "title": "Urbanizacao e fenomeno financeiro em Buenos Aires e Sao Paulo no periodo da globalizacao"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56692/determinacao-sistematica-de-isotopos-de-u-pb-em-zircao-e-smnd-e-pbpb-em-rocha-total-a-partir-de-ro/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/50906-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Geociencias", "Geologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Mario da Costa Campos Neto"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Mario da Costa Campos Neto"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Juan Andres Dahlquist\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universidad Nacional de Cordoba (UNC).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Geociencias (IGC). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["10/11152-8 - Tectonica do orogeno Brasilia na Margem Sul do Craton Sao Francisco: perspectiva paleogeografica, metamorfica e estrutural"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Geoquimica", "Magmatismo", "Geodinamica", "Gondwana"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Este projeto tem como objetivo geral o estudo da genese, evolucao e proveniencia dos materiais corticais durante a formacao do extremo sudoeste Gondwana. Serao enfocados o papel da reciclagem continental quando do magmatismo Ordoviciano no Orogeno Famatiniano, bem como o modelo geodinamico para a origem dos granitoides do Devoniano Medio-Superior e Carbonifero Inferior no Orogeno Pampeano. Serao realizadas transectas E-W, entre os paralelos 27o S e 33o S, com amostragem de rochas magmaticas do Paleozoico, da Cordilheira Frontal (afloramentos graniticos do Carbonifero) as Sierras Pampeanas. A avaliacao petrogenetica dos magmas basear-se-a no estudo isotopico de Hf e U-Pb em zircao, combinado com Sm-Nd e Pb-Pbem rocha total. (AU)\n            ", "title": "Determinacao sistematica de isotopos de U-Pb em zircao e Sm/Nd e Pb/Pb em rocha total a partir de rochas graniticas de Sierras Pampeanas (Argentina)"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56545/o-ciberespaco-um-locus-para-a-interacao-social-na-experiencia-do-luto/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/20707-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Enfermagem"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Regina Szylit"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Regina Szylit"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Enfermagem (EE). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Enfermagem da familia", "Luto (estado emocional)", "Privacidade", "Ciberespaco", "Redes sociais", "Internet", "Tecnologia da informacao"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Este e um projeto envolve as novas tecnologias de informacao e comunicacao na internet (NTIC). O projeto tem por objetivo estabelecer a interface entre o luto, o uso das redes sociais e a construcao de significado no adulto jovem. A sociedade moderna e pouco continente a expressao de emocoes e tristeza em publico. As redes sociais virtuais, por serem espacos que podem ser acessados a qualquer momento e lugar, permite as pessoas enlutadas conexao e interacao social, sempre que assim desejar. Dessa forma, o espaco virtual pode se configurar como um recurso para esta manifestacao. Este estudo de abordagem qualitativa e composto por quatro subprojetos e sera desenvolvido com metodos multiplos: Etnografia virtual e Teoria Fundamentada em Dados. Os participantes do estudo serao usuarios da rede social \"Facebook\". Os criterios de inclusao sao: adultos jovens, entre 20 e 40 anos, brasileiros, com registro de posts e imagens na especifica rede virtual relacionado a uma perda de um ente querido e/ou ser integrante do cluster virtual de amigos da pessoa falecida ou daquele que faz registros sobre a perda. Os dados serao coletados por meio de selecao de registros afins, observacao e entrevistas. A analise dos dados sera conduzida de maneira independente para cada subprojeto, seguindo os procedimentos das abordagens adotadas: Analise de conteudo (subprojetos I, II e III) e Teoria Fundamentada nos Dados (subprojeto IV). Este estudo podera contribuir para a instrumentalizacao do profissional que trabalha com pessoas enlutadas, bem como da comunidade, que tambem e uma fonte importante de suporte aqueles que perderam entes queridos, a partir da compreensao da experiencia de luto e, mais especificamente, do papel dos significados atribuidos a uma morte de um ente querido. Alem disso, os aportes deste trabalho sao de valia para o proprio enlutado, que a partir da utilizacao de novas tecnologias de informacao e comunicacao na internet podera compreender melhor a si mesmo e a sentir-se mais amparado e com recursos para enfrentar a situacao. (AU)\n            ", "title": "O ciberespaco: um locus para a interacao social na experiencia do luto"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56537/avaliacao-da-expressao-de-metaloproteinases-de-matriz-em-carcinomas-uroteliais-da-bexiga-com-foco-n/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/20232-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Anatomia Patologica e Patologia Clinica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Gustavo Cardoso Guimaraes"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Gustavo Cardoso Guimaraes"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           A C Camargo Cancer Center. Fundacao Antonio Prudente (FAP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neoplasias urologicas", "Neoplasias da bexiga", "Metastase neoplasica", "Metaloproteinases", "Imuno-histoquimica"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O carcinoma urotelial e a neoplasia mais comum do trato urinario, associada a uma alta morbidade e mortalidade. Embora a maioria dos pacientes se apresente com tumores superficiais, cerca de 20% deles tambem irao desenvolver ou progredir para doenca musculo-invasiva. A cistectomia radical e o tratamento padrao para os tumores musculo-invasivos. A identificacao de mecanismos moleculares que mediam invasao e metastase e de suma importancia para pacientes que se apresentam com formas invasivas de cancer vesical. As metaloproteinases de matriz sao as principais enzimas envolvidas na degradacao da matriz extracelular, estando diretamente relacionadas ao processo de invasao tumoral e metastase, alem de estarem tambem envolvidas nos estagios iniciais da carcinogenese, regulacao do crescimento tumoral, apoptose, adesao celular e angiogenese. Sua importancia ja foi demonstrada em diversos tipos tumorais. Ate o momento, em carcinomas uroteliais de bexiga, os trabalhos de expressao imunoistoquimica se restringem a avaliacao isolada dos diversos componentes, nao avaliando a interacao entre as celulas nao invasoras, as celulas do fronte de invasao e as celulas invasivas na profundidade. Esta avaliacao detalhada e de fundamental importancia para se compreender o fenomeno de invasao nestes tumores. Portanto, o objetivo deste estudo e caracterizar o perfil de expressao imunoistoquimica destes marcadores, de acordo com o nivel de invasao da neoplasia, com foco no fronte de invasao, alem de correlacionar os achados com os dados clinicos e de seguimento dos pacientes. (AU)\n            ", "title": "Avaliacao da expressao de metaloproteinases de matriz em carcinomas uroteliais da bexiga, com foco na sua determinacao no fronte de invasao"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56693/liberacao-de-oxido-nitrico-em-complexos-de-rutenio-estudo-fotofisicos-e-fotoquimicos-de-complexos-d/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/50934-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Quimica", "Quimica Inorganica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Roberto Santana da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Roberto Santana da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Leandro Daniel Slep\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universidad de Buenos Aires (UBA).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias Farmaceuticas de Ribeirao Preto (FCFRP). Universidade de Sao Paulo (USP). Ribeirao Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["10/11937-5 - Compostos nitrosilos de rutenio-quantum dot como agente produtor de oxido nitrico e oxigenio singlete: aspectos fotoquimicos, fotofisicos e citotoxicos"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Compostos de rutenio", "Fotoquimica", "Oxido nitrico"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A pesquisa desenvolvida em nosso laboratorio (da Silva; USP) envolve sintese, estudos fotoquimicos, cineticos, farmacologicos e citotoxicos de compostos doadores de NO. Nos publicamos varios artigos que envolvem este assunto, e dentre estes a primeira publicacao relatando o processo de transferencia de eletrons fotoinduzida para a liberacao de NO, foi descrito em um trabalho de nosso grupo. A busca destas especies e de grande interesse, uma vez que existe a possibilidade de criar uma nova terapia clinica contra o cancer, com base na irradiacao luminosa, uma tecnica conhecida como terapia fotodinamica (TFD). Embora outros dados tenham sido publicados desde o nosso primeiro relato, nao existem estudos que relacionam a atividade fotoquimica, fotofisica e citotoxica de compostos que produzem derivados de NO por irradiacao com luz. O projeto em curso diz respeito a possibilidade de libertar oxido nitrico (NO) e nitroxilo (HNO) de uma maneira controlada, por fotoinducao, utilizando composto de rutenio coordenado a moleculas derivadas do oxido nitrico. Espera-se que a utilizacao deste sistema nos possibilite controlar liberacao de NO e HNO e talvez utilizar este conhecimento para terapia clinica baseada na irradiacao luminosa. (AU)\n            ", "title": "Liberacao de oxido nitrico em complexos de rutenio: estudo fotofisicos e fotoquimicos de complexos direcionados para este fim. Analise de citotoxicidade in vitro e in vivo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56467/desenvolvimento-de-biomateriais-bioativos-com-efeito-bactericida/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/19994-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia de Materiais e Metalurgica", "Materiais Nao-metalicos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Eliana Cristina da Silva Rigo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Eliana Cristina da Silva Rigo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Zootecnia e Engenharia de Alimentos (FZEA). Universidade de Sao Paulo (USP). Pirassununga, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Materiais ceramicos", "Biomateriais ceramicos", "Anti-infecciosos", "Hidroxiapatita", "Prata"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Na busca por materiais com caracteristicas mais proximas ao tecido osseo, destaca-se a hidroxiapatita (HA), principal componente mineral dos ossos. Devido as suas propriedades de biocompatibilidade e bioatividade este fosfato de calcio e comumente usado em sua forma sintetica para a reconstrucao do esqueleto e em alguns recobrimentos sobre ligas metalicas utilizadas em proteses de femur, joelho e dentarias. Embora as taxas de sucesso desses tipos de implantes sejam dependentes da osteointegracao, o sucesso e a sobrevivencia dos mesmos, a fim de evitar revisoes cirurgicas custosas, sao dependentes da prevencao de infeccoes bacterianas apos a implantacao. Portanto, essa prevencao que e cara e a longa permanencia em hospital, contribui para aumentar a morbidade do paciente, e de extrema importancia. Uma estrategia comum nesse caso e a entrega de antibioticos de forma controlada no local do implante, mas a capacidade de algumas cepas bacterianas desenvolverem resistencia aos antibioticos tem despertado crescente interesse na liberacao controlada de outros agentes antibacterianos com ampla atividade e baixa incidencia de resistencia bacteriana, tais como prata, zinco e cobre. Sabe-se que particulas de prata se ligam a membrana celular das bacterias e inibem o processo de respiracao, alem disso, as cepas bacterianas comumente envolvidas nos processos de infeccoes dos implantes estao incluidas nos patogenos que a prata pode eliminar. Neste trabalho pretende-se obter hidroxiapatita dopada com prata utilizando rotas diferentes para essa finalidade. (AU)\n            ", "title": "Desenvolvimento de biomateriais bioativos com efeito bactericida"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56220/doenca-renal-policistica-autossomica-dominante-em-felinos-da-raca-persa-caracterizacao-genotipica-e/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/19614-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Clinica Medica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luiz Fernando Onuchic"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luiz Fernando Onuchic"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FM). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Nefrologia", "Doencas renais policisticas", "Rim policistico autossomico dominante", "Mutacao", "Fenotipos", "Tecnicas de diagnostico molecular", "Ultrassonografia", "Gatos"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A doenca renal policistica autossomica dominante (DRPAD) constitui-se na doenca renal monogenica mais comum em humanos, acometendo 1 em cada 400 a 1.000 individuos e respondendo por 4,4 a 10% dos casos de doenca renal cronica terminal. Esta enfermidade e causada por mutacoes em um de dois genes, PKD1 (polycystic kidney disease 1) ou PKD2, sendo que ~85% dos casos devem-se a mutacoes em PKD1. A DRPAD felina, de forma similar, consiste na molestia hereditaria mais prevalente em gatos domesticos, estando presente em 35 a 60% dos gatos da raca Persa. Note-se que a inexistencia de dados epidemiologicos referentes a DRPAD felina em nosso pais torna seu controle um desafio a medicina veterinaria no Brasil. Seguindo a natureza sistemica da DRPAD humana, a DRPAD felina caracteriza-se pelo desenvolvimento de multiplos cistos em cortex e medula renais e, ocasionalmente, em figado e pancreas. Na raca Persa, a grande maior parte dos casos se deve a substituicao C>A na posicao 138 do exon 29 do gene ortologo a PKD1 humano, tambem denominado PKD1. Esta mutacao associa-se a criacao de um codon de parada prematura. Diferentes estudos tem mostrado correlacao entre essa mutacao e achados ultrassonograficos consistentes com DRPAD. Apesar desses avancos, a medicina veterinaria ainda enfrenta tres problemas maiores quanto ao estabelecimento do diagnostico dessa enfermidade em felinos: 1) O acesso ao teste molecular diagnostico e muito precario na pratica veterinaria; 2) Em uma menor parte de gatos Persa e mesticos com fenotipo presuntivo da doenca, a mutacao C>A na posicao 138 do exon 29 nao e identificada, sugerindo que nesses casos a DRPAD se deva a outras mutacoes; e 3) O curso temporal do fenotipo cistico renal nao e conhecido/caracterizado o suficiente em gatos comprovadamente portadores da doenca, o que impede a aplicacao segura da tecnica ultrassonografica com proposito diagnostico em animais relativamente jovens. Nesse cenario, nosso estudo tem como objetivos especificos: 1) Caracterizar o fenotipo qualitativo e quantitativo da DRPAD em felinos da raca Persa em diferentes faixas etarias, nos niveis renal, hepatico e pancreatico, por meio de analises ultrassonograficas, bioquimicas, hematologicas e urinarias; 2) Identificar e caracterizar variantes geneticas potenciais no gene PKD1, associa-las a DRPAD e definir sua prevalencia em uma populacao felina Persa nacional; e 3) Estabelecer criterios ultrassonograficos para o diagnostico de DRPAD em felinos domesticos, a partir da determinacao de correlacoes genotipo-fenotipo para diferentes faixas etarias na populacao estudada. Antecipamos que este projeto deva se traduzir em resultados de grande expressao cientifica e clinica a medicina veterinaria. Dada a forte similaridade clinica entre a DRPAD felina e humana e os limites de transposicao de dados entre modelos cisticos murinos e a DRPAD humana, tambem antecipamos que os achados advindos do estudo atual deverao se acompanhar de grande relevancia medica humana. (AU)\n            ", "title": "Doenca renal policistica autossomica dominante em felinos da raca Persa: caracterizacao genotipica e fenotipica e elaboracao de criterios para diagnostico ultrassonografico"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56218/estudo-dos-espinhos-dendriticos-na-amigdala-medial-postero-dorsal-de-ratos-morfologia-e-conectivida/", "citations": [{"total": 3, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/19011-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Morfologia", "Citologia e Biologia Celular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Jorge Eduardo Moreira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jorge Eduardo Moreira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina de Ribeirao Preto (FMRP). Universidade de Sao Paulo (USP). Ribeirao Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Neurociencias", "Amigdala do cerebelo", "Nucleo mediodorsal do talamo", "Espinhas dendriticas", "Proteinas com homeodominio LIM", "Receptores de glutamato", "Receptores de GABA", "Microscopia confocal"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O nucleo medial da amigdala, especialmente o subnucleo postero-dorsal (MePD), modula diferentes comportamentos sociais e apresenta notavel plasticidade neuronal e dimorfismo sexual. O entendimento da relacao dos espinhos dendriticos com receptores pos-sinapticos pode sugerir diferentes padroes de organizacao sinaptica no MePD e gerar hipoteses sobre a atividade dos neuronios locais. Fatores de transcricao da familia homeodominio LIM (LHX) podem estar envolvidos no controle da diferenciacao e do desenvolvimento de celulas neuronais. Nesse sentido, este estudo objetiva descrever e quantificar os pontos de imunomarcacao para subunidade GluR1 do receptor AMPA (GLUR1), subunidade R1 do receptor NMDA e para receptor GABAA (GABAAR), e avaliar as subpopulacoes neuronais que expressam os fatores de transcricao LHX6 e LHX9 para obter pistas sobre sua possivel funcionalidade e conectividade. Tais dados devem contribuir para o conhecimento sobre certas formas de plasticidade sinaptica e sobre a base celular de organizacao funcional dessa regiao amigdaliana. (AU)\n            ", "title": "Estudo dos espinhos dendriticos na amigdala medial postero-dorsal de ratos: morfologia e conectividade"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56458/reciclagem-mecanica-de-polimeros-termoplasticos-usados-em-equipamentos-de-informatica/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/13715-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia de Materiais e Metalurgica", "Materiais Nao-metalicos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Clodoaldo Saron"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Clodoaldo Saron"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Engenharia de Lorena (EEL). Universidade de Sao Paulo (USP). Lorena, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Materiais reciclaveis", "Materiais termoplasticos", "Dispositivos eletronicos", "Computadores", "Perifericos de computador", "Blendas", "Polimeros (materiais)"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O consumo expressivo de equipamentos de informatica como microcomputadores e perifericos tem contribuido muito para a formacao dos denominados rejeitos de equipamentos eletricos e eletronicos (REEEs). Devido ao avanco constante no desenvolvimento de equipamentos mais modernos e funcionais, equipamentos de ultima geracao tornam-se obsoletos em poucos anos de uso, produzindo residuos pos-consumo que ocasionam problemas ambientais e de gerenciamento de residuos em grandes cidades. A composicao destes rejeitos e variada, sendo que cerca de 20% corresponde a materiais polimericos que sao utilizados tanto na parte estrutural como na fixacao de circuitos eletronicos, dos quais o copolimero de acrilonitrila-butadieno-estireno (ABS) e o poliestireno de alto impacto (HIPS) sao os mais abundantes. O presente projeto de pesquisa tem como objetivo central estudar a reciclagem de residuos de polimeros termoplasticos utilizados na fabricacao de equipamentos de informatica por meio da preparacao de blendas compatibilizadas de rejeito polimerico com o HIPS virgem. A utilizacao do HIPS virgem tem como proposito melhorar propriedades do rejeito que sofre depreciacao por processos de degradacao sem afetar a composicao basica do rejeito, proporcionando uma alternativa viavel em termos de custo e desempenho para a reciclagem destes materiais. Alem do aspecto economico, a reciclagem de REEEs representa uma forma de contribuir para minimizar os problemas ambientais e de gerenciamento causados pelo descarte irregular de residuos solidos. (AU)\n            ", "title": "Reciclagem mecanica de polimeros termoplasticos usados em equipamentos de informatica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56463/desenvolvimento-de-lasers-em-meios-altamente-difusos-para-analise-estrutural-de-tecidos/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/18162-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 30 de junho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Fisica", "Fisica da Materia Condensada"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Niklaus Ursus Wetter"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Niklaus Ursus Wetter"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Pesquisas Energeticas e Nucleares (IPEN). Secretaria de Desenvolvimento Economico, Ciencia e Tecnologia (Sao Paulo - Estado). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Laser do estado solido", "Materiais nanoestruturados", "Nanoparticulas", "Optica", "Emissao da luz"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A interacao da luz com a materia em meios de ganho altamente espalhadores pode gerar a amplificacao do sinal luminoso levando a acao laser, fenomeno conhecido como \"random laser\". Estes Lasers operam ate com dimensoes do tamanho de uma nanoparticulas e nao necessitam de acabamento optico em nenhum componente do arranjo. Na ultima decada, as aplicacoes da acao laser randomico se multiplicaram em diversas areas do desenvolvimento tecnologico. Pesquisas recentes demonstram a aplicacao do fenomeno como ferramenta diagnostica de desequilibrios de sistemas vivos, como o cancer em tecido humano ou a desmineralizacao ossea. O objetivo deste projeto e desenvolver uma metodologia eficiente para melhorar a emissao e captacao do sinal laser randomico possibilitando uma analise mais completa, relacionando os resultados com as caracteristicas estruturais e dimensionais do tecido biologico.Este projeto faz parte de um conjunto de acoes do grupo de Desenvolvimento de Lasers que tem como meta estrategica construir Lasers em meios dispersivos objetivando miniaturizacao, integracao e reducao de custos para Lasers. Faz parte destas acoes um pos-doc FAPESP (concedido) dentro do grupo que investiga os aspectos mais teoricos de propagacao de luz em meios dispersivos atraves de controle da fase espacial da onda incidente no material. (AU)\n            ", "title": "Desenvolvimento de lasers em meios altamente difusos para analise estrutural de tecidos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56465/interacoes-anisotropicas-entre-atomos-de-rydberg-ultrafrios-e-metodos-de-imagem/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/19342-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Fisica", "Fisica Atomica e Molecular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luis Gustavo Marcassa"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luis Gustavo Marcassa"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Fisica de Sao Carlos (IFSC). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Resfriamento e aprisionamento de atomos", "Atomos frios", "Atomos de Rydberg", "Armadilha de dipolo", "Anisotropia"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Este projeto e baseado no trabalho atual que ocorre no grupo de pesquisa do Professor Luis Marcassa da Universidade de Sao Paulo (USP) e Professor James Shaffer da Universidade de Oklahoma (OU). Experimentos sobre interacoes de dois atomos de Rydberg serao conduzidos para estudar a sua anisotropia utilizando os metodos de imagem de atomos de Rydberg e tempo de voo. Os resultados destes experimentos serao comparados com a teoria feito pelo grupo de pesquisa na UO. Especificamente, a forca da interaccao entre atomos de Rydberg polarizados e anisotropica na presenca de um campo eletrico, e para observa-la utilizaremos espectroscopia de imagem 3D nas colisoes entre pares de atomos de Rydberg. Os resultados serao comparados com os calculos. Na Universidade de Sao Paulo, os experimentos sobre anisotropicos interacoes atomicas de Rydberg usara redes opticas e diferentes armadilhas. Estas experiencias vao medir as taxas de perda de colisoes em funcao da magnitude do campo eletrico direcao do campo eletrico e geometria armadilha. Os resultados dos experimentos em Sao Paulo serao comparados com os calculos realizados na Universidade de Oklahoma. (AU)\n            ", "title": "Interacoes anisotropicas entre atomos de Rydberg ultrafrios e metodos de imagem"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56468/existencia-nao-existencia-e-concentracao-de-solucoes-para-problemas-elipticos-biharmonicos-e-sistem/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/20160-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Matematica", "Analise"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcos Tadeu de Oliveira Pimenta"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcos Tadeu de Oliveira Pimenta"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias e Tecnologia (FCT). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Presidente Prudente. Presidente Prudente, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Equacoes diferenciais parciais eliticas", "Operadores"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Neste projeto e proposto o estudo de questoes sobre existencia e concentracao de solucoes nao-triviais de equacoes diferenciais parciais elipticas envolvendo o operador biharmonico. Mais especificamente, e proposto o estudo de tres problemas, sendo que em dois deles, o objeto de estudo e a versao estacionaria de uma equacao de Schrodinger biharmonica. O primeiro deles propoe o estudo de resultados de existencia e concentracao de solucoes nao-triviais, considerando sobre a nao-linearidade uma condicao de crescimento exponencial critico. No segundo problema e proposto o estudo da existencia de ao menos tres solucoes, sendo uma positiva, uma negativa e uma outra nodal (solucao que muda de sinal). O terceiro e ultimo problema consiste na tentativa de se obter resultados, ainda que parciais, sobre uma conjectura que vem sendo estudada ao longo dos ultimos quinze anos, que enuncia resultados de nao existencia de solucoes positivas para o sistema de Lane-Emden, para determinados valores dos expoentes p e q. (AU)\n            ", "title": "Existencia, nao-existencia e concentracao de solucoes para problemas elipticos biharmonicos e sistemas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56470/ser-estando-mulheres/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/21234-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Linguistica, Letras e Artes", "Artes", "Teatro"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ana Cristina Colla"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ana Cristina Colla"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Nucleo Interdisciplinar de Pesquisas Teatrais (LUME).  Coordenadoria de Centros e Nucleos Disciplinares (COCEN). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Representacao (artes)", "Danca teatral"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Esse projeto pretende refletir e analisar, em um plano pratico-conceitual, a trajetoria de formacao do ator, focando na construcao de um repertorio pessoal de representacao, partindo da metodologia da Mimese Corporea e da Danca Pessoal, ambas desenvolvidas pelo Lume Teatro - Nucleo Interdisciplinar de Pesquisas Teatrais da Unicamp. Para tanto sera analisado o processo de construcao de uma demonstracao pratica de trabalho, tendo como base as acoes fisicas e vocais codificadas da atriz pesquisadora Ana Cristina Colla ao longo de sua trajetoria de dezenove anos como integrante do Nucleo. Atualmente a atriz participa de sete espetaculos do Nucleo, sendo uma das principais difusoras das pesquisas desenvolvidas. Para a construcao da demonstracao sera assessorada por uma equipe de pesquisadores que acompanham sua trajetoria ao longo dos anos. (AU)\n            ", "title": "Ser-estando mulheres"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56417/estudo-in-vitro-de-infeccao-das-membranas-corioamnioticas-com-especies-bacterianas-isoladas-do-trato/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/17234-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Anatomia Patologica e Patologia Clinica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcia Guimaraes da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcia Guimaraes da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FMB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Trabalho de parto prematuro", "Sistema imune", "Imunidade natural", "Liquido amniotico", "Infeccoes bacterianas"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O trabalho de parto pre-termo (TPP) e uma importante intercorrencia obstetrica, com etiologia multifatorial, em que a infeccao da cavidade amniotica, geralmente advinda do trato genital inferior, e um importante fator associado a sua fisiopatologia por ativar precocemente a cascata inflamatoria na interface materno-fetal. As membranas corioamnioticas sao barreiras mecanicas contra a ascensao de micro-organismos, possuem papel fundamental no sistema imune e os estudos da modulacao da resposta imune inata nesses tecidos gestacionais tem mostrado importante relevancia para o entendimento dos mecanismos envolvidos no desencadeamento do trabalho de parto e do parto pre-termo. Objetivo: Determinar as relacoes entre o status microbiologico e a modulacao da resposta imune inata na interface materno-fetal em modelos in vitro de infeccao das membranas corioamnioticas com especies bacterianas isoladas do trato genital inferior de gestantes em TPP. Material e Metodos: Trata-se de estudo prospectivo a ser realizado no periodo de dezembro de 2012 a novembro de 2014. A primeira etapa do presente estudo sera o isolamento de especies bacterianas presentes na microbiota vaginal de 40 mulheres em TPP em diferentes idades gestacionais, sendo 20 com idade gestacional inferior a 34 semanas e 20 com mais de 34 semanas de gestacao. Serao coletadas amostras do conteudo vaginal em 5 swabs estereis, separadamente, assim como amostra do conteudo cervico-vaginal, no primeiro momento da consulta obstetrica, anteriormente a qualquer procedimento ginecologico. Quatro swabs serao acondicionados em meio de transporte de Amies, Tioglicolato, Brain Heart Infusion (BHI) e Toddy-Hewitt para posterior semeadura, utilizando-se meios de cultura especificos, para isolamento de bacterias aerobias e anaerobias, sob condicoes atmosfericas apropriadas. O quinto swab sera utilizado na identificacao do microbioma vaginal humano, com objetivo de detectar as bacterias nao cultivaveis no conteudo vaginal atraves da tecnica de pirosequenciamento, complementando a descricao dos micro-organismos isolados por cultura. O lavado cervico-vaginal sera avaliado quanto a presenca de mediadores inflamatorios. As capacidades de adesao e invasao das especies bacterianas mais frequentes serao avaliadas por ensaios in vitro apropriados. Os micro-organismos isolados, bem como linhagens padrao das especies identificadas pela pirosequencimanto, serao utilizados para estimular as membranas corioamnioticas nos ensaios in vitro. Para esta etapa do estudo, biopsias de 6mm de membranas corioamnioticas de gestantes normais, submetidas a cesarea eletiva de termo, serao colocadas em placas de cultura estereis em condicoes de temperatura e atmosfera apropriadas. As suspensoes bacterianas inativadas por aquecimento das principais bacterias isoladas e identificadas na etapa inicial do estudo, e daquelas com maior capacidade de adesao e invasao, serao adicionados as culturas de membranas corioamnioticas em diferentes concentracoes, de acordo com as encontradas no conteudo vaginal de gestantes em TPP. Os sobrenadantes resultantes das culturas serao avaliados na deteccao proteica de Interleucina (IL) -1b, IL-6, IL-8, Fator de Necrose Tumoral (TNF-a), Prostaglandina E2, 2 defensinas e Pentraxina 3 empregando-se a tecnica de ELISA. Amostras das membranas corioamnioticas colocadas em cultura serao submetidas a extracao proteica e avaliadas quanto a presenca de Toll like receptor-2 e Toll like receptor-4, empregando-se a tecnica de Western Blot. Outras amostras das membranas corioamnioticas serao submetidas a extracao de RNA total e posterior avaliacao genica dos mediadores de interesse por PCR em tempo real. O perfil dos mediadores sera comparado com o encontrado no lavado cervico-vaginal. A analise estatistica sera realizada de acordo com os pressupostos determinados pelos resultados e o nivel de significancia adotado sera de 5%. (AU)\n            ", "title": "Estudo in vitro de infeccao das membranas corioamnioticas com especies bacterianas isoladas do trato genital inferior e modulacao da resposta imune inata na interface materno-fetal"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56413/avaliacao-do-reparo-osseo-na-interface-osso-implante-em-ratas-com-osteoporose-induzida-tratadas-co/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/15912-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Odontologia", "Cirurgia Buco-maxilo-facial"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Roberta Okamoto"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Roberta Okamoto"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia (FOA). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Aracatuba. Aracatuba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Reparo osseo", "Osteoporose", "Transplante osseo", "Biomecanica", "Raloxifeno", "Alendronato", "Imuno-histoquimica"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O presente projeto tem como proposta avaliar o processo de reparo osseo na interface osso/implante em ratas com osteoporose induzida tratadas com raloxifeno ou alendronato por meio das analises histometrica, imunoistoquimica, por epifluorescencia e biomecanica (torque reverso). Para isso, 80 ratas (Rattus novergicus albinus, Wistar), com peso medio de 200 gramas serao divididas em 3 grupos conforme a analise a que serao submetidas, subdivididas em outros 4 subgrupos de acordo com a osteoporose induzida e o tratamento medicamentoso (SHAM DN = Ratas submetidas a cirurgia ficticia e alimentadas com dieta balanceada; OVX ST = Ratas submetidas a ovariectomia bilateral, alimentadas com dieta pobre em calcio (osteoporoticas), sem tratamento medicamentoso; OVX RAL = Ratas submetidas a ovariectomia bilateral, alimentadas com dieta pobre em calcio (osteoporoticas), tratadas com raloxifeno; OVX ALE = Ratas submetidas a ovariectomia bilateral, alimentadas com dieta pobre em calcio (osteoporoticas), tratadas com alendronato de sodio). Cada animal recebera 2 implantes, sendo 1 em cada metafise tibial. Na tibia direita sera instalado um implante com superficie usinada e na tibia esquerda um implante com superficie modificada por duplo ataque acido. A eutanasia dos animais sera realizada nos periodos de 14, 42 e 60 dias apos a instalacao dos implantes, dependendo da analise a ser feita, por meio de sobredosagem anestesica. Os periodos de eutanasia serao determinados de acordo com a analise a ser realizada. Para a analise das laminas pela histometria (coradas pela hematoxilina e eosina) e para a imunoistoquimica, 20 ratas serao eutanasiadas aos 14 dias e 20 ratas aos 42 dias apos a instalacao dos implantes. Para a microscopia de epifluorescencia, 20 ratas serao eutanasiadas aos 60 dias pos-operatorio. E para a analise biomecanica (torque reverso), 20 ratas serao eutanasiadas aos 42 dias pos-operatorio. Todos os dados serao submetidos a curva de normalidade para determinacao do teste mais adequado (parametrico versus nao parametrico). O nivel de significancia de 0,05 sera usado para todos os testes. (AU)\n            ", "title": "Avaliacao do reparo osseo na interface osso / implante em ratas com osteoporose induzida tratadas com raloxifeno ou alendronato: analise histometrica, imunoistoquimica, por epifluorescencia e biomecanica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56415/peptideos-salivares-em-relacao-a-alteracoes-locais-e-sistemicas/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/16581-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Odontologia", "Clinica Odontologica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marilena Chinali Komesu"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marilena Chinali Komesu"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia de Ribeirao Preto (FORP). Universidade de Sao Paulo (USP). Ribeirao Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Medicina bucal", "Doencas periodontais", "Diabetes mellitus", "Saliva", "Peptideos", "Testes imunologicos"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A saliva e uma mistura de agua, eletrolitos, proteinas e enzimas. A secrecao diaria normal -e de 800-1500ml em adultos. A chamada saliva total, o fluido que realmente esta presente na cavidade bucal, e produzida por diferentes glandulas salivares e contem ainda fluido crevicular e elementos transudados do plasma, e derivados da rede capilar da mucosa bucal. E importante entender o papel da saliva na protecao dos tecidos bucais, principalmente porque a co-infeccao pode ser um fator importante na ativacao e supressao do sistema imune, com papel importante no desenvolvimento e severidade das doencas bucais. Alem disso, a cavidade bucal tem um vasto numero de microrganismos e antigenos presentes, o que faz com que seja considerada em permanente estado de inflamacao, em muitos casos, subclinica. Nosso estudo se propoe a observar a variacao da composicao salivar frente a presenca de alteracoes locais - gengivites e periodontites. O estudo ira comparar peptideos salivares TNF-\u00b1, IL-1b, mucina, alfa- e beta-defensinas, em diferentes grupos de pacientes: Grupo 1 (controle)- 10 Pacientes, total ou parcialmente dentados, sem comprometimento sistemico (diabete) e sem inflamacao/infeccao bucal; Grupo 2 - 10 Pacientes total ou parcialmente dentados, sem comprometimento sistemico e com sinais clinicos de alteracao local (gengivite, periodontite ou estomatite); Grupo 3 - 10 Pacientes, total ou parcialmente dentados, com comprometimento sistemico (diabete) e sem inflamacao/infeccao bucal; Grupo 4 - 10 Pacientes total ou parcialmente dentados, com comprometimento sistemico e com sinais clinicos de alteracao local (gengivite, periodontite ou estomatite);. A presenca dos peptideos salivares sera avaliada por testes ELISA - de acordo com as possibilidades encontradas no mercado atual. (AU)\n            ", "title": "Peptideos salivares em relacao a alteracoes locais e sistemicas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56418/comportamento-alimentar-e-obesidade-significados-atribuidos-por-pacientes-e-profissionais-de-saude/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/17696-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Interdisciplinar"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Carla Maria Vieira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Carla Maria Vieira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias Medicas (FCM). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Antropologia medica", "Comportamento alimentar", "Obesidade", "Significado"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O estudo do comportamento alimentar associado a questao da obesidade exige propostas de investigacao amplas e interdisciplinares, considerando a emergencia e complexidade do tema. O plano de pesquisa proposto, fundamentado no campo da antropologia da saude, apresenta-se como continuidade de uma investigacao realizada em 2011, no servico de Endocrinologia e Nutricao do Complexo Hospitalar Universitario da Universidade de Barcelona (Espanha), como programa de estagio pos-doutoral, com financiamento da CAPES/Fundacao Carolina. Nova etapa do estudo tem como principal objetivo aprofundar o conhecimento sobre os significados psicologicos e culturais do comportamento alimentar vinculado a obesidade, no campo da assistencia ambulatorial em Campinas e compara-los aos conteudos obtidos em Barcelona. Proposta metodologica de pesquisa qualitativa em saude contara com insercao do pesquisador no contexto assistencial, elaboracao de diarios de campo e realizacao de entrevistas semidirigidas com pacientes em tratamento para obesidade e com profissionais de saude envolvidos no referido tratamento. A compreensao de elementos subjetivos de como pacientes e profissionais interpretam a alimentacao podera contribuir para melhor adesao e promocao da autonomia do paciente na convivencia com o excesso de peso, enquanto determinante de doencas cronicas e disturbios metabolicos. O projeto tem potencialidade de contribuir com as atividades de pesquisa no Laboratorio de Pesquisa Clinico Qualitativa, alem da possibilidade de estreitar lacos academicos de cooperacao com grupo de pesquisa do programa de pos-graduacao em Antropologia Medica e Saude Internacional, no Departamento de Antropologia, Filosofia e Trabalho Social da Universidade Rovira i Virgili, Espanha. (AU)\n            ", "title": "Comportamento alimentar e obesidade: significados atribuidos por pacientes e profissionais de saude"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56420/gotas-lipidicas-intracitoplasmaticas-em-tumores-de-glandulas-salivares-estudo-imunohistoquimico/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/18086-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Anatomia Patologica e Patologia Clinica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Albina Messias de Almeida Milani Altemani"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Albina Messias de Almeida Milani Altemani"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias Medicas (FCM). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neoplasias de cabeca e pescoco", "Neoplasias das glandulas salivares", "Goticulas lipidicas", "Proliferacao celular", "Imuno-histoquimica"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Todas as celulas sao capazes de armazenar lipidios em estruturas intracelulares, dinamicas e multifuncionais, denominadas gotas lipidicas (GLs). Estruturalmente observa-se um centro lipidico coberto por fosfolipides e diversas proteinas, sendo adipophilin, a principal delas. O aumento da lipogenese, fenomeno importante para a independencia tumoral, tem sido observado em varios carcinomas humanos, como o de colon, renal, hepatico, entre outros. Nestes, o perfil lipogenico evidenciado pelo acumulo de GLs citoplasmaticas tem sido associado com fenotipo tumoral e comportamento biologico. Em alguns carcinomas de glandulas salivares com diferenciacao sebacea, como carcinoma sebaceo e linfadenocarcinoma sebaceo, os depositos lipidicos ja sao conhecidos. No entanto, mesmo na ausencia de diferenciacao sebacea, GLs ja foram detectadas em outros tumores salivares, como o carcinoma de celulas acinares. Historicamente, a identificacao de lipideos intracelulares era viavel somente atraves do uso de material fresco e estudos ultraestruturais. Entretanto, atualmente, a principal proteina da cobertura das GLs, a adipophilin, pode ser detectada em material parafinado, atraves de imunohistoquimica. Portanto, o objetivo deste estudo e avaliar a imunoexpressao de adipophilin em diferentes subtipos histologicos de carcinomas de glandulas salivares, com a finalidade de analizar a frequencia de GLs citoplasmaticas e sua possivel associacao com morfologia tumoral, grau de diferenciacao e proliferacao celular. (AU)\n            ", "title": "Gotas lipidicas intracitoplasmaticas em tumores de glandulas salivares: estudo imunohistoquimico"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56416/mecanismos-de-morte-celular-na-cardiotoxicidade-induzida-pela-doxorrubicina/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/17280-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de agosto de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Clinica Medica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ana Lucia dos Anjos Ferreira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ana Lucia dos Anjos Ferreira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FMB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Bioquimica da nutricao", "Cardiotoxinas", "Doxorrubicina", "Estresse oxidativo", "Apoptose", "Expressao genica", "Danos do DNA"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A cardiotoxicidade induzida pela doxorrubicina (DXR), antraciclina isolada da actinobacteria Streptomyces peucetius, corresponde a um dos eventos patofisiologicos que limitam o potente efeito antineoplasico desse composto. A morte celular resultante das condicoes de toxicidade normalmente e fruto de um conjunto de mecanismos metabolicos desregulados, como por exemplo, o estresse oxidativo. Alem desse, alteracoes no fluxo de calcio intracelular e na permeabilidade dos poros de transicao mitocondrial parecem ser outros importantes fatores que levam a morte celular. Sabe-se, que um dos produtos da acao dos radicais reativos sobre as membranas, os aldeidos, alteram o estado redox mitocondrial e formam aductos com proteinas, inibindo suas atividades. No entanto, ha uma classe especifica de enzimas que remove essas substancias toxicas da celula, os aldeidos desidrogenases (ALDH2), podendo reduzir seus efeitos deleterios. Assim, o presente estudo propoe investigar em ratos Wistar, os mecanismos da cardiotoxicidade induzida pela DXR e o possivel potencial cardioprotetor do gene ALDH2. Para isso, sera avaliado: a expressao de genes relacionados a vias de 2 oxidacao de acidos graxos poliinsaturados (PCR-array) e dos genes PPI e C1QBP relacionados a vias de toxicidade celular ligadas a canais de calcio; os niveis de calcio mitocondrial e citoplasmatico; as vias de morte celular induzidas pela DXR (apoptose e necrose) e a expressao dos genes BAX e BCL2; a atividade do gene ALDH2 e da respectiva enzima; os microRNAs relacionados a regulacao do gene ALDH2 e dos associados as vias de morte, in silico e por qRT-PCR. Espera-se que o conjunto de resultados possa contribuir para a elucidacao do potencial cardiotoxico da DXR e, consequentemente, para que possam ser estabelecidas estrategias eficazes para a reducao dos efeitos secundarios da DXR sobre o coracao. (AU)\n            ", "title": "Mecanismos de morte celular na cardiotoxicidade induzida pela doxorrubicina"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56414/reducao-da-dose-de-irradiacao-em-tecidos-sadios-utilizando-o-estabilizador-bucal-em-pacientes-submet/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/15935-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Odontologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Fabio de Abreu Alves"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fabio de Abreu Alves"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           A C Camargo Cancer Center. Fundacao Antonio Prudente (FAP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Odontologia clinica", "Estomatologia", "Neoplasias de cabeca e pescoco", "Radioterapia"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O estabilizador bucal e um dispositivo utilizado para abrir e estabilizar a boca durante as fracoes de radioterapia (RXT) com intuito de diminuir a irradiacao no tecido normal adjacente ao tumor em pacientes com cancer de boca. Ate o momento, somente relatos de casos foram publicados utilizando este aparelho. Sendo assim, o presente estudo tem por objetivo avaliar a eficacia do aparelho na reducao da irradiacao de tecidos sadios em pacientes submetidos a RXT com diagnostico de cancer de boca e orofaringe. Metodologia: Estudo prospectivo que avaliara 50 pacientes com cancer de boca e orofaringe, sendo 25 pacientes submetidos ao tratamento radioterapico com a tecnica de radioterapia de intensidade modulada (IMRT) e 25 submetidos a tecnica de radioterapia conformacional tridimensional (3D). Para cada paciente sera realizado 2 planejamentos; um usando o estabilizador bucal e outro sem. A mensuracao do histograma dose-volume (DHV) na maxila, mandibula, glandulas parotidas e submandibulares sera realizada atraves do Sistema Varian Medical Systems, Inc. versao 8.6.0, 2008 pelo programa Eclipse (Varian). Vale a pena ressaltar que o planejamento com menor dose de irradiacao nos tecidos normais sera o definitivo para cada paciente.Os efeitos colaterais e a dose de radiacao que cada estrutura adjacente ira receber (maxila e mandibula) serao avaliados a fim de saber importancia do estabilizador bucal na preservacao dos tecidos adjacentes a radiacao. Os pacientes serao avaliados semanalmente em relacao aos efeitos colaterais (mucosite, xerostomia, hipossalivacao,disgeusia e candidose) ate um mes apos o termino da RXT do tratamento. (AU)\n            ", "title": "Reducao da dose de irradiacao em tecidos sadios utilizando o estabilizador bucal em pacientes submetidos a radioterapia para tumores de cabeca e pescoco"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56412/competencias-tecnologicas-no-ensino-de-pos-graduacao-em-enfermagem-cardiologica/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/15437-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Enfermagem"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Rika Miyahara Kobayashi"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Rika Miyahara Kobayashi"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Enfermagem (EE). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Educacao em enfermagem", "Enfermagem cardiologica", "Doencas cardiovasculares", "Competencia profissional", "Tecnologia biomedica"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A doenca cardiovascular e reconhecida como causa de morbidade e mortalidade mundialmente e a equipe de enfermagem deve estar qualificada para assistir pacientes com doencas cronico-degenerativas e em especial os acometidos com doencas cardiovasculares. Os enfermeiros graduados apresentam dificuldades para se inserirem e se manterem no trabalho, por inumeras razoes que vao desde sua formacao a manutencao de sua competencia profissional por meio da educacao permanente para atender as demandas do trabalho. O desenvolvimento da competencia tecnologica pode diminuir distancias entre o ensino e o trabalho, pela possibilidade de se investir na formacao e na educacao permanente destes enfermeiros, com especificidade na area cardiovascular. O presente estudo tem como objetivos, identificar a percepcao dos coordenadores dos cursos de especializacao ou residencia em Enfermagem cardiologica em relacao a insercao de conteudos de tecnologia de informacao e comunicacao (TIC) e analisar os conteudos descritos pelos coordenadores relacionando as competencias referentes as tecnologias da informacao e comunicacao. A coleta de dados sera realizada junto a coordenacao dos cursos, abordando sobre os conteudos e as competencias tecnologicas em Enfermagem Cardiovascular. Os resultados obtidos poderao trazer contribuicoes importantes para a formacao de recursos humanos e na proposicao de difusao do conhecimento em consonancia com a tecnologia disponivel, desbravando fronteiras de grandes centros e permeando os diferentes nucleos de assistencia espalhados pelo Estado e pelo Pais. (AU)\n            ", "title": "Competencias tecnologicas no ensino de pos-graduacao em enfermagem cardiologica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56352/efeitos-do-acido-folico-nao-metabolizado-na-metilacao-global-do-dna-na-expressao-de-rnam-e-na-citot/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/12912-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 30 de junho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Clinica Medica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Elvira Maria Guerra Shinohara"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Elvira Maria Guerra Shinohara"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias Farmaceuticas (FCF). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Hematologia", "Acido folico", "Vitamina B12", "Folato", "Alimentos fortificados", "Expressao genica", "RNA mensageiro"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O acido folico e uma vitamina do complexo B que desempenha importante papel em diferentes reacoes no organismo. Sua deficiencia produz diversas complicacoes clinicas, como anemia, aumento do risco de cancer coloretal e de doencas cardiovasculares, defeitos no fechamento do tubo neural, entre outros. Porem, com o inicio da fortificacao de farinhas de trigo e milho com acido folico no Brasil, a partir 2004, a populacao passou a estar exposta de modo compulsorio a quantidades desta vitamina alem daquela existente normalmente nos alimentos. Sabe-se que o acido folico na sua forma sintetica pode nao ser completamente metabolizado levando ao aparecimento de uma fracao nao metabolizada no organismo. Isso e mais preocupante naqueles individuos que alem da fortificacao fazem uso terapeutico dessa vitamina, como aqueles com esferocitose hereditaria e traco talassemico beta. Assim, o objetivo deste estudo sera avaliar se concentracoes sericas de acido folico nao metabolizado afetam a metilacao global, a expressao de RNAm dos genes beta-globina, Interferon-gama, TNF-alfa, Interleucina-8, MTHFR e DHFR em leucocitos mononucleares e a citotoxicidade de celulas NK em 30 pacientes com esferocitose hereditaria e 100 portadores de traco talassemico beta expostos a fortificacao compulsoria e em uso de 5 mg/dia de acido folico, provenientes dos Ambulatorios de Hematologia da UNIFESP e da Santa Casa de Misericordia de Sao Paulo, e 260 funcionarios ou voluntarios saudaveis expostos a fortificacao compulsoria, provenientes da Universidade de Sao Paulo e da Universidade Federal de Sao Paulo. (AU)\n            ", "title": "Efeitos do acido folico nao metabolizado na metilacao global do DNA, na expressao de RNAm e na citotoxicidade das celulas NK em individuos expostos a fortificacao compulsoria com acido folico e/ou em uso terapeutico desta vitamina"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56854/estudos-de-mecanismos-geneticos-e-epigeneticos-em-genes-associados-a-telomeros-sua-importancia-clin/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/50947-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Clinica Medica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Roberto Passetto Falcao"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Roberto Passetto Falcao"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Irma Slavutski\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Academia Nacional de Medicina de Buenos Aires.\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina de Ribeirao Preto (FMRP). Universidade de Sao Paulo (USP). Ribeirao Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["08/57877-3 - Instituto Nacional de Ciencia e Tecnologia em Celulas-Tronco e Terapia Celular - INCTC"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Mutacao", "Neoplasias", "Mieloma multiplo", "Linfoma de celula do manto", "Telomerase", "Telomero"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Telomeros sao estruturas ribonucleoproteicas nas extremidades dos cromossomos lineares que servem para proteger os cromossomos contra degradacao e fusao, preservando assim o material genomico. Quando os telomeros se encurtam criticamente, tanto por multiplicacao celular quanto por defeitos no complexo da telomerase, eles tornam-se disfuncionais, induzindo a senescencia celular e apoptose, mas tambem aumentando a instabilidade genomica. O encurtamento telomerico, a sua disfuncao e a atividade da telomerase estao associados ao comportamento biologico de diferentes neoplasias, incluindo doencas linfoproliferativas. O objetivo deste projeto colaborativo e o de integrar a experiencia do grupo da Dra. Slavutsky na Argentina, na avaliacao de telomeros em mieloma multiplo com o do nosso grupo, em mutacoes da telomerase e em doencas linfoproliferativas, para estabelecer a medida do comprimento telomerico, quantificar a expressao de genes do complexo protetor dos telomeros, analisar o padrao de metilacao de genes da telomerase e identificar mutacoes nos genes da telomerase em pacientes com mieloma multiplo, gamopatia monodonal de significado incerto e linfoma de celulas do manto e correlacionar estes dados biologicos ao comportamento clinico dessas enfermidades. (AU)\n            ", "title": "Estudos de mecanismos geneticos e epigeneticos em genes associados a telomeros: sua importancia clinica em neoplasias linfoides"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56511/analise-de-perfis-geneticos-humanos-a-partir-de-marcas-de-mordidas-em-alimentos-e-atos-de-succao-de/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/12688-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 30 de junho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Odontologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ricardo Henrique Alves da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ricardo Henrique Alves da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia de Ribeirao Preto (FORP). Universidade de Sao Paulo (USP). Ribeirao Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Odontologia legal", "Antropologia forense", "Genetica forense", "Analise de sequencia de DNA", "Microssatelites marcadores", "Saliva"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A determinacao da identidade e indispensavel as relacoes humanas, tanto no nivel social como juridico. A Odontologia Legal contribui substancialmente para a identificacao humana, inclusive por meio do estudo das marcas de mordidas, uma vez que a denticao de um individuo sendo unica, pode-se atribuir uma marca de mordida a um individuo que possui uma denticao correspondente. A analise de marcas de mordidas humanas e realizada a partir de evidencias fisicas e biologicas. A fisica consiste na mensuracao e na determinacao do padrao, tamanho e forma dos dentes de um suspeito, comparando-os com as mesmas caracteristicas observadas em uma mordida. Contudo, as marcas podem sofrer distorcoes, dificultando ou mesmo impedindo uma comparacao adequada da marca da mordida e da denticao que a causou, fazendo-se necessario o estudo de evidencia biologica, principalmente a saliva, que constitui uma fonte de DNA extremamente util em casos forenses. A partir de celulas oriundas da saliva depositada sobre a pele, objetos ou alimentos, pode-se extrair o DNA e estabelecer o perfil genetico da amostra, promovendo a  identificacao de um suspeito. Objetivo: Identificar as marcas de mordidas produzidas em alimentos (queijo e chocolate) utilizando tres metodologias. Alem de os obter perfis geneticos humanos de marcadores microssatelites a partir do DNA extraido da saliva recuperada destes alimentos e de bebidas, apos mordida ou succao, respectivamente, visando uma futura aplicacao em casos de investigacao criminal. Materiais e Metodos: A amostragem sera composta por 20 sujeitos da pesquisa, sendo 10 do sexo masculino e 10 do sexo feminino, com idade acima de 18 anos. Na analise fisica, cada participante mordera tres barras de chocolate e tres pedacos de queijo prato. Os alimentos serao analisados em diferentes intervalos de tempo (logo apos a mordida, 3 dias e 7 dias) e temperatura (temperatura ambiente e temperatura de geladeira). A tecnica utilizada de moldagem sera a tecnica do reembasamento, utilizando as siliconas, onde consiste em realizar uma moldagem com material pesado para, em seguida, realizar a segunda moldagem com o material com consistencia mais fluida. A partir dos modelos de gesso dos suspeitos e dos alimentos mordidos, sera utilizado para analise das identificacoes as marcas de mordidas correlacionando com os modelos de gesso dos participantes utilizando tres tecnicas: analise metrica (baseado nas Normas da ABFO - American Board of Forensci Odontology - Escala no 2); sobreposicao por folha de transparencia e sobreposicao das imagens digitalizadas. Para avaliacao das distancias sera utilizado o teste estatistico t Student. Na analise biologica serao coletados de cada sujeito da pesquisa uma amostra de saliva in natura, mordera seis pedacos de queijo, seis chocolates e bebera em seis garrafas de agua, totalizando vinte amostras de cada um dos 20 participantes (400 amostras no total da pesquisa). Dez amostras de cada individuo serao deixadas a temperatura ambiente do clima do municipio de Ribeirao Preto, Estado de Sao Paulo, por diferentes periodos. E as outras dez amostras ficarao armazenadas a temperatura de geladeira (variando entre 2 a 8oC) por diferentes tempos. O DNA sera extraido de acordo com o protocolo de extracao do Kit QIAamp (QIAGEN). A amplificacao dos marcadores sera realizada pelo Kit de identificacao humana AmpFLSTR Identifiler PCR Amplification (CSF1P0, D2S1338, D3S1358, D5S818, D7S820, D8S1179, D13S317, D16S539, D18S51, D19S433, D21S11, FGA, TH01, TPOX, vWA e amelogenina). A analise dos fragmentos de DNA sera realizado no sequenciador automatico ABI PRISM XL 3500 utilizando o Software Gene Mapper\u00ae IDx. A analise estatistica sera feita por meio SPSS 12.0 (SPSS para Windons, SPSS INC, Chicago, ILL, USA). (AU)\n            ", "title": "Analise de perfis geneticos humanos a partir de marcas de mordidas em alimentos e atos de succao de bebidas, com finalidade de identificacao humana"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56512/terapia-fotodinamica-antimicrobiana-com-aplicacoes-multiplas-associada-a-raspagem-e-alisamento-radic/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/13260-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de maio de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Odontologia", "Periodontia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Arthur Belem Novaes Junior"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Arthur Belem Novaes Junior"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia de Ribeirao Preto (FORP). Universidade de Sao Paulo (USP). Ribeirao Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Periodontite agressiva", "Tratamento periodontal", "Terapia fotodinamica", "Anti-infecciosos", "Laser nao cirurgico", "Farmacos fotossensibilizantes"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O tratamento da Periodontite Agressiva (PA) representa um desafio para os clinicos, pois nao existem protocolos padronizados para um controle eficiente da doenca. O objetivo deste estudo sera avaliar o efeito de multiplas aplicacoes da Terapia Fotodinamica antimicrobiana (TFDa) como adjuvante ao tratamento periodontal nao cirurgico (TPnc) em pacientes diagnosticados com PA. Utilizando um modelo de estudo do tipo boca dividida, 30 pacientes com diagnostico clinico de PA serao tratados com TFDa associada a raspagem e alisamento radicular (RAR) ou apenas RAR. Para o protocolo da TFDa, sera utilizada uma fonte de luz laser com 690 nm de comprimento de onda associada ao fotossentitizador fenotiazida, sendo as aplicacoes realizadas em 4 episodios (dias 0, 2, 7 e 14). Todos os pacientes serao acompanhados por 90 dias. As avaliacoes clinicas de indice de placa, profundidade de bolsa a sondagem, nivel de insercao clinico relativo e sangramento a sondagem serao realizadas no baseline (periodo pre-intervencao) e em 30 e 90 dias apos a execucao da TPnc. Sera realizada coleta de amostras de placa subgengival no baseline, bem como em 30 e 90 dias apos a TPnc para contagem de 40 especies subgengivais utilizando o metodo checkerboard DNA-DNA hybridization. No baseline e em 14, 30 e 90 dias apos a TPnc, serao coletadas tambem amostras do fluido crevicular gengival para avaliacao do volume do fluido (Periotron) e dos niveis de Interleucina 1 beta, Interleucina 10 e Fator de Necrose Tumoral alfa (Luminex). Os dados obtidos serao estatisticamente analisados. (AU)\n            ", "title": "Terapia fotodinamica antimicrobiana com aplicacoes multiplas associada a raspagem e alisamento radicular no tratamento nao cirurgico da periodontite agressiva"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56504/papel-dos-hormonios-tireoidianos-na-proliferacao-e-diferenciacao-das-celulas-de-sertoli-e-na-produca/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/05905-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de marco de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Morfologia", "Embriologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Sandra Maria Miraglia Valdeolivas"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Sandra Maria Miraglia Valdeolivas"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de Sao Paulo (UNIFESP). Campus Sao Paulo. Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Celulas de Sertoli", "Hormonios tireoideos", "Carbamazepina", "Espermatogenese", "Testiculo"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A carbamazepina (CBZ) e um farmaco amplamente utilizado no controle de convulsoes, no tratamento da neuralgia do trigemeo e em desordens afetivas. Ela apresenta efeito inibitorio sobre a esteroidogenese testicular e pode causar alteracoes da concentracao plasmatica de testosterona bioativa. Processos dependentes de niveis adequados de testosterona podem ser alterados pela administracao deste farmaco, inclusive apos o nascimento. Sabe-se que o desenvolvimento e a manutencao da espermatogenese na fase pos-natal sao dependentes, quer direta ou indiretamente, do nivel plasmatico de testosterona. A CBZ tambem e teratogenica, causando malformacoes congenitas do aparelho urogenital alem de provocar hipotireoidismo transitorio em pacientes que necessitam utiliza-la cronicamente. Hormonios da tireoide (T3 e T4) controlam a proliferacao e a diferenciacao das celulas de Sertoli, tanto na fase pre-natal como na fase pos-natal. De fato, em face da paracrinia testicular, estas celulas sao importantes para o estabelecimento e/ou a manutencao da espermatogenese. As celulas de Sertoli exercem fundamental papel no estabelecimento da homeostase do microambiente do epitelio seminifero, controlando a diferenciacao, proliferacao e morte das celulas germinativas. Alem disto, durante a fase embrionaria, as interacoes entre celulas de Sertoli e os gonocitos sao cruciais e repercutem no desenvolvimento normal da gonada masculina, tanto na fase pubere como na adulta. Ha tambem o aspecto clinico, pois mulheres gravidas ou em idade fertil fazem uso ininterrupto deste medicamento. Dados referentes aos possiveis efeitos adversos tardios de CBZ sobre a reproducao masculina da prole proveniente de maes expostas ao referido farmaco, durante a gestacao e lactacao, sao escassos, fragmentados e de ocorrencia praticamente inexistente na literatura. Em estudo anterior, nosso grupo demonstrou que ratos tratados com CBZ a partir da epoca do desmame (23 dias de idade) ate a puberdade ou ate a fase adulta, apresentam alteracoes reprodutivas tardias. Desta forma, em vista dos protocolos de uso continuo de CBZ, indicado em clinica para tratamento de mulheres em idade fertil e com potencial capacidade reprodutiva decidiu-se pela realizacao deste estudo experimental, visando contribuir para o esclarecimento da acao tardia da CBZ sobre a espermatogenese e a maturacao sexual da prole masculina oriunda de maes tratadas durante a prenhez e a lactacao. Serao investigados: 1- os niveis de hormonios da tireoide (T3 e T4), em consequencia da administracao cronica de CBZ, e a possivel ocorrencia de hipotireoidismo materno e na prole; 2- a implicacao primaria destes niveis hormonais tireoidianos alterados (maternos e em neonatos) sobre a proliferacao e diferenciacao das celulas de Sertoli e, 3- por conseguinte, as alteracoes secundarias da espermatogenese, em vista do controle paracrino exercido pelas celulas somaticas testiculares no desenvolvimento dos testiculos e  na producao espermatica, utilizando-se ratos que se encontrem nas fases neonatal e pre-pubere, na peri-puberdade, na puberdade tardia e na fase adulta, e que sejam provenientes de proles cujas maes forem submetidas, durante todo o periodo de gestacao e de lactacao, ao tratamento com CBZ. (AU)\n            ", "title": "Papel dos hormonios tireoidianos na proliferacao e diferenciacao das celulas de Sertoli e na producao espermatica da progenie oriunda de ratas tratadas cronicamente com carbamazepina, durante a prenhez e a lactacao"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56514/oleos-essenciais-como-manipuladores-da-fermentacao-ruminal/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/13932-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Agrarias", "Zootecnia", "Nutricao e Alimentacao Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Alexandre Vaz Pires"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Alexandre Vaz Pires"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz (ESALQ). Universidade de Sao Paulo (USP). Piracicaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Digestibilidade", "Ruminantes", "Ovinos", "Fermentacao", "Oleos essenciais"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O objetivo deste projeto sera definir estrategias nutricionais que sejam eficientes em manipular a fermentacao ruminal e a digestibilidade dos nutrientes no trato digestivo total de borregos. Serao conduzidos cinco experimentos, sera avaliado um produto comercial a base de oleo essencial (Activo\u00ae) (Experimento I) e quatro oleos essenciais extraidos de plantas do Brasil com potencial para manipular a fermentacao ruminal, os quais seguem: Experimento II - oleo essencial extraido do fruto da aroeira-vermelha; Experimento III - oleo essencial extraido das folhas da aroeira vermelha; Experimento IV - oleo essencial extraido do capim limao e Experimento V - oleo essencial extraido do capim cidreira. O experimento I sera conduzido em quadrado latino 5 x 5, sendo 5 tratamentos e 5 periodos experimentais. Os experimentos II, III, IV e V serao conduzidos em blocos completos casualizados. O experimento I sera composto por cinco tratamentos, como segue: 1 (controle negativo) - racao base (30% de volumoso e 70% de concentrado, % da MS) sem adicao de monensina; 2 (controle positivo) - racao base adicionada com 25 mg de monensina sodica por kg de materia natural; os tratamentos 3, 4 e 5 serao compostos pela adicao na racao base (% da MS) de 100, 200 ou 300 ppm de Activo\u00ae, respectivamente. Os experimentos II, III, IV e V tambem serao compostos por cinco tratamentos, sendo um controle negativo e um controle positivo (os mesmos do experimento I) e tres volumes de infusao intraruminal de cada fonte de oleo (3, 6 ou 9 mL/animal/dia). A duracao do experimento I sera de 130 dias, divididos em cinco sub-periodos de 26 dias cada, dos quais 7 dias serao destinados a um periodo tampao (\"wash-out\" periodo) para remocao dos efeitos dos tratamentos do periodo anterior no proximo periodo, 14 dias destinados a adaptacao dos animais as dietas experimentais, quatro dias para mensuracao do consumo de racao, colheita de fezes e urina, e um dia para colheita de conteudo ruminal. Os experimentos II, III, IV e V terao duracao de 23 dias cada, sendo 18 dias de adaptacao dos animais as dietas experimentais, quatro dias para mensuracao do consumo de racao, colheita de fezes e urina, e um dia para colheita de conteudo ruminal. As variaveis respostas analisadas em todos os experimentos serao: consumo e digestibilidade aparente dos nutrientes (MS, MO, PB, EE, FDN, CNF) no trato digestivo total, pH e concentracao ruminal de N-NH3 e de acidos graxos de cadeia curta (acetato, propionato, isobutirato, butirato, isovalerato e valerato), contagem de protozoario no liquido ruminal e balanco de nitrogenio. Os dados de todos os experimentos serao analisados utilizando o PROC MIXED do pacote estatistico SAS (2002). (AU)\n            ", "title": "Oleos essenciais como manipuladores da fermentacao ruminal"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56516/cronobiologia-de-roedores-subterraneos-ctenomys-aff-knighti-em-laboratorio-e-em-campo/", "citations": [{"total": 3, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/15767-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Fisiologia", "Fisiologia Comparada"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Gisele Akemi Oda"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Gisele Akemi Oda"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Biociencias (IB). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Cronobiologia", "Ritmos biologicos", "Ritmo circadiano", "Sincronizacao", "Roedores"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Ritmos biologicos diarios com periodos de 24h sao sincronizados, diariamente, por ciclos ambientais terrestres como os de iluminacao e de temperatura. Organismos subterraneos sao interessantes nesse estudo, por habitarem ambientes extremos nos quais esses ciclos sao atenuados. Temos realizado um estudo cronobiologico em uma especie de roedor subterraneo endemico da America do Sul (Ctenomys aff. knighti) conhecido como tuco-tuco. Eles apresentam ritmos diarios de atividade locomotora e de temperatura corporal, sendo esses ritmos sincronizados por ciclos diarios de claro/escuro, tanto em laboratorio como em campo. Em laboratorio, os tuco-tucos sao marcadamente noturnos. No entanto, esses animais apresentam, somente na natureza, atividade diurna associada ao forrageamento. Sao diversas as hipoteses que tentam explicar a discrepancia entre a diurnalidade/noturnalidade em campo e em laboratorio  sendo nosso objetivo a investigacao de duas alternativas principais: 1) discrepancia entre  sincronizacao fotica natural e de laboratorio; 2) discrepancia entre a alimentacao ad libitum de laboratorio e a disponibilidade alimentar natural, que faz o animal \"trabalhar\" para obter o seu alimento, na natureza, com grande dispendio de energia para o forrageamento. Ajustes termorregulatorios associados a esses novos desafios energeticos poderiam reestruturar a organizacao circadiana da fisiologia e do comportamento, levando um animal noturno a expressar atividade durante o dia (Hut et al, 2011). Nossa linha de investigacao paralela em campo e em laboratorio indica que os tuco-tucos subterraneos sao um excelente sistema para essa investigacao. (AU)\n            ", "title": "Cronobiologia de roedores subterraneos (Ctenomys aff knighti), em laboratorio e em campo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56509/avaliacao-de-mutacoes-no-gene-c-kit-em-melanoma-acral-lentiginoso/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/11513-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Anatomia Patologica e Patologia Clinica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Gilles Landman"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Gilles Landman"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Pro-Reitoria de Pos-Graduacao e Pesquisa. Universidade Federal de Sao Paulo (UNIFESP). Campus Sao Paulo. Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neoplasias cutaneas", "Melanoma", "Proliferacao celular", "Mutacao", "Amplificacao de genes", "Sequenciamento genetico"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O melanoma e uma neoplasia cutanea que surge da transformacao maligna dos melanocitos e que apresenta comportamento agressivo. O tipo acral-lentiginoso (ALM) e caracterizado pela baixa sobrevida, afeta areas menos expostas a radiacao solar, como planta dos pes, palma das maos e regiao subungueal, e acomete principalmente individuos asiaticos, hispanicos e afro-descendentes. Diversas mutacoes acompanham o crescimento e progressao das neoplasias e a presenca de diferentes clones em um mesmo tumor parece caracterizar sua agressividade. O gene c-kit codifica um receptor de tirosina quinase que quando ativado por seu ligante desencadeia uma serie de vias de sinalizacao relacionadas ao crescimento e proliferacao celular.  Mutacoes neste gene ja foram encontradas em diversos tumores incluindo GIST e algumas leucemias. Em melanomas o sucesso do uso de terapias com inibidores de quinases parece estar associada a presenca de mutacoes em c-kit. O objetivo deste estudo e identificar em amostras de ALM mutacoes no gene c-kit em diferentes areas do mesmo tumor para assim caracterizar a heterogeniedade tumoral. Serao utilizadas 50 amostras emblocadas em parafina de ALM de pacientes do Hospital Sao Paulo entre 1996 a 2011. Serao selecionadas quatro areas distintas de cada tumor para extracao do DNA. Em seguida sera realizada amplificacao e sequenciamento dos exons 11, 13 e 17 do gene KIT. Quando possivel sera feita a correlacao com dados histopatologicos e clinicos. (AU)\n            ", "title": "Avaliacao de mutacoes no gene c-kit em melanoma acral-lentiginoso"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56507/relacao-entre-tecido-adiposo-e-tecido-osseo-interacao-metabolica-entre-vitamina-d-osteocalcina-e-a/", "citations": [{"total": 3, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/11061-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Nutricao", "Bioquimica da Nutricao"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ligia Araujo Martini"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ligia Araujo Martini"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Saude Publica (FSP). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Densidade ossea", "Vitamina D", "Adipocinas", "Osteocalcina", "Obesidade", "Adolescentes"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A vitamina D exerce suas acoes endocrinas por mecanismos genomicos e nao-genomicos. Dentre as acoes endocrinas por ela exercidas, esta o controle dos genes da osteocalcina e da leptina, esta ultima, hormonio produzido pelo tecido adiposo que exerce efeitos importantes na homeostase energetica e no controle da saciedade. Estudos observaram que o ganho de conteudo e densidade ossea, tipico do periodo da adolescencia, pode ser maior em adolescentes obesos, todavia outros sugerem menor massa ossea nestes individuos, apos ajustes pela altura. Adipocinas podem ter participacao na regulacao do metabolismo osseo dessa populacao. Objetivos: Investigar as relacoes entre a concentracao serica de 25 (OH) D com as concentracoes de adipocinas e osteocalcina em adolescentes. Investigar parametros metabolicos relacionados ao sobrepeso e a obesidade em adolescentes. Casuistica e metodos: Este estudo transversal sera realizado com 400 individuos de 15 a 19 anos. Serao avaliados dados demograficos, socio-economicos, antropometricos e de consumo alimentar. A composicao corporal sera avaliada por densitometria ossea por DXA (Dual Energy X-Ray Absorptiometry) e coleta de sangue sera realizada para avaliacao bioquimica de 25 (OH) D, paratormonio, glicose, insulina, osteocalcina carboxilada e nao-carboxilada, leptina, adiponectina, perfil lipidico e creatinina. (AU)\n            ", "title": "Relacao entre tecido adiposo e tecido osseo: interacao metabolica entre vitamina D, osteocalcina e adipocinas em adolescentes"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56508/resistencia-insulinica-e-demencia-associada-a-doenca-de-parkinson/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/11394-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Clinica Medica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Arthur Oscar Schelp"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Arthur Oscar Schelp"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FMB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neurologia", "Demencia", "Doenca de Parkinson", "Sindrome metabolica", "Resistencia a insulina"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Tanto a incidencia quanto a prevalencia de sindrome metabolica e doenca de Parkinson (DP) tem apresentado um notavel incremento nos ultimos anos. Ambas apresentam  relacao direta com o aumento da expectativa de vida, observado na populacao de nosso pais. Outro aspecto, com grande impacto social e a ocorrencia de demencia, relacionada a idade e nao ao tempo de doenca, em pacientes portadores da DP. Apesar de nao haver sido demonstrada correlacao entre hipertensao arterial, Diabetes Mellitus e hipercolesterolemia com presenca de demencia na DP, esta bem demonstrado sob ponto de vista epidemiologico existir correlacao entre disfuncao do metabolismo da insulina e declinio cognitivo. Com relacao a este aspecto  nao existem estudos avaliando parametros associados a resistencia insulinica, avaliacao nutricional e presenca de sindrome demencial em pacientes com DP. A resposta a esta questao tem enorme impacto na formulacao de politicas de prevencao de diabetes, com atencao para sub-grupos de risco. Objetivo do estudo e avaliar disturbios do metabolismo glicemico em grupo de pacientes com DP (125 pacientes) avaliados no ambulatorio de doencas do movimento da FMB, UNESP, em periodo de dois anos, demenciados e nao demenciados, com analise de insulina, metabolismo glicemico, confrontados com outros dados incluindo idade, gasto energetico basal e avaliacao nutricional. (AU)\n            ", "title": "Resistencia insulinica e demencia associada a Doenca de Parkinson"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56456/estudo-das-celulas-ganglionares-e-das-celulas-intersticiais-de-cajal-em-camundongos-portadores-de-ag/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/10150-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Cirurgia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Jose Luiz Martins"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jose Luiz Martins"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de Sao Paulo (UNIFESP). Campus Sao Paulo. Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Procedimentos cirurgicos do sistema digestorio", "Cirurgia pediatrica", "Enterocolite", "Celulas intersticiais de Cajal", "Doenca de Hirschsprung"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A doenca de Hirschsprung e caracterizada pela ausencia de celulas ganglionares no intestino distal, podendo estender-se proximalmente em niveis variaveis. Esta ausencia tem sido atribuida a parada de migracao dos neuroblastos da crista neural. A base fisiopatologica da ausencia de peristalse do colon na doenca de Hirschsprung ainda nao e inteiramente compreendida. Esta doenca e um modelo ideal para a investigacao das interacoes entre as celulas ganglionares intestinais e as celulas intersticiais de Cajal, marca-passos da motilidade intestinal. Diferencas regionais na distribuicao destas celulas foram encontradas no colon humano sadio, porem em pacientes portadores da doenca tal distribuicao ainda permanece em estudo. Enterocolite e a mais seria complicacao associada a doenca de Hirschsprung, com expressiva morbidade e com mortalidade elevada, de 12 a 30%. Neste estudo hipotetizamos que lesoes intestinais desencadeadas por hipoxia poderiam alterar a densidade das celulas intersticiais de Cajal no colon de camundongos mutantes portadores de aganglionose intestinal (Dom mouse - Jackson Laboratory). METODO: Primeira fase: tem como objetivo determinar a distribuicao e densidade das celulas ganglionares e das celulas intersticiais de Cajal no colon dos camundongos mutantes - heterozigoticos dominantes (Dom mouse) e dos camundongos da mesma especie, porem sem aganglionose (homozigoticos recessivos). Para tal serao utilizados estudos histologicos          (coloracao hematoxilina-eosina) e imunohistoquimicos (enolase neuronio especifica, proteina S100 e CD117, o c-kit - marcador da celula intersticial de Cajal). Segunda fase: tem como objetivo estudar e as alteracoes histopatologicas e imunohistoquimicas, conforme descritas na  primeira fase, do colon dos  camundongos portadores  de aganglionose intestinal submetidos a hipoxia e reoxigenacao (modelo de Okur), com consequente desencadeamento de lesao intestinal. (AU)\n            ", "title": "Estudo das celulas ganglionares e das celulas intersticiais de Cajal em camundongos portadores de aganglionose intestinal submetidos a hipoxia e reoxigenacao"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56464/tratamento-superficial-a-laser-de-ligas-metalicas-a-base-de-ferro-amorfizaveis-e-nanocristalinas/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/18429-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia de Materiais e Metalurgica", "Metalurgia Fisica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Conrado Ramos Moreira Afonso"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Conrado Ramos Moreira Afonso"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ciencias Exatas e de Tecnologia (CCET). Universidade Federal de Sao Carlos (UFSCAR). Sao Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Materiais metalicos", "Materiais amorfos", "Ligas metalicas", "Tratamento de superficies", "Recobrimentos", "Laser"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O processamento de materiais metalicos avancados por Laser traz vantagens quando comparado com as rotas de processamento convencionais de materiais, como: aumento da produtividade, reducao de custos operacionais, melhoria na qualidade e acabamento dos produtos, aumento na flexibilidade nas linhas de producao e projeto e ampliacao do leque de oportunidades de aplicacoes. Os tratamentos termicos superficiais a Laser com transformacoes de fase no estado solido e producao de revestimentos para aplicacoes especiais envolvendo corrosao, oxidacao e desgaste, caracterizam-se como uma das principais alternativas de processamento de materiais que alia a possibilidade de obtencao de microestruturas refinadas, metaestaveis, nanocristalinas, quasicristalinas e ate amorfas, com melhorias significativas de propriedades das ligas metalicas quando comparadas com as ligas comerciais ou suas versoes cristalinas solidificadas lentamente atraves de processos convencionais. O objetivo deste projeto e a obtencao de ligas metalicas multicomponentes a base de Ferro (ferrosas) amorfizaveis e nanocristalinas atraves de tratamento superficial a laser e de laser \"cladding\" (refusao superficial) em ligas processadas atraves de conformacao por spray nos diferentes produtos: deposito e po \"overspray\", respectivamente. A realizacao desta pesquisa atraves de colaboracoes com grupos de pesquisa ja estabelecidos em relacao a \"Tratamento Superficial a Laser de Ligas Metalicas Ferrosas Amorfizaveis e Nanocristalinas\" estara tambem associada a possibilidade de estabelecer uma nova linha de pesquisas no Departamento de Engenharia de Materiais (DEMa) da UFSCar. A caracterizacao destes materiais processados a laser sera facilitada pela infra-estrutura oferecida pelo laboratorio de caracterizacao estrutural (LCE), o centro de caracterizacao e desenvolvimento de materiais (CCDM) em conjunto com os laboratorios de pesquisa do DEMa/UFSCar e do grupo de pesquisa em Ligas Metalicas Amorfas e Nanocristalinas. As principais tecnicas utilizadas serao: difracao de raios-X (DRX), analise termica (DSC/DTA/TG), microscopia eletronica de varredura (MEV) e de transmissao (TEM/STEM/HRTEM) acopladas a espectroscopia de energia dispersiva (EDS). (AU)\n            ", "title": "Tratamento superficial a laser de ligas metalicas a base de ferro amorfizaveis e nanocristalinas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56405/estudo-da-associacao-do-polimorfismo-do-gene-da-enzima-conversora-de-angiotensina-eca-e-escoliose/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/00636-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Eduardo Barros Puertas"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Eduardo Barros Puertas"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de Sao Paulo (UNIFESP). Campus Sao Paulo. Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Clinica medica", "Ortopedia", "Doencas da coluna vertebral", "Curvaturas da coluna vertebral", "Escoliose", "Polimorfismo genetico", "Peptidil dipeptidase A"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A escoliose idiopatica, definida por desvio lateral na coluna vertebral associado ao desvio rotacional sem que haja uma causa conhecida, e uma das mais frequentes doencas da coluna vertebral com uma incidencia entre 0,5% a 10% da populacao mundial. Diversos fatores sao sugeridos como causais, entre eles os fatores hereditarios, mas o padrao de heranca ainda nao e conhecido. Alguns autores citam que a distorcao da coluna vertebral seria causada por desequilibrio da musculatura paravertebral. Nos musculos multifidios e longuissimo da coluna vertebral predominam as fibras do tipo I, com metabolismo aerobico e que necessitam de maior demanda de energia devido. A enzima conversora de angiotensina participa na fisiologia das fibras musculares e possui uma variante genetica, com delecao (alelo D) ou insercao (alelo I) de 287 pares de base.  A distribuicao destas variacoes na populacao e cerca de 25% II, 50% ID e 25% DD. A ECA e responsavel pela genese da substancia vasoconstritora angiotensina II e pela degradacao da bradicinina. Desta forma, concentracoes elevadas de ECA (relacionadas ao alelo \"D\"), com consequente vasoconstricao, reduziriam fluxo sanguineo muscular prejudicando os grupos musculares com predominancia de fibras do tipo I, como os musculos paravertebrais, ocasionando um desequilibrio muscular que poderia influenciar na genese da EIA. Material e Metodo - Para a analise da associacao entre o polimorfismo da ECA e a presenca de EIA sera realizado a genotipagem de um grupo de pacientes com EIA (n = 257) e de um grupo-controle de individuos saudaveis da mesma faixa etaria (n = 553). Apos a coleta destes dados, para a avaliacao estatistica das diferencas nas distribuicoes genotipicas e frequencias dos alelos nos dois grupos sera aplicado o teste C2 (Qui-quadrado) com consequente interpretacao dos resultados obtidos. (AU)\n            ", "title": "Estudo da associacao do polimorfismo do gene da enzima conversora de angiotensina (ECA) e escoliose idiopatica do adolescente (EIA)"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56363/avaliacao-epigenetica-dos-genes-nkx31-e-cdh1-e-expressao-do-c-myc-nkx31-e-caderina-e-por-imunoist/", "citations": [{"total": 3, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/16068-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 30 de junho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Morfologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Renee Laufer Amorim"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Renee Laufer Amorim"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina Veterinaria e Zootecnia (FMVZ). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Oncologia", "Neoplasias da prostata", "Carcinoma", "Marcador molecular", "Prognostico", "Expressao de proteinas", "Metilacao de DNA", "Imuno-histoquimica", "Caes"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A prostata canina pode ser usada como modelo para estudo comparativo de afeccoes desta glandula no homem, constituindo as unicas especies em que o carcinoma de prostata (CaP) se desenvolvem espontaneamente. A maioria dos modelos utilizados para estudos dos CaPs envolvem tumores induzidos em animais isogenicos. Neste contexto, seria importante a caracterizacao em um modelo natural que fosse um potencial alvo de estudos de biomarcadores prognosticos e clinico, alem de modelo de progressao das afeccoes prostaticas pre neoplasicas ao carcinoma, como no homem. Apesar de ser frequente o relato de que o cao e o melhor modelo de estudo das afeccoes prostaticas, semelhante ao homem, poucos trabalhos na literatura sustentam esta hipotese, com isso, estudos comparados sao essenciais para caracterizar o CaP canino. O papel do oncogene c-MYC e supressores tumorais NKX3.1 e CDH1 sao bem estabelecidos no processo de carcinogenese da prostata humana, bem como a participacao do fenomeno de metilacao destes supressores tumorais, porem na especie canina nao foram encontrados estudos a este respeito. Este projeto visa identificar a relacao da expressao proteica de C-MYC, NKX3.1 e E-caderina, e o papel da metilacao dos genes NKX3.1 e do CDH1 no CaP e lesoes pre-neoplasicas na prostata de caes. Os resultados dos nossos projetos anteriores mostraram alteracao na expressao proteica do NKX3.1 e da E-caderina sem a presenca de alteracao no numero de copias dos segmentos dos genes que codificam essas proteinas por CGHarray, sugerindo assim, o envolvimento de um mecanismo epigenetico. (AU)\n            ", "title": "Avaliacao epigenetica dos genes NKX3.1 e CDH1 e expressao do c-myc, NKX3.1 e caderina-E por imunoistoquimica em microarranjo de tecido (TMA) de lesoes pre-neoplasicas e neoplasicas na prostata de caes"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56497/expressao-de-vegf-e-fgf2-liberados-durante-a-remodelacao-ossea-apos-a-expansao-rapida-da-maxila-e-ap/", "citations": [], "properties": [{"values": ["11/18638-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Odontologia", "Ortodontia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria Bernadete Sasso Stuani"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria Bernadete Sasso Stuani"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia de Ribeirao Preto (FORP). Universidade de Sao Paulo (USP). Ribeirao Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Remodelacao ossea", "Vascularizacao pulpar", "Receptores de fatores de crescimento do endotelio vascular", "Fator 2 de crescimento de fibroblastos", "Expansao rapida da maxila", "RNA mensageiro"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O laser de baixa potencia vem sendo utilizado em Odontologia com diversos objetivos, em especial o de diminuir o tempo de cicatrizacao de feridas de tecido mole e osseo, sendo os fibroblastos e osteoblastos as celulas mais importantes nesse processo. Porem para que haja o reparo tecidual adequado e necessario um suprimento sanguineo adequado, e desta forma uma proliferacao vascular na regiao do trauma. O fator de crescimento endotelial vascular (VEGF) e o fator de crescimento de fibroblastos (FGF-2) tem a capacidade de aumentar a proliferacao e permeabilidade vascular. Objetivos: Nossos objetivos serao de verificar in vivo a expressao genica do VEGF e FGF-2 (fatores angiogenicos) no tecido osseo da sutura palatina mediana de ratos que sofrerao a aplicacao de forcas ortopedicas e aplicacao de laser de baixa intensidade. Material e Metodo: Um total of 55 ratos serao usados e divididos em tres grupos: controle (5 ratos - sutura intacta), grupo experimental I (25 ratos com expansao rapida da maxila) e grupo experimental II (25 ratos com expansao rapida da maxila e aplicacao de laser de baixa potencia). Cinco ratos de cada grupo serao sacrificados no dia 0 (controle), 1, 2, 3, 5 e 7 apos o inicio do experimento. Apos este periodo o tecido osseo da sutura palatina mediana serao removidos e congelas a -80 oC, para posterior analise da expressao de RNAm do VEGF e FGF-2. Para a analisar o nivel de RNAm dos fatores angiogenicos sera realizado PCR em tempo real e Western blotting. Todos os experimentos serao realizados em triplicata e os resultados obtidos serao submetidos a analise estatistica usando o teste de variancia em uma via (ANOVA) e teste de Turkey. O nivel de significancia sera de p<0.05. (AU)\n            ", "title": "Expressao de VEGF e FGF2 liberados durante a remodelacao ossea apos a expansao rapida da maxila e aplicacao do laser de baixa potencia"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56134/abordagem-funcional-molecular-e-histopatologica-de-sindrome-linfoproliferativa-e-autoimunidade-como/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/06194-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Saude Materno-infantil"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria Marluce dos Santos Vilela"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria Marluce dos Santos Vilela"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias Medicas (FCM). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Imunologia clinica", "Sindrome linfoproliferativa autoimune", "Resposta imune", "Proteina ligante Fas", "Apoptose", "Linfocitos T", "Citometria de fluxo"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A apoptose ou morte celular geneticamente programada e o mecanismo responsavel pelo controle do numero de celulas e eliminacao de celulas senescentes, danificadas ou desnecessarias, sem provocar inflamacao. O processo tem grande relevancia na regulacao da resposta imune. A primeira doenca humana com etiologia atribuida a defeito primario em apoptose foi a Sindrome Linfoproliferativa Autoimune (ALPS), causada principalmente por mutacoes heterozigotas no gene TNFRSF6, que codifica para Fas. A doenca e caracterizada tipicamente pela infiltracao massiva de celulas com receptores TCR \u00b1/2+ e negativas para os marcadores CD4 e CD8 (celulas T duplo-negativas) nos orgaos linfoides, causando aumento deles. Autoimunidade tambem aparece como uma manifestacao frequente em individuos com ALPS, afetando principalmente plaquetas, eritrocitos e leucocitos, alem de orgaos como rins, figado, articulacoes, olhos, sistema neurologico, intestino, pulmao e vasos sanguineos. Alguns estudos sugerem que tais manifestacoes estao associadas a uma maior producao de interleucina (IL)-10 pelas celulas T duplo-negativas, a qual, juntamente com FasL soluvel e vitamina B12, aparece em niveis elevados nesses pacientes. Outras Imunodeficiencias Primarias tambem podem se manifestar com linfoproliferacao e/ou autoimunidade, evidenciando uma sobreposicao de fenotipos com ALPS. O diagnostico correto e precoce de ALPS tem relevancia medica, uma vez que, devido as manifestacoes da doenca, muitas vezes e confundido com neoplasias e consequente administracao de tratamentos desnecessarios e potencialmente toxicos. Nosso objetivo no presente trabalho e estudar a regulacao da resposta imune e avaliar a imunoarquitetura dos tecidos linfoides em pacientes com sindrome linfoproliferativa e autoimunidade. A abordagem genetica associada as abordagens funcional e histopatologica podera evidenciar marcadores e ampliar os fenotipos das imunodeficiencias primarias com essas manifestacoes. (AU)\n            ", "title": "Abordagem funcional, molecular e histopatologica de sindrome linfoproliferativa e autoimunidade como manifestacao de imunodeficiencia primaria"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/55955/direcionamento-de-gp43-recombinante-para-celulas-dendriticas-in-vivo-uma-nova-estrategia-para-o-des/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/16710-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Microbiologia", "Biologia e Fisiologia dos Microorganismos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Sandro Rogerio de Almeida"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Sandro Rogerio de Almeida"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias Farmaceuticas (FCF). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Micologia medica", "Paracoccidioidomicose", "Paracoccidioides brasiliensis", "Celulas dendriticas", "Anticorpos monoclonais", "Vacinas", "Desenvolvimento de vacinas"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A paracoccidioidomicose (PCM) e uma micose profunda de natureza granulomatosa, que compromete preferencialmente o tecido pulmonar, o sistema linfatico, o tecido mucocutaneo e, por contiguidade, qualquer outro orgao. E causada por um fungo dimorfico termico, Paracoccidioides brasiliensis, cujo principal componente antigencico e uma glicoproteina de 43 kDa (gp43). A gp43 e imunorreativa por 100% dos soros de pacientes infectados e nao reage com soros de individuos controle. Celulas dendriticas (CDs) sao criticas no processo de inducao de imunidade e tolerancia periferica (BANCHEREAU; STEINMAN, 1998; STEINMAN et al., 2000). Este fato abriu a possibilidade de que estas celulas venham a ser alvos de possiveis manipulacoes visando a geracao de imunoterapicos indutores ou supressores da resposta imune. Recentemente, foi demonstrado que e possivel enviar antigenos diretamente para as CDs (HAWIGER et al., 2001; BONIFAZ et al., 2002). Quando isto acontece na ausencia de um estimulo inflamatorio concomitante, o resultado e a inducao de tolerancia imunologica (HAWIGER et al., 2001; HAWIGER et al., 2004). Por outro lado, quando o antigeno e enviado a estas mesmas celulas na presenca de um estimulo inflamatorio, o resultado e a inducao de uma forte resposta imunologica (BONIFAZ et al., 2004; BOSCARDIN et al., 2006; TRUMPFHELLER et al., 2006). O direcionamento do antigeno para as CDs in vivo e feito pela administracao de baixas doses de uma proteina recombinante quimerica consistindo de um anticorpo monoclonal especifico para receptores presentes na superficie das CDs em fusao com o antigeno de interesse. O anticorpo monoclonal que tem a capacidade de ligar-se aos receptores DEC 205 (anticorpo anti-DEC 205, INABA et al., 1995; SWIGGARD et al., 1995; WITMER-PACK et al., 1995), mostraram que sao potentes imunogenos capazes de induzir imunidade celular (mediada por linfocitos T CD4+ e CD8+) e humoral duradouras contra o antigeno de interesse (BOSCARDIN et al., 2006; TRUMPFHELLER et al., 2006). Assim, o objetivo principal deste projeto e utilizar os anticorpos quimericos anti-DEC 205 ou 33D1 em fusao com a gp43 em protocolos de imunizacao no sentido de se obter imunogenos eficazes que possam ser utilizados para prevencao ou mesmo para o tratamento da PCM. (AU)\n            ", "title": "Direcionamento de gp43 recombinante para celulas dendriticas in vivo: uma nova estrategia para o desenvolvimento de vacina na paracoccidioidomicose"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56146/expressao-de-micrornas-em-mulheres-inferteis-submetidas-a-fertilizacao-in-vitro/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/16911-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 30 de junho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Saude Materno-infantil"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Eduardo Leme Alves da Motta"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Eduardo Leme Alves da Motta"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de Sao Paulo (UNIFESP). Campus Sao Paulo. Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Infertilidade feminina", "Fertilizacao in vitro", "Expressao genica", "MicroRNAs", "Celulas do cumulo", "Foliculo ovariano", "Implantacao embrionaria"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A funcao reprodutiva feminina e controlada atraves do eixo hipotalamo-hipofise-ovariano, onde a coordenacao e interacao dos fatores endocrinos, celulares e moleculares produzem o ambiente favoravel ao desenvolvimento e a maturacao folicular assim como o estado receptivo do endometrio para a implantacao embrionaria. Durante estes processos, uma serie de genes sao super ou sub expressos para que todas estas modificacoes acontecam durante o ciclo ovulatorio. A expressao genica nas celulas do cumulus influencia diretamente a maturacao dos oocitos e consequentemente seu potencial de desenvolvimento, enquanto no endometrio, alteracoes na expressao genica regulam a remodelacao tecidual e a janela de implantacao, para que uma perfeita sincronia entre endometrio e embriao aconteca, resultando no processo de implantacao.Neste contexto, a influencia dos microRNA (miRNA)\",pequenas moleculas de RNA de fita simples que agem como potentes reguladores pos-transcricionais da expressao genica, parecem ser fundamental. Diante disso, propomos neste estudo avaliar a expressao de miRNA em biopsias de endometrio, raspado endocervical, celulas do cumulus e sangue periferico de pacientes inferteis submetidas a ciclos de FIV. Esclarecer possiveis alteracoes na expressao de miRNA e consequentemente no controle da expressao genica, podem contribuir para o melhor entendimento do processo de foliculogenese, qualidade oocitaria e implantacao embrionaria em ciclos de FIV. Esta abordagem possibilita ainda encontrarmos marcadores que permitam uma melhor selecao de oocitos e embrioes nos ciclos de FIV e possiveis modificacoes no protocolo de tratamento, possibilitando encontrar o melhor momento de receptividade endometrial, a fim de melhorar os resultados clinicos. (AU)\n            ", "title": "Expressao de microRNAs em mulheres inferteis submetidas a fertilizacao in vitro"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/55938/fontes-de-informacao-em-biblioteca-escolar-guia-bibliografico/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/15540-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Sociais Aplicadas", "Ciencia da Informacao", "Biblioteconomia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Claudio Marcondes de Castro Filho"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Claudio Marcondes de Castro Filho"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Filosofia, Ciencias e Letras de Ribeirao Preto (FFCLRP). Universidade de Sao Paulo (USP). Ribeirao Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Biblioteca escolar", "Guias", "Bibliografias"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A pesquisa pretende desenvolver no contexto das praticas de geracao de produtos informacionais e dos estudos sobre a biblioteca escolar, na elaboracao de um guia bibliografico que auxilie na busca, conhecimento e localizacao de informacoes, no meio eletronico, sobre biblioteca escolar e que possa ser utilizado tanto por pesquisadores e profissionais das areas de Ciencia da Informacao, Biblioteconomia e Educacao, quanto por quaisquer outros que se interessem pelo tema, sendo disponibilizado nao apenas para a comunidade da qual fazemos parte, mas tambem, para a comunidade externa. O principal problema a ser abordado nessa pesquisa e a elaboracao do guia bibliografico sobre o tema biblioteca escolar, ressaltando as publicacoes nacionais e internacionais, existentes nas bibliotecas universitarias dos cursos de Biblioteconomia e Ciencia da Informacao, no contexto nacional, ou seja, das Universidades federais, estaduais e municipais do Brasil. Nesse aspecto, questionamos: Quais as dificuldades que encontramos para a busca da informacao sobre o tema biblioteca escolar? Que pesquisadores sao esses que buscam contato com o tema biblioteca escolar? Que universidades brasileiras pesquisam o tema biblioteca escolar? Qual a bibliografia existente sobre biblioteca escolar nas bibliotecas universitarias dos cursos de Biblioteconomia e Ciencia da Informacao? A pesquisa envolve a obtencao de dados descritivos e de algumas tecnicas como: as fontes documentais, entrevistas e aplicacao de questionarios, como instrumento de avaliacao. A disseminacao da pesquisa sera apresentada no formato de um guia bibliografico por meio eletronico e impresso. (AU)\n            ", "title": "Fontes de informacao em biblioteca escolar: guia bibliografico"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56160/analise-global-de-sistemas-diferenciais-polinomiais-definidos-no-espaco-r3/", "citations": [{"total": 4, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/18413-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Matematica", "Matematica Aplicada"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcelo Messias"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcelo Messias"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias e Tecnologia (FCT). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Presidente Prudente. Presidente Prudente, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Sistemas dinamicos (matematica)", "Sistemas dinamicos diferenciaveis", "Modelos matematicos", "Compactificacao de Poincare"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Com o presente projeto de pesquisa propomos a analise global de sistemas diferenciais polinomiais definidos no espaco R3, tanto abstratos quanto provenientes da modelagem matematica de fenomenos naturais (Fisica, Biologia, Engenharias). A tecnica de analise global proposta consiste basicamente de tres etapas: 1) determinacao de integrais primeiras e superficies algebricas invariantes (polinomios de Darboux); 2) compactificacao de Poincare, que permite a extensao dos sistemas a um sistema analitico definido na bola fechada de raio um no R3 (bola de Poincare), cuja fronteira, a esfera S2 (esfera de Poincare), e invariante pelo fluxo do sistema estendido e representa os pontos do R3 no infinito; 3) estudo da dinamica das solucoes nas superficies invariantes, analise de comoestas superficies se encaixam no interior da bola de Poincare, estudo dos \"fins\" destas superficies, e consequentemente da dinamica das solucoes na esfera de Poincare (no infinito).O tipo de analise proposto permite descrever estruturas globais importantes dos sistemas polinomiais no R3. Alem disso, um estudo analitico/numerico mostra que pequenas perturbacoes destas estruturas, variando-se parametros envolvidos nos sistemas, podem levar a criacao de atratores estranhos e ao consequente comportamento caotico das solucoes. Tais estruturas constituem, assim, um importante ponto de partida para o entendimento do complicado comportamento das solucoes dos sistemas  diferenciais polinomiais definidos no R3. No estudo proposto serao utilizados os resultados classicos da teoria qualitativa e das bifurcacoes das equacoes diferenciais ordinarias, combinados com simulacoes numericas utilizando o software MAPLE. (AU)\n            ", "title": "Analise global de sistemas diferenciais polinomiais definidos no espaco R3"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/56158/citotoxicidade-do-acido-peracetico-avaliacao-metabolica-estrutural-de-morte-e-de-estresse-em-fibr/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/18203-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de janeiro de 2013\n                    \n                        - 30 de junho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Odontologia", "Endodontia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Gisele Faria"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Gisele Faria"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia (FOAr). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Araraquara. Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Irrigantes do canal radicular", "Acido peracetico", "Citotoxicidade", "Morte celular", "Fibroblastos", "Cultura de celulas"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Recentemente o acido peracetico (AP) vem sendo citado na literatura odontologica como uma possivel solucao irrigadora de canais radiculares. Ele apresenta a vantagem de reunir em um so produto atividade antibacteriana e capacidade de remocao da smear layer. Para a selecao da solucao irrigadora de canais radiculares deve-se levar em consideracao nao somente os seus beneficios terapeuticos, mas tambem os possiveis efeitos citotoxicos, uma vez que ela pode entrar em contato com os tecidos periapicais. Os objetivos do presente estudo serao: 1) Avaliar a citotoxicidade do AP, em diferentes concentracoes, em comparacao com o hipoclorito de sodio (NaOCl) por meio de estudo do metabolismo e de morte celular em fibroblastos L929; 2) Investigar o mecanismo de citotoxicidade do AP sobre fibroblastos L929 por meio de avaliacao metabolica, estrutural, ultraestrutural, de morte (necrose e/ou apoptose) e de estresse destas celulas. Fibroblastos L929 em cultura serao expostos a diferentes concentracoes do AP e do NaOCl e ao meio de cultura por 24 horas (controle). Apos este periodo, serao avaliados o metabolismo celular por meio do ensaio do metiltetrazolio (MTT), a morfologia externa das celulas em microscopio eletronico de varredura, a ultraestrutura em microscopio eletronico de transmissao, o citoesqueleto por meio de marcacao para actina e \u00b1- tubulina, o tipo de morte celular (necrose ou apoptose) por citometria de fluxo e o estresse celular por meio de marcacao da proteina de choque termico 70 (Hsp 70). A analise estatistica dos resultados sera efetuada empregando nivel de significancia de 5%. Os testes estatisticos serao escolhidos de acordo com a distribuicao e homocedasticidade dos dados. (AU)\n            ", "title": "Citotoxicidade do acido peracetico: avaliacao metabolica, estrutural, de morte e de estresse em fibroblastos L929"}]