[{"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90632/equacoes-diferenciais-parciais-nao-lineares-boa-colocacao-e-teoria-de-regularidade/", "resume": "\n              Este projeto se concentra no estudo da An\u00e1lise de Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais (EDPs), nomeadamente das quest\u00f5es de regularidade e boa coloca\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es para alguns problemas-modelo nesta \u00e1rea. O projeto trata de duas grandes linhas de pesquisa, a saber: teoria de regularidade para equa\u00e7\u00f5es el\u00edpticas completamente n\u00e3o lineares e a boa coloca\u00e7\u00e3o para sistemas de \"mean-field games\". Atrav\u00e9s do estudo de problemas centrais nestes temas, espera-se avan\u00e7ar no desenvolvimento da teoria, bem como estender o seu escopo a uma classe mais ampla de t\u00f3picos no arcabou\u00e7o da An\u00e1lise de EDPs. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/13011-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Matem\u00e1tica", "An\u00e1lise"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Edgard Almeida Pimentel"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Edgard Almeida Pimentel"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ci\u00eancias Exatas e de Tecnologia (CCET). Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCAR). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais n\u00e3o-lineares: boa coloca\u00e7\u00e3o e teoria de regularidade"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90516/adicao-de-informacao-haptica-para-o-controle-da-postura-em-adultos-jovens-e-idosos-caidores-e-nao-c/", "resume": "\n              Idosos caidores apresentam maior instabilidade postural do que seus pares n\u00e3o caidores. O uso de informa\u00e7\u00e3o h\u00e1ptica adicional reduz a oscila\u00e7\u00e3o corporal em adultos jovens e idosos n\u00e3o caidores. Existem dois paradigmas com esse prop\u00f3sito: toque leve e sistema \u00e2ncora. O toque leve consiste em tocar uma superf\u00edcie r\u00edgida com a ponta do dedo indicador. O sistema \u00e2ncora consiste em segurar em cada m\u00e3o um cabo flex\u00edvel com uma massa leve (125 g) anexada na extremidade que fica em contato com o ch\u00e3o. Apesar da redu\u00e7\u00e3o da oscila\u00e7\u00e3o corporal com o uso desses paradigmas, n\u00e3o est\u00e1 claro se eles reduzem igualmente a oscila\u00e7\u00e3o corporal. Isso \u00e9 importante, pois permite identificar se h\u00e1 vantagens no uso de um ou outro paradigma. Al\u00e9m disso, idosos caidores podem ter mais dificuldade de usar a informa\u00e7\u00e3o h\u00e1ptica adicional fornecida por esses paradigmas, j\u00e1 que apresentam maior demanda de aten\u00e7\u00e3o para realizar suas a\u00e7\u00f5es motoras e o toque leve compete por aten\u00e7\u00e3o. Ainda, considerando que os paradigmas do toque leve e da \u00e2ncora possuem pontos de contato diferentes (palma da m\u00e3o para a \u00e2ncora e ponta do dedo para o toque leve) e n\u00famero de pontos de contato diferentes (duas m\u00e3os para o sistema \u00e2ncora e uma m\u00e3o para o toque leve) \u00e9 importante analisar esses fatores para tornar a compara\u00e7\u00e3o entre os paradigmas mais efetiva. Assim, esse projeto tem o objetivo de analisar o efeito da adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o h\u00e1ptica sobre o controle da postura, assim como comparar o efeito dos paradigmas do toque leve e do sistema \u00e2ncora, comparar o efeito de diferentes pontos de contato e comparar o efeito do n\u00famero de pontos de contato sobre o controle da postura de adultos jovens e idosos caidores e n\u00e3o caidores. Para tanto, os participantes ficar\u00e3o na postura ereta com os p\u00e9s unidos e realizar\u00e3o condi\u00e7\u00f5es combinando o uso do toque leve/sistema \u00e2ncora, pontos de contato (dedo e palma da m\u00e3o) e n\u00famero de pontos de contato com duas m\u00e3os e uma m\u00e3o. Tanto a \u00e2ncora quanto a barra de toque ser\u00e3o instrumentalizadas com um transdutor de for\u00e7a triaxial. Vari\u00e1veis relacionadas com o deslocamento do centro de press\u00e3o e centro de massa corporal ser\u00e3o computadas. Espera-se que os resultados desse estudo permitam identificar mais claramente as diferen\u00e7as entre os paradigmas do toque leve e do sistema \u00e2ncora com rela\u00e7\u00e3o ao controle da postura em adultos jovens, idosos caidores e idosos n\u00e3o caidores. Esses resultados t\u00eam implica\u00e7\u00f5es importantes, pois permitir\u00e3o definir as vantagens de uso de um ou outro paradigma, assim como a rela\u00e7\u00e3o entre a informa\u00e7\u00e3o oriunda de diferentes pontos de contato (i.e., dedo e m\u00e3o) e do n\u00famero de pontos de contato (i.e., duas m\u00e3os e uma m\u00e3o) sobre o controle da postura. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/02404-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Renato de Moraes"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Renato de Moraes"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte de Ribeir\u00e3o Preto (EEFERP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Postura", "Idosos", "Adultos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o h\u00e1ptica para o controle da postura em adultos jovens e idosos (caidores e n\u00e3o caidores): an\u00e1lise comparativa dos paradigmas do toque leve e do sistema \u00e2ncora"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90414/papel-dos-neutrofilos-na-resposta-inflamatoria-no-diabetes-mellitus-tipo-2-estudo-dos-mecanismos-ce/", "resume": "\n              V\u00e1rios fatores epigen\u00e9ticos, como o consumo excessivo de calorias atrav\u00e9s de fast food, a diminui\u00e7\u00e3o do consumo de fibras e o sedentarismo e, fatores psicossociais, dentre eles, a diminui\u00e7\u00e3o da dura\u00e7\u00e3o do sono e depress\u00e3o v\u00eam contribuindo para o aumento da incid\u00eancia do diabetes mellitus tipo 2 tanto na popula\u00e7\u00e3o brasileira como na mundial. Considerando que os pacientes diab\u00e9ticos apresentam piora no progn\u00f3stico de um quadro inflamat\u00f3rio instalado e que a infec\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecida como poss\u00edvel causa de morbidade e mortalidade desses pacientes, o presente projeto visa investigar o papel dos neutr\u00f3filos, c\u00e9lulas que atuam na primeira linha de defesa em nosso organismo, na resposta inflamat\u00f3ria em modelo experimental do diabetes mellitus tipo 2. Para tanto, ser\u00e3o avaliadas v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es celulares, dentre elas, morte celular, capacidade fagocit\u00e1ria, atividade de mieloperoxidase, produ\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio, produ\u00e7\u00e3o/libera\u00e7\u00e3o de citocinas, componentes da NADPH oxidase e, a express\u00e3o de genes envolvidos tanto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resposta inflamat\u00f3ria per se como aqueles relacionados \u00e0s fun\u00e7\u00f5es primordiais dos neutr\u00f3filos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03175-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Fisiologia", "Fisiologia Geral"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Tatiana Carolina Alba Loureiro"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Tatiana Carolina Alba Loureiro"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas (ICB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Epig\u00eanese gen\u00e9tica", "Diabetes mellitus tipo 2", "Neutr\u00f3filos", "Resposta inflamat\u00f3ria", "Peroxidase", "Esp\u00e9cies de oxig\u00eanio reativas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Papel dos neutr\u00f3filos na resposta inflamat\u00f3ria no Diabetes mellitus tipo 2: estudo dos mecanismos celulares e moleculares"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90497/avaliacao-do-preparo-reciprocante-da-obturacao-dos-canais-radiculares-e-das-propriedades-fisico-qu/", "resume": "\n              Constante evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 observada no desenvolvimento de t\u00e9cnicas e cinem\u00e1ticas de preparo dos canais radiculares com N\u00edquel-Tit\u00e2nio, nos materiais obturadores e reparadores e em t\u00e9cnicas de obtura\u00e7\u00e3o. Os estudos propostos visam avaliar o preparo de canais radiculares ovais empregando cinem\u00e1tica rotat\u00f3ria ou reciprocante, t\u00e9cnicas de obtura\u00e7\u00e3o, e propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas de materiais de silicato de c\u00e1lcio. Subprojeto 1 - Canais radiculares de incisivos inferiores humanos extra\u00eddos com canal radicular \u00fanico e oval ser\u00e3o preparados por instrumentos de N\u00edquel-Tit\u00e2nio nas cinem\u00e1ticas rotat\u00f3ria ou reciprocante. As amostras ser\u00e3o escaneadas com microtom\u00f3grafo SkyScan 1176 (Bruker-microCT, B\u00e9lgica) e avaliadas ap\u00f3s preparo e ap\u00f3s obtura\u00e7\u00e3o com diferentes materiais e t\u00e9cnicas. Ainda, ser\u00e3o realizadas an\u00e1lise histol\u00f3gica e Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura. Subprojeto 2 - Este estudo visa o desenvolvimento de cimentos \u00e0 base de silicato tric\u00e1lcico ou aluminato tric\u00e1lcico associado a agentes radiopacificadores alternativos, que ser\u00e3o comparados aos materiais MTA Angelus, Biodentine e cimento experimental Quick-Set. Ser\u00e3o realizados testes de tempo de presa, escoamento, radiopacidade, fluid uptake, pH, c\u00e1lcio e resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de acordo com metodologias padr\u00e3o ISO 6876 e ISO 4049. Ainda, ser\u00e3o analisadas citotoxicidade e bioatividade em cultura de c\u00e9lulas, caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em Energia Dispersiva de raios-x, microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV-EDX), Difratometria de raios-x (XDR), espectroscopia de infravermelho (FTIR). A capacidade antimicrobiana ser\u00e1 avaliada pelo teste de contato direto.Subprojeto 3 - O objetivo deste estudo ser\u00e1 avaliar a solubilidade, altera\u00e7\u00e3o dimensional, capacidade de preenchimento, escoamento e porosidade de materiais retrobturadores; e solubilidade, altera\u00e7\u00e3o dimensional e porosidade de cimentos endod\u00f4nticos por meio de testes convencionais, comparados a novas metodologias propostas empregando Micro-CT. Subprojeto 4 - O objetivo do estudo ser\u00e1 avaliar o comportamento biol\u00f3gico e potencial de forma\u00e7\u00e3o de tecido mineralizado do material experimental silicato tric\u00e1lcico com 20% de \u00f3xido de zirc\u00f4nia e MTA Plus. C\u00e9lulas osteobl\u00e1sticas humanas SAOS-2 (ATCC HTB-85) ser\u00e3o utilizadas para an\u00e1lise da citotoxidade celular e da bioatividade. Al\u00e9m disso, a rea\u00e7\u00e3o tecidual provocada pelos diferentes materiais no subcut\u00e2neo de ratos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03437-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Odontologia", "Endodontia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Mario Tanomaru Filho"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Mario Tanomaru Filho"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia (FOAr). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Araraquara. Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Biomateriais", "Teste de biocompatibilidade", "Obtura\u00e7\u00e3o do canal radicular", "Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas", "Cultura de c\u00e9lulas", "Microtomografia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o do preparo reciprocante, da obtura\u00e7\u00e3o dos canais radiculares, e das propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas de materiais obturadores e reparadores"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90492/georges-dumas-da-psicologia-universitaria-a-circulacao-de-intelectuais-entre-a-franca-e-o-brasil-1/", "resume": "\n              Esta pesquisa investiga a trajet\u00f3ria de Georges Dumas (1866-1946) - psic\u00f3logo, professor universit\u00e1rio e \"embaixador cultural\" da Fran\u00e7a na Am\u00e9rica Latina -, a fim de compreender seu papel na forma\u00e7\u00e3o e na institucionaliza\u00e7\u00e3o da \"psicologia cient\u00edfica\" na Fran\u00e7a, bem como no processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da cultura francesas no Brasil. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/07599-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Humanas", "Sociologia", "Outras Sociologias Espec\u00edficas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcia Cristina Consolim"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcia Cristina Consolim"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas (EFLCH). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus Guarulhos. Guarulhos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Psicologia", "Dom\u00ednios cient\u00edficos", "Eventos cient\u00edficos e de divulga\u00e7\u00e3o", "Psic\u00f3logos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Georges Dumas: da psicologia universit\u00e1ria \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de intelectuais entre a Fran\u00e7a e o Brasil (1880-1940)"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90451/dinamicas-cruzadas-as-transformacoes-da-experiencia-de-cidadania-vistas-das-fronteiras-do-estado-so/", "resume": "\n              A pesquisa tem como problema central compreender de que modos as transforma\u00e7\u00f5es profundas pelas quais passou o pa\u00eds nos \u00faltimos vinte anos modificaram o pr\u00f3prio conte\u00fado concreto da cidadania social e como isto se revela no cotidiano de trabalho de funcion\u00e1rios e funcion\u00e1rias p\u00fablicos - suas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, o sentido que conferem \u00e0s suas pr\u00e1ticas, as consequ\u00eancias sobre sua identidade profissional e suas perspectivas futuras, como compreendem a popula\u00e7\u00e3o que atendem (em rela\u00e7\u00e3o ao universal abstrato do \"cidad\u00e3o\" para o qual a pol\u00edtica que implementam foi desenhada). O desafio \u00e9, portanto, compreender a atual configura\u00e7\u00e3o da cidadania no Brasil, pensando-a como efeito do entrecruzamento de pol\u00edticas setoriais diversas que conferem realidade ao Estado no cotidiano de seus cidad\u00e3os. A partir da abordagem te\u00f3rico-metodol\u00f3gica adotada, tal compreens\u00e3o ser\u00e1 buscada a partir da consci\u00eancia sociol\u00f3gica de funcion\u00e1rios e funcion\u00e1rias p\u00fablicos que trabalham diretamente no atendimento ao cidad\u00e3o, nas pontas mais descentralizadas do Estado. Como se trata de projeto que se estende por mais de dois anos, nessa primeira fase ser\u00e3o privilegiadas as \u00e1reas da educa\u00e7\u00e3o e da assist\u00eancia social. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/07857-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Humanas", "Sociologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Fabiana Augusta Alves Jardim"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fabiana Augusta Alves Jardim"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o (FE). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Sociologia pol\u00edtica", "Governo", "Cidadania", "Funcion\u00e1rios p\u00fablicos", "Servi\u00e7os de atendimento"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Din\u00e2micas cruzadas? As transforma\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia de cidadania vistas das fronteiras do estado social"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90405/incorporacao-sitio-especifica-de-aminoacidos-nao-naturais-em-proteinas-desenvolvimento-de-novas-tec/", "resume": "\n              Nesses \u00faltimos 4 anos temos trabalhado nas t\u00e9cnicas de incorpora\u00e7\u00e3o s\u00edtio-espec\u00edfica de res\u00edduos de amino\u00e1cidos n\u00e3o naturais em prote\u00ednas. Para isso duas metodologias est\u00e3o sendo desenvolvidas paralelamente: -a primeira \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o de an\u00e1logos de triptofano (5-Fluor-Trp, 5-hidroxi-Trp, 7-aza-Trp, 5-bromo-Trp e 5-nitro-Trp) no lugar dos res\u00edduos de Trp, em cepas de E. coli compat\u00edveis com os vetores que utilizam a T7 polimerase (express\u00e3o atrav\u00e9s do forte promotor T7). Os mais conhecidos e utilizados s\u00e3o os vetores comerciais pET (Novagen - Merck Millipore); -a segunda \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de amino\u00e1cidos n\u00e3o naturais utilizando-se um par ortogonal tRNA - tRNA-sintetase modificados, para a incorpora\u00e7\u00e3o do amino\u00e1cido p-nitro-fenilalanina (sonda aceptora de fluoresc\u00eancia) no lugar de um dos c\u00f3dons de parada (UAG - amber c\u00f3don), introduzido na posi\u00e7\u00e3o desejada no gene da prote\u00edna de interesse por muta\u00e7\u00e3o s\u00edtio-dirigida. A princ\u00edpio a aplica\u00e7\u00e3o dessas tecnologias ser\u00e1 no estudo da rela\u00e7\u00e3o estrutura-atividade da peptidase timet oligopeptidase tentando-se relacionar as altera\u00e7\u00f5es conformacionais que esta peptidase pode sofrer devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o de um ligante em seu centro de cat\u00e1lise. Tais objetivos s\u00e3o descritos em maiores detalhes no projeto. Por\u00e9m, a escolha dessa peptidase como o primeiro alvo desse estudo se deu devido \u00e0s caracter\u00edsticas dos amino\u00e1cidos n\u00e3o naturais escolhidos (sondas espectrosc\u00f3picas), mas principalmente devido a nossa experi\u00eancia no estudo dessa peptidase, inclusive atrav\u00e9s de mutantes. Entretanto, como temos tido sucesso na incorpora\u00e7\u00e3o tanto dos an\u00e1logos de triptofano como do res\u00edduo de p-nitro-fenilalanina, outras prote\u00ednas alvo e outras aplica\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo preparadas. Exemplos: outras peptidases que podem sofrer grandes altera\u00e7\u00f5es conformacionais durante a cat\u00e1lise; inibidores prot\u00e9icos de serino peptidases (serpinas) e anticorpos recombinantes que poder\u00e3o servir em an\u00e1lises diagn\u00f3sticas ou mesmo para marca\u00e7\u00e3o/localiza\u00e7\u00e3o in vivo; e prote\u00ednas de membrana. E tamb\u00e9m a obten\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para incorpora\u00e7\u00e3o de outros res\u00edduos de amino\u00e1cidos n\u00e3o naturais tamb\u00e9m est\u00e1 em desenvolvimento. Exemplos: amino\u00e1cido coumar\u00ednico (sonda fluorescente), p-azido-fenilalanina e p-benzoil-fenilalanina (grupos foto-reativos) que podem ser utilizados para marca\u00e7\u00e3o espec\u00edfica ou para estudos de intera\u00e7\u00f5es prote\u00edna-prote\u00edna. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/20847-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Bioqu\u00edmica", "Qu\u00edmica de Macromol\u00e9culas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Vitor Marcelo Silveira Bueno Brand\u00e3o de Oliveira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Vitor Marcelo Silveira Bueno Brand\u00e3o de Oliveira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Amino\u00e1cidos", "Oligopept\u00eddeos", "Triptofano", "Fluoresc\u00eancia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Incorpora\u00e7\u00e3o s\u00edtio espec\u00edfica de amino\u00e1cidos n\u00e3o naturais em prote\u00ednas: desenvolvimento de novas tecnologias de incorpora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o no estudo de prote\u00ednas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90390/melatonina-e-os-mirnas-no-cancer-de-mama-triplo-negativo/", "resume": "\n              O c\u00e2ncer de mama \u00e9 o tipo tumoral com maior preval\u00eancia entre as mulheres. As etapas de inicia\u00e7\u00e3o, progress\u00e3o e invas\u00e3o tumoral s\u00e3o desencadeadas por modifica\u00e7\u00f5es g\u00eanicas nas c\u00e9lulas tumorais, que ainda recebem fatores angiog\u00eanicos e inflamat\u00f3rios liberados no microambiente tumoral. MicroRNAs (miRNAs) s\u00e3o pequenas mol\u00e9culas de RNAm n\u00e3o codificantes que desempenham papel fundamental na regula\u00e7\u00e3o g\u00eanica. Diversos miRNAs t\u00eam sido descritos como promotores ou supressores da inflama\u00e7\u00e3o, angiog\u00eanese e met\u00e1stase nos tumores mam\u00e1rios. A melatonina, um horm\u00f4nio secretado pela gl\u00e2ndula pineal, tem demonstrado efeitos oncost\u00e1ticos em pesquisas e recentemente um estudo demonstrou que ela pode modular a express\u00e3o de miRNAs no c\u00e2ncer de mama promovendo uma a\u00e7\u00e3o antitumoral. Assim, o objetivo deste estudo \u00e9 avaliar, em estudos in vitro e in vivo, a a\u00e7\u00e3o da melatonina na express\u00e3o de miRNAs que regulam os processos de inflama\u00e7\u00e3o, angiog\u00eanese e met\u00e1stase no c\u00e2ncer de mama. A express\u00e3o diferencial dos miRNAs ser\u00e1 avaliada por PCR-Array em linhagens de c\u00e2ncer de mama triplo negativo, tratadas ou n\u00e3o com melatonina. Os resultados ser\u00e3o submetidos ao estudo das vias de sinaliza\u00e7\u00e3o envolvidas nos processos de crescimento tumoral e met\u00e1stase e ser\u00e3o validados por silenciamento ou superexpress\u00e3o destes miRNAs em um estudo in vitro e em modelo de tumor mam\u00e1rio prim\u00e1rio e met\u00e1stase, tratados ou n\u00e3o com melatonina. O conhecimento dos miRNAs alvo de progress\u00e3o tumoral e met\u00e1stase \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia pois possibilitar\u00e1 a utiliza\u00e7\u00e3o destes miRNAs de interesse, superexpressos ou inibidos, como agentes terap\u00eauticos em sinergia com a melatonina em pacientes com c\u00e2ncer de mama e ainda, possibilitar\u00e1 o uso destes como marcadores diagn\u00f3sticos ou progn\u00f3sticos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/04780-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Medicina Veterin\u00e1ria", "Patologia Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Debora Aparecida Pires de Campos Zuccari"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Debora Aparecida Pires de Campos Zuccari"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto (FAMERP). Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Ci\u00eancia e Tecnologia (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neoplasias mam\u00e1rias", "Microambiente tumoral", "Met\u00e1stase neopl\u00e1sica", "MicroRNAs", "Express\u00e3o g\u00eanica diferencial", "Melatonina"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Melatonina e os miRNAs no c\u00e2ncer de mama triplo negativo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90619/incorporacao-e-liberacao-de-farmacos-em-microparticulas-de-sericina-e-alginato/", "resume": "\n              O presente projeto visa ao desenvolvimento de formas farmac\u00eauticas de libera\u00e7\u00e3o modificada a partir da microencapsula\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos em blenda de sericina e alginato, o que poder\u00e1 permitir um melhor controle das taxas de libera\u00e7\u00e3o do f\u00e1rmaco no organismo e/ou retardamento da libera\u00e7\u00e3o do f\u00e1rmaco (formula\u00e7\u00f5es gastrorresistentes), quando administrado por via oral, resultando na redu\u00e7\u00e3o dos efeitos colaterais causados pelos n\u00edveis t\u00f3xicos atingidos devido aos picos de libera\u00e7\u00e3o do f\u00e1rmaco na corrente sangu\u00ednea. A sericina empregada neste estudo ser\u00e1 obtida pelo processo de extra\u00e7\u00e3o do casulo da esp\u00e9cie Bombyx mori, enquanto que o alginato ser\u00e1 obtido comercialmente. Os f\u00e1rmacos estudados, a princ\u00edpio, ser\u00e3o o diclofenaco de s\u00f3dio e/ou o paracetamol, como modelo, e demais f\u00e1rmacos que ser\u00e3o definidos de acordo com a necessidade de formula\u00e7\u00e3o de libera\u00e7\u00e3o modificada devido aos efeitos colaterais causados pelas formula\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes, como \u00e9 o caso da oxitetraciclina, do aceclofenaco e do valaciclovir. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/13505-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Qu\u00edmica", "Opera\u00e7\u00f5es Industriais e Equipamentos para Engenharia Qu\u00edmica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Melissa Gurgel Adeodato Vieira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Melissa Gurgel Adeodato Vieira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia Qu\u00edmica (FEQ). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Engenharia ambiental"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Incorpora\u00e7\u00e3o e libera\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos em micropart\u00edculas de sericina e alginato"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90586/analise-e-modelagem-do-comportamento-mecanico-de-tendoes-lesionados-mecanicamente-e-submetidos-ao-tr/", "resume": "\n              Tendinopatias fazem parte do chamado Grupo das doen\u00e7as musculo-esquel\u00e9ticas mais comuns na sociedade moderna. Diversas s\u00e3o as causas, seja por atividades cotidianas, relacionadas ao trabalho ou ainda, na pr\u00e1tica desportica. Dentre os acometimentos citados, podemos destacar a tendinopatia do tend\u00e3o do calc\u00e2neo, mundialmente conhecido como tend\u00e3o de Aquiles. Dores cr\u00f4nicas nos tend\u00f5es s\u00e3o relativamente comuns, especialmente considerando o tend\u00e3o calc\u00e2neo, o patelar e o do cotovelo. As tendinopatias s\u00e3o altera\u00e7\u00f5es na sa\u00fade do tend\u00e3o, geralmente frequentes e dif\u00edceis de serem tratadas, incapacitando desde atletas profissionais e recreacionais at\u00e9 pessoas comuns em seus locais de trabalho. Nos \u00faltimos anos, o car\u00e1ter traum\u00e1tico do desporto para ligamentos e tend\u00f5es produziu um aumento significativo do n\u00famero de les\u00f5es ligamentares e tend\u00edneas. Por exemplo, na Fran\u00e7a, as les\u00f5es do Ligamento Cruzado Anterior em esqui a cada ano acometem entre 15.000 e 18.000 pessoas. Mas este tipo de \"dano\" \u00e9 tamb\u00e9m comum em todos os esportes conhecidos como \"pivot\" (onde o joelho e tornozelos s\u00e3o muito utilizados para mudan\u00e7as bruscas de dire\u00e7\u00e3o, e o peso corporal se concentra fortemente em uma perna como futebol, Jud\u00f4, handebol, voleibol ou basquete. A incid\u00eancia destas les\u00f5es tem sido estimada em 2 por 1000 habitantes por ano nos EUA . Diversas terapias s\u00e3o utilizadas com o objetivo de amenizar a dor, o desconforto e promover a melhora da fun\u00e7\u00e3o do tecido acometido, por\u00e9m o primeiro passo logo ap\u00f3s o diagn\u00f3stico, \u00e9 identificar o motivo da les\u00e3o e os fatores que possam estar envolvidos, para assim evitar o risco de reincid\u00eancia. Entre as duas linhas de tratamento, o conservador \u00e9 o de escolha na maioria dos casos. Inclui uma ampla variedade de condutas como: terapia farmacol\u00f3gica, fototerapia, crioterapia, exerc\u00edcios exc\u00eantricos, entre outros. Apesar de encontrarmos na literatura diversos tratamentos para tendinopatias, muitos destes estudos apresentam baixa qualidade metodol\u00f3gica, como por exemplo, pela aus\u00eancia de grupos placebo e controle. O objetivo deste estudo \u00e9 comparar os efeitos das mono-terapias utilizando Laser de baixa pot\u00eancia ou crioterapia, e tamb\u00e9m, a comibina\u00e7\u00e3o de ambas em ordens diferentes de aplica\u00e7\u00e3o (laser / crioterapia, crioterapia / laser) sobre a inflama\u00e7\u00e3o do tend\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o, utilizando modernas t\u00e9cnicas como o modelamento das propriedades mec\u00e2nicas, microscopia \u00f3ptica e Microscopia de For\u00e7a At\u00f4mica, al\u00e9m de testes bioqu\u00edmicos e moleculares. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06502-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Biom\u00e9dica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Rodrigo Alvaro Brand\u00e3o Lopes Martins"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Rodrigo Alvaro Brand\u00e3o Lopes Martins"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa, P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Extens\u00e3o. Universidade de Mogi das Cruzes (UMC). Mogi das Cruzes, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Terapia a laser", "Fototerapia", "Inflama\u00e7\u00e3o"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "An\u00e1lise e Modelagem do Comportamento Mec\u00e2nico de Tend\u00f5es Lesionados Mecanicamente e Submetidos ao Tratamento com Laserterapia de Baixa Pot\u00eancia e Crioterapia"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90597/comparacao-do-perfil-genomico-de-mulheres-brasileiras-e-norte-americanas-portadoras-de-cancer-de-mam/", "resume": "\n              O c\u00e2ncer de mama \u00e9 atualmente considerado uma doen\u00e7a heterog\u00eanea. Est\u00e3o descritas diversas apresenta\u00e7\u00f5es fenot\u00edpicas da neoplasia - cujas caracter\u00edsticas histol\u00f3gicas e de express\u00e3o de marcadores proteicos (exemplos: receptores hormonais, HER2, Ki-67) s\u00e3o razoavelmente bem conhecidas - para as quais existem protocolos de tratamento bem estabelecidos, embora em constante atualiza\u00e7\u00e3o. Contudo, existe variabilidade do progn\u00f3stico e da resposta de um mesmo padr\u00e3o fenot\u00edpico do c\u00e2ncer de mama aos tratamentos dispon\u00edveis, o que permite inferir que a simples avalia\u00e7\u00e3o fenot\u00edpica do c\u00e2ncer de mama n\u00e3o permite o completo entendimento de seu potencial cl\u00ednico. Recentes avan\u00e7os da gen\u00f4mica, sobretudo pela melhoria das t\u00e9cnicas e equipamentos capazes de sequenciar genes de indiv\u00edduos e seus tumores, v\u00eam tornando poss\u00edvel a melhor caracteriza\u00e7\u00e3o das neoplasias da mama e dos indiv\u00edduos que as t\u00eam, al\u00e9m da simples avalia\u00e7\u00e3o histol\u00f3gica, cl\u00ednica e epidemiol\u00f3gica. Esta caracteriza\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel gen\u00f4mico, provavelmente possibilitar\u00e1 tratamentos voltados aos mecanismos moleculares da forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da neoplasia, bem como elucidar as causas de falhas a tratamentos atualmente dispon\u00edveis. Em linhas gerais, este projeto ter\u00e1 por objetivo avaliar as sequ\u00eancias moleculares de diversos genes cujas fun\u00e7\u00f5es estejam potencialmente envolvidas na g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de mama. As caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas dos tumores e indiv\u00edduos, bem como a resposta aos tratamentos aplicados e a evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a ser\u00e3o avaliadas em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas gen\u00f4micas dos tumores e dos indiv\u00edduos acometidos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["13/25683-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Sa\u00fade Materno-infantil"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Lu\u00eds Ot\u00e1vio Zanatta Sarian"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Lu\u00eds Ot\u00e1vio Zanatta Sarian"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade da Mulher (CAISM).  Hospital da Mulher Professor Doutor Jos\u00e9 Aristodemo Pinotti. Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["DNA", "Neoplasias mam\u00e1rias"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Compara\u00e7\u00e3o do perfil gen\u00f4mico de mulheres brasileiras e norte-americanas portadoras de c\u00e2ncer de mama receptor de estr\u00f3geno positivo/HER2 negativo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90528/expressao-de-micrornas-sericos-no-diabetes-tipo-1-autoimune/", "resume": "\n              Express\u00e3o de microRNAS s\u00e9ricos no diabetes tipo 1 autoimuneO Diabetes mellitus autoimune (DM1A) \u00e9 caracterizado pela destrui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica das c\u00e9lulas \u00b2 do p\u00e2ncreas e defici\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o de insulina, decorrente da agress\u00e3o imunol\u00f3gica mediada por c\u00e9lulas linfocit\u00e1rias, macr\u00f3fagos e c\u00e9lulas NK, configurando a insulite. Frente \u00e0 dificuldade na obten\u00e7\u00e3o de amostras de tecido pancre\u00e1tico em humanos, grande parte do conhecimento da fisiopatologia do DM1A vem de estudos em modelos animais, que nem sempre expressam os mesmos mecanismos. Em paralelo, h\u00e1 baixa especificidade de marcadores obtidos em sangue perif\u00e9rico. O principal componente gen\u00e9tico de predisposi\u00e7\u00e3o ao DM1A (alelos HLA-DDR e DQ) \u00e9 compartilhado por 40-50% da popula\u00e7\u00e3o normal. A presen\u00e7a de autoanticorpos anti-ilhotas n\u00e3o implica necessariamente em progress\u00e3o para a doen\u00e7a e n\u00e3o espelha a fun\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas beta, justificando a necessidade de se definir biomarcadores que possam evidenciar o processo de destrui\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas beta pancre\u00e1ticas.Recentemente, um novo mecanismo de regula\u00e7\u00e3o p\u00f3s transcricional dos genes, desempenhado por pequenos RNAs de 21-25 nucleot\u00eddeos n\u00e3o codificadores de fita simples, denominados microRNAs, foram implicados na fun\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas end\u00f3crinas pancre\u00e1ticas, na secre\u00e7\u00e3o de insulina e tamb\u00e9m na regula\u00e7\u00e3o da imunidade inata e adaptativa. Estudos t\u00eam evidenciado que sua express\u00e3o no sangue pode espelhar sua express\u00e3o aberrante no p\u00e2ncreas. S\u00e3o tamb\u00e9m marcadores de processos inflamat\u00f3rios. Justificativas do estudo:Considerando a associa\u00e7\u00e3o entre microRNAs marcadores da inflama\u00e7\u00e3o e espec\u00edficos da fun\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas beta no sangue perif\u00e9rico e no p\u00e2ncreas, optamos por analisar o perfil dos microRNAs, atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de micro-array, em amostras de soro de pacientes pr\u00e9-diab\u00e9ticos e portadores de diabetes mellitus autoimune recente e compar\u00e1-lo com o de controles normais. Esta avalia\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 verificarmos a express\u00e3o destes marcadores numa fase que antecede a doen\u00e7a, bem como na fase em que o processo de autoimunidade ainda est\u00e1 ativo (at\u00e9 6 meses) e ap\u00f3s a destrui\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas \u00b2 (2 a 5 anos do diagn\u00f3stico), per\u00edodos onde n\u00e3o h\u00e1 a interfer\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es estruturais em \u00f3rg\u00e3os e tecidos, decorrentes das complica\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas do diabetes.A express\u00e3o dos miRNAs, juntamente com a dos autoanticorpos pancre\u00e1ticos e n\u00edveis de pept\u00eddeo C, poder\u00e1 fornecer informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a agress\u00e3o imunol\u00f3gica, a funcionalidade e a destrui\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas beta. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/15971-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Cl\u00ednica M\u00e9dica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria Elizabeth Rossi da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria Elizabeth Rossi da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FM). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Endocrinologia", "Diabetes mellitus tipo 1", "Biomarcadores", "MicroRNAs", "Autoanticorpos", "P\u00e2ncreas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Express\u00e3o de microRNAs s\u00e9ricos no Diabetes tipo 1 autoimune"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90527/inter-relacoes-entre-cuidado-paternal-e-selecao-sexual-em-opilioes/", "resume": "\n              Entender as causas da varia\u00e7\u00e3o no sucesso de acasalamento dos indiv\u00edduos \u00e9 um dos objetivos centrais dos estudos em sele\u00e7\u00e3o sexual. Em esp\u00e9cies com cuidado paternal exclusivo, a qualidade do cuidado provido pelos machos pode influenciar as decis\u00f5es reprodutivas das f\u00eameas e, portanto, determinar o sucesso de acasalamento dos machos. Em artr\u00f3podes, por exemplo, a prefer\u00eancia feminina por machos parentais pode ter favorecido a evolu\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do cuidado paternal. Neste projeto, estudaremos a inter-rela\u00e7\u00e3o entre cuidado paternal e sele\u00e7\u00e3o usando opili\u00f5es como organismos modelo. O projeto ser\u00e1 dividido em quatro subprojetos. Nos dois primeiros, exploraremos o papel da condi\u00e7\u00e3o corporal para a atratividade e sucesso de acasalamento dos machos. Esses dois subprojetos usar\u00e3o abordagens complementares, incluindo experimentos de campo com o opili\u00e3o Iporangaia pustulosa e simula\u00e7\u00f5es computacionais, para testar as seguintes hip\u00f3teses: (1) machos em boa condi\u00e7\u00e3o corporal adquirem uma primeira desova mais rapidamente do que machos em m\u00e1 condi\u00e7\u00e3o corporal; (2) machos que recebem comida regularmente ao longo do per\u00edodo de cuidado paternal mant\u00eam boa condi\u00e7\u00e3o corporal e acumulam mais ovos do que machos desprovidos de comida durante o cuidado.No terceiro subprojeto, investigaremos os efeitos do cortejo copulat\u00f3rio e p\u00f3s-copulat\u00f3rio sobre o sucesso reprodutivo dos machos no opili\u00e3o Magnispina neptunus. Manipularemos experimentalmente o esfor\u00e7o de cortejo e a presen\u00e7a de ovos sob prote\u00e7\u00e3o dos machos e avaliaremos: (1) suas chances de adquiri ovos, (2) qu\u00e3o rapidamente eles adquirem ovos e (3) Quantos ovos eles recebem.No quarto subprojeto, investigaremos a escolha de parceiras reprodutivas por machos do opili\u00e3o Poassa limbata, uma esp\u00e9cie em que h\u00e1 revers\u00e3o parcial de pap\u00e9is sexuais. Usando observa\u00e7\u00f5es em campo, testaremos as seguintes hip\u00f3teses: (1) machos preferem se acasalar com f\u00eameas grandes, em boa condi\u00e7\u00e3o corporal e portando ovos prontos para serem postos; (2) machos rejeitam potenciais parceiras sexuais quando n\u00e3o possuem esperma esticado em suas ves\u00edculas seminais; (3) machos preferem se acasalar com f\u00eameas que s\u00e3o parceiras sexuais freq\u00fcentes a fim de evitar ou minimizar a competi\u00e7\u00e3o esperm\u00e1tica.Os resultados que ser\u00e3o obtidos nesses subprojetos aumentar\u00e3o nossa compreens\u00e3o sobre os crit\u00e9rios usados por f\u00eameas e machos para selecionar parceiros sexuais em esp\u00e9cies com cuidado paternal exclusivo. Essa \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica importante n\u00e3o apenas para opili\u00f5es, mas para todos os grupos taxon\u00f4micos em que o cuidado paternal \u00e9 comum, tais como outros artr\u00f3podes, peixes e anf\u00edbios. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/10448-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Zoologia", "Comportamento Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Glauco Machado"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Glauco Machado"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Bioci\u00eancias (IB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Sele\u00e7\u00e3o sexual", "Acasalamento", "Comportamento reprodutivo animal", "Opiliona"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Inter-rela\u00e7\u00f5es entre cuidado paternal e sele\u00e7\u00e3o sexual em opili\u00f5es"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90526/otimizacao-aplicada-a-sistemas-de-distribuicao-de-energia-eletrica/", "resume": "\n              O desenvolvimento de modelos matem\u00e1ticos de otimiza\u00e7\u00e3o e de t\u00e9cnicas de solu\u00e7\u00e3o para o problema do planejamento dos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (PSD) s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para as empresas distribuidoras, isto devido ao crescimento anual da demanda de energia el\u00e9trica e \u00e0 necessidade de atender os consumidores com qualidade de fornecimento de energia, altos \u00edndices de confiabilidade e custos competitivos. Assim, altos custos de investimentos e de opera\u00e7\u00e3o ressaltam a import\u00e2ncia do problema de PSD. As ferramentas computacionais desenvolvidas a partir de t\u00e9cnicas de otimiza\u00e7\u00e3o e heur\u00edsticas adotadas no processo de planejamento, podem acarretar redu\u00e7\u00f5es substanciais nos custos de expans\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de uma empresa. Desta forma torna-se importante para os departamentos de planejamento das empresas do setor el\u00e9trico de distribui\u00e7\u00e3o o desenvolvimento dessas ferramentas computacionais para an\u00e1lise e planejamento que contemplem a confiabilidade e a qualidade do fornecimento de energia el\u00e9trica de maneira econ\u00f4mica, levando-se em considera\u00e7\u00e3o o montante dos investimentos a serem aplicados nos projetos de PSD. Adicionalmente, na \u00faltima d\u00e9cada houve um aumento constante no interesse das empresas de energia el\u00e9trica na automa\u00e7\u00e3o e monitoramento remoto dos seus respectivos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de energia. A utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias na automa\u00e7\u00e3o do processo de distribui\u00e7\u00e3o junto ao desenvolvimento das telecomunica\u00e7\u00f5es e os softwares de controle e aquisi\u00e7\u00e3o de sinais formam a infraestrutura para a constru\u00e7\u00e3o de uma rede inteligente (smart grid). Neste novo paradigma de opera\u00e7\u00e3o dos sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (SDEE), novos problemas de otimiza\u00e7\u00e3o t\u00eam aparecido e necessitam ser pesquisados adequadamente. Al\u00e9m do problema de PSD, o presente projeto de pesquisa tem por objetivo desenvolver modelos matem\u00e1ticos para resolver novos problemas de otimiza\u00e7\u00e3o nos SDEE, entre os quais podemos destacar: auto recupera\u00e7\u00e3o; controle Volt/VAr; opera\u00e7\u00e3o das fontes de armazenamento de energia; carregamento dos ve\u00edculos el\u00e9tricos; e gerenciamento da demanda. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/10893-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia El\u00e9trica", "Sistemas El\u00e9tricos de Pot\u00eancia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcos Julio Rider Flores"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcos Julio Rider Flores"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia El\u00e9trica e de Computa\u00e7\u00e3o (FEEC). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica", "Armazenamento de energia", "Otimiza\u00e7\u00e3o de sistemas", "Planejamento energ\u00e9tico"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Otimiza\u00e7\u00e3o aplicada a sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90530/biomateriais-nanocompositos-a-base-de-hidrogeis-termossensiveis/", "resume": "\n              O tratamento de muitas doen\u00e7as degenerativas ou causadas por traumas passa pelo emprego de biomateriais, como por exemplo os hidrog\u00e9is injet\u00e1veis para uso em cirurgias n\u00e3o-invasivas e com potencial a\u00e7\u00e3o na regenera\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de tecidos vivos. O poli(N-vinilcaprolactama) (PNVCL) combinado com o poli(\u00e1lcool vin\u00edlico) (PVA) forma um hidrogel biocompat\u00edvel termossens\u00edvel com uma temperatura cr\u00edtica inferior de solubiliza\u00e7\u00e3o (LCST) pr\u00f3xima \u00e0 do corpo humano. Esta transi\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 passagem de um estado sol\u00favel hidrof\u00edlico em baixa temperatura para um estado hidrof\u00f3bico aglomerado quando aquecido. Neste projeto, prepararemos uma nova classe de nanocomp\u00f3sitos combinando os hidrog\u00e9is de PNVCL/PVA sintetizados por copolimeriza\u00e7\u00e3o radicalar com nanofibras mesoporosas de s\u00edlica obtidas pelo m\u00e9todo de St\u00f6ber para melhorar as suas propriedades mec\u00e2nicas, e nanopart\u00edculas de trifluoreto de it\u00e9rbio sintetizadas por processamento hidrot\u00e9rmico que dar\u00e3o ao material uma efetiva radiopacidade. Al\u00e9m de garantir que estes novos materiais sejam biocompat\u00edveis para que possam ser utilizados como substratos (scaffolds) em engenharia tecidual, esperamos compreender a influ\u00eancia das nanopart\u00edculas sobre a LCST e quais fatores afetam a estabilidade das nanopart\u00edculas durante a transi\u00e7\u00e3o entre as fases hidrof\u00edlica/hidrof\u00f3bica (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/13958-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Emerson Rodrigues de Camargo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Emerson Rodrigues de Camargo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ci\u00eancias Exatas e de Tecnologia (CCET). Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCAR). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Biomateriais", "Nanocomp\u00f3sitos", "Coloides", "Hidrog\u00e9is"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Biomateriais nanocomp\u00f3sitos a base de hidrog\u00e9is termossens\u00edveis"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90529/financas-comportamentais-modelos-baseados-em-agentes-e-leis-de-potencia/", "resume": "\n              Esta pesquisa possui dois prop\u00f3sitos. O primeiro \u00e9 simular computacionalmente um ambiente com agentes heterog\u00eaneos em que seus comportamentos diferem do padr\u00e3o otimizador e racional da teoria econ\u00f4mica convencional incorporando vieses psicol\u00f3gicos ou emocionais. As Finan\u00e7as Comportamentais ou Behavioral Finance, em conjunto com a Psicologia, t\u00eam revelado com \u00eaxito que os agentes n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o racionais quanto a teoria neocl\u00e1ssica sup\u00f5e. Por outro lado, a Economia Computacional baseada em Agentes procura verificar que resultado agregado prevalece quando diferentes agentes com distintos comportamentos interagem. Neste sentido, o instrumental agent based \u00e9 uma \u00f3tima forma de testar e simular se o aspecto micro predomina e quais fatores podem explicar a diverg\u00eancia de resultados sob o ponto de vista macro. Adicionalmente, o presente projeto pretende desenvolver e aplicar t\u00e9cnicas de Econof\u00edsica na an\u00e1lise de tais vari\u00e1veis comportamentais sob o ponto de vista de sistemas complexos. Uma melhor compreens\u00e3o destas \u00faltimas vari\u00e1veis representa um passo importante para a elabora\u00e7\u00e3o e formaliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio modelo matem\u00e1tico e computacional proposto e para futuros estudos na \u00e1rea. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/19534-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Sociais Aplicadas", "Economia", "Economia Monet\u00e1ria e Fiscal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Mario Augusto Bertella"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Mario Augusto Bertella"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias e Letras (FCL). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Araraquara. Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Finan\u00e7as comportamentais", "Economia computacional"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Finan\u00e7as comportamentais, modelos baseados em agentes e leis de pot\u00eancia"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90380/modelagem-de-propriedades-termofisicas-de-fluidos-puros-liquidos-ionicos-e-compostos-presentes-em-p/", "resume": "\n              Os estudos sobre correla\u00e7\u00e3o, predi\u00e7\u00e3o, e modelagem de propriedades de fluidos \u00e9 um tema de permanente interesse e existem importantes descobrimentos desde meados do s\u00e9culo passado. Sem considerar as centenas de artigos publicados desde ent\u00e3o, existem importantes cl\u00e1ssicos neste tema. No entanto, existem poucos estudos e m\u00e9todos para relacionar, estimar e predizer propriedades de l\u00edquidos i\u00f4nicos puros ou de misturas contendo l\u00edquidos i\u00f4nicos. Uma das principais raz\u00f5es para esse baixo desenvolvimento tem sido a falta de um m\u00ednimo de dados experimentais que permitam obter bons modelos. A situa\u00e7\u00e3o atual \u00e9 semelhante \u00e0 que se tinha nos anos 90 com fluidos supercr\u00edticos. Existem esfor\u00e7os para juntar a informa\u00e7\u00e3o sobre propriedades de l\u00edquidos i\u00f4nicos em Bases de Dados especializadas e existem algumas aplica\u00e7\u00f5es a processos de separa\u00e7\u00e3o. Dados de equil\u00edbrio entre fases a alta press\u00e3o em misturas contendo l\u00edquidos i\u00f4nicos t\u00eam sido informados tamb\u00e9m na literatura, mas muito poucos. No entanto, a analise termodin\u00e2mica desses dados tem sido m\u00ednima, principalmente porque se disp\u00f5e de pouca informa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (propriedades cr\u00edticas, press\u00e3o de vapor, fator ac\u00eantrico) que permita fazer mais e melhores estudos. A aten\u00e7\u00e3o e interesse nos l\u00edquidos i\u00f4nicos t\u00eam sido t\u00e3o intensos nos anos recentes que at\u00e9 j\u00e1 foram realizados v\u00e1rios Congressos Internacionais espec\u00edficos sobre L\u00edquidos I\u00f4nicos. Os estudos mais recentes e outros ainda em andamento foram apresentados nesses congressos, onde tamb\u00e9m se discutiram a imperiosa necessidade de avan\u00e7ar nas pesquisas na medi\u00e7\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o e predi\u00e7\u00e3o de propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas e de equil\u00edbrio entre fases.Por isso, existe a necessidade atual por mais e melhores dados sobre propriedades f\u00edsicas, f\u00edsico-qu\u00edmicas e termodin\u00e2micas de subst\u00e2ncias puras, tais como produtos naturais ou l\u00edquidos i\u00f4nicos, para o desenvolvimento de muitos processos onde esses fluidos apresentam vantagens extraordin\u00e1rias, originam o interesse por estudar, analisar e propor m\u00e9todos termodinamicamente fundamentados. Esses m\u00e9todos servem para determinar propriedades tais como densidade, propriedades cr\u00edticas, fator ac\u00eantrico, press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o entre outras, as quais s\u00e3o de especial interesse e necessidade para correlacionar e predizer propriedades termodin\u00e2micas de equil\u00edbrio e sua aplica\u00e7\u00e3o aos processos de separa\u00e7\u00e3o. Por um lado, os chamados l\u00edquidos i\u00f4nicos representam um grupo de fluidos inovadores na engenharia com um tremendo e insuspeitado potencial nos processos de separa\u00e7\u00e3o. Esses l\u00edquidos i\u00f4nicos s\u00e3o sais fundidos de tipo org\u00e2nico com pontos de fus\u00e3o sob 100\u00baC e press\u00f5es de vapor extremadamente pequenas. Atualmente, na Ind\u00fastria Qu\u00edmica se faz necess\u00e1rio desenvolver solventes org\u00e2nicos alternativos aos atuais devido \u00e0 press\u00e3o social e a legisla\u00e7\u00e3o ambiental cada vez mais rigorosa. Neste sentido, os l\u00edquidos i\u00f4nicos representam uma excelente op\u00e7\u00e3o e t\u00eam sido catalogados como os \"solventes do futuro\", tamb\u00e9m s\u00e3o chamados de \"solventes verdes\". Por outro lado, a separa\u00e7\u00e3o de produtos naturais de misturas s\u00f3lidas ou l\u00edquidas pode ser realizada por processos de extra\u00e7\u00e3o com fluidos supercr\u00edticos, processos relativamente novos e com um grande potencial de continuar crescendo. Este projeto de pesquisa pretende propor modelos termodinamicamente fundamentados para correlacionar e predizer propriedades f\u00edsicas, f\u00edsico-qu\u00edmicas de produtos naturais e/ou l\u00edquidos i\u00f4nicos e o equil\u00edbrio de fases de misturas contendo essas subst\u00e2ncias. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05155-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Qu\u00edmica", "Tecnologia Qu\u00edmica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Pedro Felipe Arce Castillo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Pedro Felipe Arce Castillo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Engenharia de Lorena (EEL). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Lorena, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Produtos naturais", "Fluidos supercr\u00edticos", "L\u00edquidos i\u00f4nicos", "Equil\u00edbrio de fases", "Termodin\u00e2mica", "Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Modelagem de propriedades termof\u00edsicas de fluidos puros (l\u00edquidos i\u00f4nicos e compostos presentes em produtos naturais) e comportamento termodin\u00e2mico do equil\u00edbrio de fases de misturas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90621/inovacao-institucional-e-democracia-participativa-avaliacao-legislativa-da-emenda-do-programa-de-me/", "resume": "\n              Este projeto tem como objetivo geral analisar a contribui\u00e7\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o de Emendas \u00e0s Leis Org\u00e2nicas do Programa de Metas para o controle social das pol\u00edticas p\u00fablicas e o aperfei\u00e7oamento da democracia em sua dimens\u00e3o participativa. Trata-se de uma importante inova\u00e7\u00e3o institucional  aprovada em trinta e nove munic\u00edpios brasileiros e ao menos seis de outros pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, a partir de iniciativas de movimentos da sociedade civil. As normas institu\u00edram a obrigatoriedade de Prefeitos apresentarem programas de metas baseados nas propostas que defenderam durante as campanhas eleitorais, o que, associado a um conjunto de institutos complementares, apresenta como objetivos: qualificar o debate eleitoral, contribuir com a pr\u00e1tica do planejamento na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e fortalecer o controle social das pol\u00edticas p\u00fablicas. Especificamente, pretende-se: verificar se as normas est\u00e3o sendo formal e materialmente cumpridas; compreender as raz\u00f5es de seu descumprimento ou cumprimento (em diferentes graus), bem como a poss\u00edvel produ\u00e7\u00e3o de efeitos n\u00e3o esperados; e apresentar poss\u00edveis propostas de altera\u00e7\u00e3o legislativa. A investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 limitada temporalmente ao per\u00edodo compreendido entre janeiro de 2013 e dezembro de 2014 e, geograficamente, aos dez Munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo cujos Prefeitos apresentaram seu Programa de Metas para a gest\u00e3o 2013 - 2016. Ser\u00e3o utilizados na pesquisa como refer\u00eancias te\u00f3rico-anal\u00edticas a teoria da democracia participativa e a compreens\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas como conjunto de processos. A investiga\u00e7\u00e3o combinar\u00e1 os m\u00e9todos problem\u00e1tico e sistem\u00e1tico, situando-se no campo da avalia\u00e7\u00e3o legislativa. A t\u00e9cnica geral empregada ser\u00e1 a compara\u00e7\u00e3o entre casos, por meio de an\u00e1lise documental e entrevistas semi-estruturadas, al\u00e9m da revis\u00e3o da bibliografia pertinente. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/09185-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Sociais Aplicadas", "Direito", "Direito P\u00fablico"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Murilo Gaspardo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Murilo Gaspardo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Humanas e Sociais (FCHS). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Franca. Franca, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Teoria do estado", "Emenda constitucional", "Democracia participativa"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Inova\u00e7\u00e3o institucional e democracia participativa: avalia\u00e7\u00e3o legislativa da emenda do programa de metas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90567/mangoexport-melhorando-a-qualidade-de-mangas-nas-cadeias-de-fornecimento-para-exportacao/", "resume": "\n              Brasil \u00e9 o oitavo maior produtor mundial de manga. Em 2009, a produ\u00e7\u00e3o brasileira de manga foi de 1.197.694 toneladas. Em rela\u00e7\u00e3o a exporta\u00e7\u00e3o de frutas, a manga \u00e9 a Terceira mais exportada pelo Brasil e, em 2010, a exporta\u00e7\u00e3o de manga atingiu 124.694 toneladas m\u00e9tricas, uma aumento de 13% em compara\u00e7\u00e3o ao ano anterior. A entrada de divisas para o pa\u00eds foi de US$ 119.929.762, em 2010. Apesar de importante para o pa\u00eds, a exporta\u00e7\u00e3o de manga representa apenas 10,4% da produ\u00e7\u00e3o brasileira de manga. Baseada no cultivo de variedades americanas, tais como 'Tommy Atkins', 'Haden', 'Kent', 'Keitt' e 'Palmer', est\u00e1 \u00faltima tem aumentado em import\u00e2ncia devido as suas caracter\u00edsticas qualitativas e prefer\u00eancia pelos consumidores, especialmente nos pa\u00edses europeus, sendo Portugal comercialmente importante. Portugal \u00e9 o pa\u00eds europeu que apresenta o maior consume per capita de manga e o Brasil \u00e9 o principal fornecedor para o mercado Portugu\u00eas. Desta forma, Portugal pode servir de pa\u00eds teste para a melhoria da cadeia de fornecimento de mangas brasileiras para mercados estrangeiros. As modernas cadeias de fornecimento, entretanto, s\u00e3o altamente intensivas em conhecimento e significantes gargalos existem entre os conhecimentos fundamentais, aplicados e comerciais em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento p\u00f3s-colheita da manga. Apesar das excelentes condi\u00e7\u00f5es naturais para a produ\u00e7\u00e3o, as mangas brasileiras tem problemas de qualidade nos mercados de exporta\u00e7\u00e3o. Em Portugal, os varejistas reclamam da falta de qualidade e uniformidade das frutas. A falta de qualidade das mangas no mercado de destino \u00e9 frequentemente relacionada ao sabor ruim de frutos colhidos imaturos, chilling injury, e podrid\u00f5es ou problemas na epiderme causada por antracnose. Baseado nos resultados obtidos com o projeto FAPESP (proc. 2005/56160-0) o objetivo geral deste projeto \u00e9 melhorar a qualidade de mangas \u00b4Palmer' exportadas para a cadeia de fornecimento na Europa (Portugal), e como objetivos espec\u00edficos: i. estabelecer o melhor est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o para o transporte mar\u00edtimo refrigerado e sob condi\u00e7\u00f5es de atmosfera controlada (CA), determinados usando t\u00e9cnicas n\u00e3o-destrutivas (espectr\u00f4metro de infravermelho pr\u00f3ximo); ii. Modelagem da respira\u00e7\u00e3o baseados em aspectos fisiol\u00f3gicos, cin\u00e9tica da respira\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de O2; iii. Comparar se a abordagem proposta difere do manuseio tradicional de mangas em uma reme\u00e7a de mangas por frete mar\u00edtimo para a Europa (Portugal). (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03451-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Agronomia", "Fitotecnia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Gustavo Henrique de Almeida Teixeira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Gustavo Henrique de Almeida Teixeira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias (FCAV). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Jaboticabal. Jaboticabal, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["P\u00f3s-colheita", "Respira\u00e7\u00e3o vegetal"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Mangoexport - melhorando a qualidade de mangas nas cadeias de fornecimento para exporta\u00e7\u00e3o"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90476/avaliacao-de-lesoes-cariosas-e-biofilme-dentario-por-fluorescencia-em-pacientes-portadores-da-sindro/", "resume": "\n              A obesidade e a s\u00edndrome metab\u00f3lica t\u00eam aumentado em propor\u00e7\u00f5es preocupantes em n\u00edvel mundial. Al\u00e9m das consequ\u00eancias sist\u00eamicas, a obesidade e suas comorbidades tamb\u00e9m t\u00eam sido relacionadas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o bucal e o objetivo desse estudo ser\u00e1 identificar os problemas bucais em indiv\u00edduos obesos portadores de s\u00edndrome metab\u00f3lica antes e ap\u00f3s a cirurgia bari\u00e1trica. A amostra ser\u00e1 composta por dois grupos: grupo experimental (GE) e grupo controle(GC). O GE ser\u00e1 composto por 125 obesos m\u00f3rbidos portadores de s\u00edndrome metab\u00f3lica atendidos no Hospital Amaral Carvalho localizado em Ja\u00fa - SP e o GC ser\u00e1 composto por 125 indiv\u00edduos eutr\u00f3ficos. Os grupos ser\u00e3o avaliados em dois per\u00edodos (baseline e ap\u00f3s 6 meses da cirurgia bari\u00e1trica no grupo GE e 6 meses ap\u00f3s a primeira avalia\u00e7\u00e3o no grupo GC). A avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica dos indiv\u00edduos ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s do IMC e circunfer\u00eancia da cintura. A fluoresc\u00eancia verde (QLF - Quantitative Light-induced Fluorescence), ICDAS II e CPOD ir\u00e3o avaliar a c\u00e1rie dent\u00e1ria. O biofilme dent\u00e1rio ser\u00e1 avaliado atrav\u00e9s de fluoresc\u00eancia vermelha (QLF). O fluxo salivar estimulado ser\u00e1 avaliado em mL/min. O \u00cdndice de Saburra Lingual ser\u00e1 utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de saburra na l\u00edngua e em seguida ser\u00e1 coletada a amostra dessa saburra com uma fita descart\u00e1vel apropriada e armazenada em tubos do tipo eppendorf na temperatura -80\u00b0C at\u00e9 a an\u00e1lise da presen\u00e7a das bact\u00e9rias F. nucleatum, T. forsythia, P. gingivalis, P. intermedia e S mutans na saburra lingual atrav\u00e9s de q-PCR. Para an\u00e1lise estat\u00edstica, primeiramente ser\u00e1 aplicado o teste de normalidade dos dados e a partir desses resultados o teste estat\u00edstico apropriado. No caso de ter uma distribui\u00e7\u00e3o normal, ser\u00e1 empregado o teste param\u00e9trico T de Student para comparar GE e GC, com intervalo de confian\u00e7a de 95% e o teste n\u00e3o param\u00e9trico Mann Whitney caso a distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja normal. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05749-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Odontologia", "Odontologia Social e Preventiva"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Silvia Helena de Carvalho Sales Peres"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Silvia Helena de Carvalho Sales Peres"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia de Bauru (FOB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Bauru, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Obesidade", "S\u00edndrome metab\u00f3lica", "Placa bacteriana", "C\u00e1rie dent\u00e1ria", "Saliva", "Fluoresc\u00eancia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cariosas e biofilme dent\u00e1rio por fluoresc\u00eancia em pacientes portadores da s\u00edndrome metab\u00f3lica submetidos \u00e0 cirurgia bari\u00e1trica: um estudo de coorte prospectivo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90416/violencia-abuso-de-alcool-relacoes-conjugais-e-do-trabalho-um-estudo-qualitativo-descritivo/", "resume": "\n              Introdu\u00e7\u00e3o: O abuso de \u00e1lcool e a viol\u00eancia conjugal, muito afetam a fam\u00edlia e as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, por\u00e9m ainda s\u00e3o poucos os estudos qualitativos que ampliam a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre casamento, abuso de \u00e1lcool e problemas no trabalho. Tal compreens\u00e3o \u00e9 essencial, na medida em que tanto a depend\u00eancia de \u00e1lcool, quanto a sua associa\u00e7\u00e3o com a viol\u00eancia, tem grande incid\u00eancia e que as rela\u00e7\u00f5es de trabalho podem afetar e ser afetadas por tais quest\u00f5es. Al\u00e9m disso, as organiza\u00e7\u00f5es de trabalho podem ser um campo para a preven\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o \u00e1lcool-viol\u00eancia-trabalho, o que demanda subs\u00eddios, portanto melhor compreens\u00e3o de tal associa\u00e7\u00e3o.Objetivos: Compreender de que maneira as rela\u00e7\u00f5es de trabalho dos c\u00f4njuges afetam o abuso do \u00e1lcool e o relacionamento conjugal, considerando a recursividade de tais fen\u00f4menos, ou seja, como quest\u00f5es relacionadas ao abuso de \u00e1lcool e ao relacionamento, afetam o trabalho dos c\u00f4njuges. Embasar propostas de interven\u00e7\u00e3o breve de redu\u00e7\u00e3o de danos, de viol\u00eancia, de uso de \u00e1lcool e de problemas no trabalho e construir um projeto preventivo, cujo piloto dever\u00e1 ser implementado posteriormente.Metodologia: Pesquisa qualitativa descritiva, para a qual ser\u00e3o realizadas entrevistas semi estruturadas com pessoas que abusam de \u00e1lcool ou c\u00f4njuges de pessoas que abusam de \u00e1lcool. Ser\u00e3o utilizados tamb\u00e9m trechos de entrevistas, e dados de pesquisa rec\u00e9m finalizada por parte dos pesquisadores, sobre uso do \u00e1lcool e de viol\u00eancia entre c\u00f4njuges. Dados sociodemogr\u00e1ficos dos participantes ser\u00e3o registrados e utilizados. Ser\u00e3o entrevistados cerca de 20 adultos, dependendo do processo de satura\u00e7\u00e3o. Inicialmente, participantes de pesquisa anterior acima citada ser\u00e3o convidados a participar do estudo. Conforme as entrevistas sejam realizadas, ser\u00e3o analisados seus conte\u00fados at\u00e9 que estes passem a se repetir (ponto de satura\u00e7\u00e3o). Ser\u00e3o convidados mais participantes para a pesquisa, aqui resumida. A grava\u00e7\u00e3o das entrevistas em \u00e1udio possibilitar\u00e1 a transcri\u00e7\u00e3o e a revis\u00e3o das mesmas, para posterior an\u00e1lise de dados, de acordo com a t\u00e9cnica de An\u00e1lise de Conte\u00fado. Ser\u00e3o definidos temas centrais de acordo com o desmembramento do conte\u00fado das entrevistas, que ser\u00e3o discutidos entre os pesquisadores. Posteriormente, a an\u00e1lise de dados ser\u00e1 discutida com base nas publica\u00e7\u00f5es de estudos recentes sobre rela\u00e7\u00f5es familiares, viol\u00eancia, uso de drogas e de \u00e1lcool, interven\u00e7\u00f5es breves e rela\u00e7\u00f5es de trabalho.As entrevistas ser\u00e3o compostas por perguntas abertas e fechadas sobre as poss\u00edveis influ\u00eancias do uso de \u00e1lcool feito por um dos c\u00f4njuges no trabalho de ambos e sobre as influ\u00eancias das rela\u00e7\u00f5es de trabalho destes nas brigas do casal e no consumo de \u00e1lcool. A pesquisa atual, bem como a que j\u00e1 foi finalizada, servir\u00e3o de base para a elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de projeto piloto de interven\u00e7\u00e3o preventiva breve em institui\u00e7\u00e3o (escola, empresa unidade de servi\u00e7o ou outro). (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06867-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Humanas", "Psicologia", "Psicologia do Trabalho e Organizacional"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marianne Ramos Feijo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marianne Ramos Feijo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias (FC). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Bauru. Bauru, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Viol\u00eancia dom\u00e9stica", "Alcoolismo", "Rela\u00e7\u00f5es de trabalho", "Pesquisa qualitativa"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Viol\u00eancia, abuso de \u00e1lcool, rela\u00e7\u00f5es conjugais e do trabalho: um estudo qualitativo descritivo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90418/producao-de-biohidrogenio-de-terceira-geracao-a-partir-de-biomassa-de-alga-e-seus-derivados-de-hidro/", "resume": "\n              O desenvolvimento de tecnologias para a obten\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis e menos poluentes \u00e9 um assunto de interesse mundial. O hidrog\u00eanio (H2) \u00e9 um combust\u00edvel limpo- pois sua queima gera apenas \u00e1gua. O H2 pode ser produzido por via biol\u00f3gica (biohidrog\u00eanio), especialmente por fermenta\u00e7\u00e3o, a partir de mat\u00e9rias-primas renov\u00e1veis ricas em carboidratos. Recentemente, biomassas de algas com alta concentra\u00e7\u00e3o de polissacar\u00eddeos t\u00eam sido estudadas como substratos para a produ\u00e7\u00e3o de biohidrog\u00eanio, denominado de terceira gera\u00e7\u00e3o. As algas apresentam elevado sequestro de CO2 e produtividade, comparada a outras biomassas, s\u00e3o organismos aqu\u00e1ticos, e, portanto, o seu cultivo n\u00e3o compete com a produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Al\u00e9m disso, as algas n\u00e3o apresentam lignina o que facilita a sua hidr\u00f3lise. Neste projeto ser\u00e1 utilizada biomassa da macroalga, Kappaphycus alvarezii, constitu\u00edda por cerca de 50 a 70% de carboidratos, especialmente carragenana e celulose, como substrato para a produ\u00e7\u00e3o de H2 por fermenta\u00e7\u00e3o. Em uma primeira etapa do projeto ser\u00e3o isolados microrganismos produtores de H2 a partir de lodos anaer\u00f3bios que ser\u00e3o identificados por t\u00e9cnicas moleculares. O isolado dever\u00e1 ter a capacidade de produzir H2 a partir de glicose e de galactose, os principais monossacar\u00eddeos derivados da hidr\u00f3lise da alga. Posteriormente, ser\u00e1 investigado o efeito de compostos potencialmente inibidores de fermenta\u00e7\u00e3o, derivados da hidr\u00f3lise da alga, tais como o 5-hidroximetilfurfural (HMF), o \u00e1cido levul\u00ednico e o \u00e1cido f\u00f3rmico sobre a produ\u00e7\u00e3o de H2 pelo microrganismo isolado. Numa segunda etapa do projeto ser\u00e1 utilizada a biomassa da alga na sua forma integral e/ou como hidrolisado para a produ\u00e7\u00e3o de H2. O hidrolisado ser\u00e1 obtido a partir das condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas de hidr\u00f3lise com \u00e1cido clor\u00eddrico, estabelecidas por um planejamento experimental, tendo como vari\u00e1veis a concentra\u00e7\u00e3o do \u00e1cido, o tempo e a temperatura do tratamento. Portanto, este projeto verificar\u00e1 o potencial da biomassa da alga K. alvarezzi como substrato para a produ\u00e7\u00e3o de biohidrog\u00eanio de terceira gera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de estudar o efeito de monossacar\u00eddeos e inibidores, derivados da hidr\u00f3lise da biomassa da alga, sobre a produ\u00e7\u00e3o de H2 por fermenta\u00e7\u00e3o. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06074-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Programa BIOEN", "Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Qu\u00edmica", "Processos Industriais de Engenharia Qu\u00edmica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Valeria Reginatto Spiller"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Valeria Reginatto Spiller"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras de Ribeir\u00e3o Preto (FFCLRP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Energia renov\u00e1vel", "Bioenergia", "Biomassa", "Macroalgas", "Kappaphycus alvarezii", "Hidr\u00f3lise", "Bio-hidrog\u00eanio"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Produ\u00e7\u00e3o de biohidrog\u00eanio de terceira gera\u00e7\u00e3o a partir de biomassa de alga e seus derivados de hidr\u00f3lise"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90415/desenvolvimento-de-metodologias-para-a-integracao-de-medidores-inteligentes-no-gerenciamento-de-sist/", "resume": "\n              Os recentes avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos dedicados a sistemas el\u00e9tricos de pot\u00eancia permitem que os sistemas de distribui\u00e7\u00e3o sejam beneficiados por investimentos em uma estrutura supervisionada, que explora o uso de avan\u00e7ados sistemas de monitoramento, comunica\u00e7\u00e3o e controle. Assim, os sistemas de distribui\u00e7\u00e3o, que por muito tempo foram conhecidos pelo baixo n\u00edvel de monitoramento e automatiza\u00e7\u00e3o, t\u00eam integrado estas novas tecnologias tornando-se redes mais inteligentes. Como parte destes avan\u00e7os e como um dos piv\u00f4s das redes inteligentes destacam-se os medidores inteligentes. Os medidores de energia tradicionais, que originalmente eram utilizados apenas para medi\u00e7\u00e3o do consumo, passaram a integrar novas fun\u00e7\u00f5es permitindo o acesso a informa\u00e7\u00f5es adicionais em tempo real como, por exemplo, flutua\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o e interrup\u00e7\u00e3o de energia. Visando elevar o grau de intelig\u00eancia das redes de distribui\u00e7\u00e3o e consequentemente melhorar a qualidade e a confiabilidade da energia fornecida, uma das medidas adotadas pelo governo brasileiro consiste em instalar cerca de 63 milh\u00f5es de medidores inteligentes at\u00e9 o ano de 2021. Neste contexto, este projeto de pesquisa tem como objetivo desenvolver metodologias que explorem fun\u00e7\u00f5es presentes (ou potencialmente presentes) nos medidores inteligentes para que informa\u00e7\u00f5es \u00fateis sejam extra\u00eddas e maior valor seja atribu\u00eddo a esta tecnologia que tem sido o foco dos investimentos de muitas empresas dedicadas a sistemas el\u00e9tricos de pot\u00eancia. Entre as aplica\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o desenvolvidas pela pesquisa proposta, destacam-se importantes fun\u00e7\u00f5es do Sistema de Gerenciamento da Distribui\u00e7\u00e3o como o controle Volt/Var, localiza\u00e7\u00e3o de defeitos, diminui\u00e7\u00e3o de perdas n\u00e3o t\u00e9cnicas e estima\u00e7\u00e3o de estado. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/02891-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia El\u00e9trica", "Sistemas El\u00e9tricos de Pot\u00eancia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Fernanda Case\u00f1o Trindade Arioli"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fernanda Case\u00f1o Trindade Arioli"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia El\u00e9trica e de Computa\u00e7\u00e3o (FEEC). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica", "Sistemas de controle", "Redes de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica", "Equipamentos de medidas el\u00e9tricas", "Medidores inteligentes"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Desenvolvimento de metodologias para a integra\u00e7\u00e3o de medidores inteligentes no gerenciamento de sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90366/influencia-da-composicao-de-agentes-clareadores-na-inflamacao-e-na-expressao-de-neuropeptideos-apos/", "resume": "\n              Atualmente, o clareamento dental in-office \u00e9 realizado com per\u00f3xidos altamente concentrados a fim de melhorar a est\u00e9tica do sorriso dos pacientes. Isso pode gerar grande penetra\u00e7\u00e3o do per\u00f3xido no tecido pulpar, fato associado \u00e0 sensibilidade dent\u00e1ria decorrente de altera\u00e7\u00f5es pulpares. A fim de minimizar tais efeitos, agentes clareadores com dessensibilizantes em sua composi\u00e7\u00e3o vem sendo utilizados. O objetivo de nosso estudo \u00e9 avaliar a influ\u00eancia desses agentes clareadores na inflama\u00e7\u00e3o e na express\u00e3o de neuropept\u00eddeos por meio da an\u00e1lise histopatol\u00f3gica e imunoistoqu\u00edmica. Para tanto, 72 ratos ser\u00e3o divididos em 3 grupos de estudo de acordo com o agente clareador utilizado na maxila direita: GI- per\u00f3xido de hidrog\u00eanio a 35% (Whiteness HP Maxx 35% - FGM), GII- per\u00f3xido de hidrog\u00eanio a 38% associado ao nitrato de pot\u00e1ssio e fluoreto (Opalescence Boost PF 38% - Ultradent) e GIII- per\u00f3xido de hidrog\u00eanio a 35% associado ao nitrato de pot\u00e1ssio (Pola Office 35% - SDI). Em todos os grupos de estudo a maxila esquerda permanecer\u00e1 sem a aplica\u00e7\u00e3o de qualquer agente clareador (controle). Posteriormente \u00e0 eutan\u00e1sia dos animais, as pe\u00e7as ser\u00e3o processadas para que a an\u00e1lise imunoistoqu\u00edmica seja realizada por meio da t\u00e9cnica de imunofluoresc\u00eancia indireta e as l\u00e2minas analisadas com o uso de um microsc\u00f3pio confocal de varredura a laser (LSM 5110, Zeiss, Oberkochen, Germany). A an\u00e1lise histopatol\u00f3gica das l\u00e2minas ser\u00e1 realizada com o uso do microsc\u00f3pio \u00f3ptico (DM 4000 B, Leica\u00ae, Germany). Os dados obtidos ser\u00e3o submetidos ao teste param\u00e9trico ou n\u00e3o param\u00e9trico mais adequado em n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/01366-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Odontologia", "Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Andr\u00e9 Luiz Fraga Briso"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Andr\u00e9 Luiz Fraga Briso"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia (FOA). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Ara\u00e7atuba. Ara\u00e7atuba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Dent\u00edstica", "Clareamento de dente", "Sensibilidade da dentina", "Dessensibilizantes dentin\u00e1rios", "Polpa dent\u00e1ria", "Neuropept\u00eddeos", "Imuno-histoqu\u00edmica"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Influ\u00eancia da composi\u00e7\u00e3o de agentes clareadores na inflama\u00e7\u00e3o e na express\u00e3o de neuropept\u00eddeos ap\u00f3s o tratamento clareador"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90718/recursos-demandas-pessoais-e-ocupacionais-e-engajamento-impactos-nos-resultados-para-trabalhador-e/", "resume": "\n              Um modelo integrado que explique rela\u00e7\u00f5es entre recursos pessoais, recursos, demandas e resultados de trabalho, fen\u00f4menos de sa\u00fade no trabalho e resultados organizacionais \u00e9 importante para esclarecer rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre tais vari\u00e1veis. Embora tal modelo exista na literatura, ele n\u00e3o havia sido testado com as vari\u00e1veis deste estudo. Por isso, o objetivo \u00e9 verificar se recursos do trabalho e recursos pessoais moderados pela percep\u00e7\u00e3o de conflitos predizem engajamento e se esta rela\u00e7\u00e3o explica o autorrelato de sa\u00fade e a inten\u00e7\u00e3o de rotatividade de trabalhadores. No modelo, as cren\u00e7as na pr\u00f3pria compet\u00eancia (autoefic\u00e1cia) e a capacidade de enfrentar adversidades sem desestruturar-se (resili\u00eancia) s\u00e3o inclu\u00eddas como recursos pessoais; as fontes (bases) que sustentam o poder do supervisor, como recursos de trabalho e percep\u00e7\u00e3o de conflitos como demandas de trabalho. Participar\u00e3o, no m\u00ednimo, 300 trabalhadores formais escolhidos por conveni\u00eancia, maiores de idade, de escolaridade m\u00ednima equivalente ao ensino m\u00e9dio e que trabalhem em equipes ou em grupos. A coleta dos dados ser\u00e1 feita por meio de question\u00e1rio eletr\u00f4nico contendo escalas v\u00e1lidas para avaliar os construtos, al\u00e9m de quest\u00f5es para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes. As an\u00e1lises dos dados ser\u00e3o feitas eletronicamente, aplicando-se provas estat\u00edsticas que permitam examinar as rela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis investigadas. Disserta\u00e7\u00f5es de mestrado, teses de doutorado e trabalhos de conclus\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o associados ao tema do projeto ser\u00e3o desenvolvidos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/04058-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Humanas", "Psicologia", "Psicologia do Trabalho e Organizacional"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria do Carmo Fernandes Martins"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria do Carmo Fernandes Martins"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Ci\u00eancias M\u00e9dicas e da Sa\u00fade.  Universidade Metodista de S\u00e3o Paulo (UMESP). Instituto Metodista de Ensino Superior (IMS). S\u00e3o Bernardo do Campo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Psicologia da sa\u00fade", "Autoefic\u00e1cia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Recursos, demandas pessoais e ocupacionais e engajamento: impactos nos resultados para trabalhador e trabalho."}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90640/planejamento-e-desenvolvimento-de-novos-potenciais-agentes-anti-alzheimer-com-base-na-inibicao-das/", "resume": "\n              A doen\u00e7a de Alzheimer (AD), apesar de sua alta preval\u00eancia e impacto, ainda n\u00e3o apresenta cura, constituindo, atualmente, as terapias medicamentosas como a principal esperan\u00e7a de controle da doen\u00e7a. Assim, h\u00e1 a necessidade cont\u00ednua da descoberta e planejamento de novos f\u00e1rmacos, com o intuito de enriquecer o arsenal de subst\u00e2ncias dispon\u00edvel para farmacoterapia, sejam eles inibidores da acetilcolinesterase (AChE), Glicog\u00eanio sintase cinase 3-beta (GSK-3beta) ou de qualquer outro alvo crucial no desenvolvimento da doen\u00e7a. Em projeto anterior (Proc. FAPESP 2009/11208-6), ensaios realizados com os compostos planejados e a AChE humana (estrutura ainda era indispon\u00edvel no PDB) em solu\u00e7\u00e3o indicaram inibi\u00e7\u00e3o da atividade enzim\u00e1tica de at\u00e9 35% para um dos compostos, e 3 de 10 compostos apresentaram inibi\u00e7\u00e3o superior a 30%, em solu\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s esses resultados, 10 novos compostos foram posteriormente planejados, comprados e testados com a enzima AChE, mas agora tamb\u00e9m com o pept\u00eddeo beta-amiloide. Os 10 compostos apresentaram forte inibi\u00e7\u00e3o da enzima, em baixas concentra\u00e7\u00f5es, e ainda conseguiram inibir, com maior intensidade que o f\u00e1rmaco Donepezil, a forma\u00e7\u00e3o das fibrilas amiloide (placa amiloide), marca registrada da doen\u00e7a! Nesse mesmo projeto, ensaios com a GSK-3beta e inibidores planejados em nosso laborat\u00f3rio (planejamento baseado em ligantes) geraram resultados promissores de inibi\u00e7\u00e3o da atividade enzim\u00e1tica, bem como seletividade comparada a outra cinase hom\u00f3loga e relevante em doen\u00e7a de Alzheimer, a Case\u00edna cinase 1 (CK-1), onde um dos compostos apresentou 34,3 % de inibi\u00e7\u00e3o da GSK-3beta, a 10 \u00b5M de concentra\u00e7\u00e3o, e alta seletividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua hom\u00f3loga CK-1.Para essa nova proposta de projeto, incluindo as enzimas AChE (Parte 1 desse projeto) e GSK-3beta (Parte 2 desse projeto), o objetivo \u00e9 inicialmente estender o planejamento computacional realizado em trabalho anterior com a GSK-3b, o qual foi baseado somente em farmac\u00f3foro de ligantes, ao planejamento baseado tamb\u00e9m em estrutura, bem como otimizar os prot\u00f3tipos j\u00e1 obtidos naquele trabalho. Para a AChE, o planejamento de novos agentes anti-Alzheimer incluir\u00e1, entre outras, uma etapa de busca por novos inibidores de agrega\u00e7\u00e3o do pept\u00eddeo beta-amiloide, por similaridade com as estruturas e prov\u00e1vel conforma\u00e7\u00e3o em comum (pelo 'Princ\u00edpio do An\u00e1logo Ativo') dos mais potentes inibidores de agrega\u00e7\u00e3o do pept\u00eddeo j\u00e1 descritos na literatura, totalizando cerca de 60 compostos com an\u00e9is coplanares. Com a estrat\u00e9gia a ser utilizada, se ousa predizer as conforma\u00e7\u00f5es bioativas de mol\u00e9culas (com respeito \u00e0 inibi\u00e7\u00e3o da agrega\u00e7\u00e3o do pept\u00eddeo \u00b2-amiloide) sem haver qualquer informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel da estrutura do pept\u00eddeo em complexo com inibidores de agrega\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m para essa classe de compostos em especial \u00e9 objetivo construir modelos de QSAR-3D utilizando os descritores GRIND de segunda gera\u00e7\u00e3o, de modo a se explicar quimicamente a rela\u00e7\u00e3o estrutura-atividade dos inibidores de agrega\u00e7\u00e3o.  Por fim, os compostos planejados ser\u00e3o comprados, testados e posteriormente otimizados in silico com respeito \u00e0s suas propriedades farmacodin\u00e2micas e farmacocin\u00e9ticas para fins posteriores de modifica\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica, patenteamento, etc. Os ensaios de inibi\u00e7\u00e3o da AChE e os de inibi\u00e7\u00e3o da agrega\u00e7\u00e3o do pept\u00eddeo beta-amiloide ser\u00e3o conduzidos em colabora\u00e7\u00e3o com a Prof.a. Dr.a. Wanda Pereira Almeida, do Instituto de Qu\u00edmica da UNICAMP, em Campinas. Os estudos de permea\u00e7\u00e3o da barreira hematoencef\u00e1lica e ensaios pr\u00e9-cl\u00ednicos com inibidores das duas enzimas ser\u00e3o conduzidos em colabora\u00e7\u00e3o com a Prof.a. Dr.a. Ana Martinez Gil, pesquisadora do Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas - CSIC, de Madrid, Espanha, a qual \u00e9 membro de nosso projeto rec\u00e9m-aprovado \"Novel Potential Anti-Alzheimer Agents: from Design to Preclinical Studies\" (Chamada CSIC-FAPESP 2013, Proc. FAPESP 2013/50788-3). Por fim, a presente proposta dever\u00e1 ter apoio do CEPID de doen\u00e7as inflamat\u00f3rias (CRID) - Proc. FAPESP 2013/08216-2 (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/17390-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Farm\u00e1cia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Carlos Henrique Tomich de Paula da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Carlos Henrique Tomich de Paula da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas de Ribeir\u00e3o Preto (FCFRP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Doen\u00e7a de Alzheimer", "Modelagem molecular", "Planejamento de f\u00e1rmacos", "Acetilcolinesterase", "Glicog\u00eanio sintase"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Planejamento e desenvolvimento de novos potenciais agentes anti-Alzheimer, com base na inibi\u00e7\u00e3o das enzimas acetilcolinesterase e glicog\u00eanio sintase cinase 3-beta e na anti-agrega\u00e7\u00e3o do pept\u00eddeo beta-amil\u00f3ide"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90646/busca-por-marcadores-geneticos-de-risco-de-progressao-e-de-reposta-ao-tratamento-na-esquizofrenia/", "resume": "\n              A esquizofrenia \u00e9, atualmente, vista como uma doen\u00e7a do neurodesenvolvimento que determina altas taxas de morbidade e mortalidade. Somente estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o queincluam identifica\u00e7\u00e3o de fatores de risco e interven\u00e7\u00f5es precoces poder\u00e3o reduzir estas taxas. Este projeto tem como foco identificar marcadores gen\u00e9ticos de risco, de progress\u00e3o e de resposta ao tratamento para promover preven\u00e7\u00e3o 1\u00e1ria, 2\u00e1ria e 3\u00e1ria da esquizofrenia e para tanto incorpora uma plataforma de investiga\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica envolvendo coortes de indiv\u00edduos emdiversos est\u00e1gios da doen\u00e7a: a) crian\u00e7as em risco de desenvolver doen\u00e7as psiqui\u00e1tricas; b) jovens em estados mentais de risco (EMR); c) pacientes em primeiro epis\u00f3dio psic\u00f3tico (PEP) e d) portadores de esquizofrenia. Os m\u00f3dulos descritos abaixo est\u00e3o desenhados de forma a investigar indiv\u00edduos nessas quatro fases do continuum risco-doen\u00e7a. Algumas dessas coortes ser\u00e3o acompanhadas longitudinalmente. O m\u00f3dulo celular inclui medidas do comprimento telom\u00e9rico como marcadores de envelhecimento precoce e de progress\u00e3o da doen\u00e7a. O m\u00f3dulo de variantes gen\u00f4micas inclui identifica\u00e7\u00e3o de polimorfismos, muta\u00e7\u00f5es e CNVs tanto em larga escala como em genes/regi\u00f5es espec\u00edficas. O m\u00f3dulo transcricional inclui an\u00e1lises de express\u00e3o em larga escala e de genes espec\u00edficos. O m\u00f3dulo epigen\u00f4mico inclui a investiga\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da metila\u00e7\u00e3o de DNA e dos miRNAs na regula\u00e7\u00e3o da express\u00e3o g\u00eanica. Por fim, o m\u00f3dulo funcional prop\u00f5e-se a investigar o papel funcional de variantes, possivelmente,relacionadas \u00e0 doen\u00e7a e \u00e0 refratariedade ao tratamento in vitro. Este estudo representa um avan\u00e7o no entendimento da doen\u00e7a, pois ultrapassa a dicotomia atual entre normalidade e doen\u00e7a, ao envolver indiv\u00edduos em v\u00e1rias fases da doen\u00e7a, bem como de diversos subfen\u00f3tipos cl\u00ednicos, que ser\u00e3o estudados com diferentes estrat\u00e9gias gen\u00e9ticas. Esta plataforma \u00e9 inovadora, pois permite gerar hip\u00f3teses com o foco em identifica\u00e7\u00e3o de fatores gen\u00e9ticos de risco em v\u00e1rias fases da doen\u00e7a e que, futuramente, poder\u00e3o ser testados para interven\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o na esquizofrenia. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/07280-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Psiquiatria"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["S\u00edntia Iole Nogueira Belangero"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["S\u00edntia Iole Nogueira Belangero"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Esquizofrenia", "Marcadores gen\u00e9ticos", "Express\u00e3o g\u00eanica", "Predisposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica para doen\u00e7a"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Busca por marcadores gen\u00e9ticos de risco, de progress\u00e3o e de reposta ao tratamento na esquizofrenia"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90647/novos-metodos-para-escoamentos-multifasicos-em-microescala-aplicacao-em-processos-de-separacao/", "resume": "\n              Este projeto de pesquisa abrange o estudo e desenvolvimento de m\u00e9todos de elementos finitos discretizados em malhas din\u00e2micas, com o objetivo de simular escoamentos multif\u00e1sicos com fronteiras livres, especialmente  onde h\u00e1 a aglomera\u00e7\u00e3o de grande quantidade de gotas. Tais escoamentos acontecem em aplica\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria petrol\u00edfera, em especial na modelagem de dispositivos onde as diferentes fases (por exemplo, \u00f3leo e \u00e1gua) precisam ser separadas. Neste tipo de escoamento, efeitos importantes acontecem em escalas da ordem de mil\u00edmetros, sendo que os c\u00f3digos dispon\u00edveis hoje em dia falham na modelagem adequada destes fen\u00f4menos.As equa\u00e7\u00f5es que modelam escoamentos multif\u00e1sicos ser\u00e3o tratadas em um referencial lagrangeano-euleriano arbitr\u00e1rio, com condi\u00e7\u00f5es de contorno adequadas nas interfaces entre os v\u00e1rios fluidos. Os desafios num\u00e9ricos impostos por esta aplica\u00e7\u00e3o v\u00e3o desde a correta represen\\-ta\\-\u00e7\u00e3o da interface entre fluidos, passando por desafios geom\u00e9tricos na manutenabilidade da malha computacional, at\u00e9 os desafios impostos pelas escalas microsc\u00f3picas de tal escoamento, especialmente relacionados com fen\u00f4meno de coalesc\u00eancia. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/02649-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Mec\u00e2nica", "Fen\u00f4menos de Transportes"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Fabr\u00edcio Simeoni de Sousa"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fabr\u00edcio Simeoni de Sousa"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o (ICMC). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Tens\u00e3o superficial", "M\u00e9todo dos elementos finitos", "Escoamento multif\u00e1sico"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Novos m\u00e9todos para escoamentos multif\u00e1sicos em microescala: aplica\u00e7\u00e3o em processos de separa\u00e7\u00e3o"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90534/repercussoes-da-ingestao-cronica-de-dieta-hiperlipidica-nos-mecanismos-de-transporte-de-nutrientes-d/", "resume": "\n              Embora o entendimento dos mecanismos de regula\u00e7\u00e3o do transporte de nutrientes atrav\u00e9s do epit\u00e9lio intestinal seja de enorme import\u00e2ncia, poucos estudos tem sido desenvolvidos nesse tema, o que chama a aten\u00e7\u00e3o considerando-se as quest\u00f5es do mundo contempor\u00e2neo que envolvem o consumo de dietas com alto conte\u00fado de lip\u00eddios e carboidratos, associado com aumento da obesidade e suas comorbidades, tais como doen\u00e7as cardiovasculares, diabetes mellitus e c\u00e2ncer. Sabe-se da exist\u00eancia de transportadores para os produtos da hidr\u00f3lise de carboidratos, lip\u00eddios e prote\u00ednas, mas pouco se conhece sobre os mecanismos relacionados \u00e0 sua regula\u00e7\u00e3o. O PPAR alfa, um fator de transcri\u00e7\u00e3o para genes envolvidos no metabolismo e transporte de lip\u00eddios, tem sido apontado como um fator que pode interferir com a express\u00e3o dos transportadores de nutrientes nos enter\u00f3citos. Conv\u00e9m salientar que o PPAR alfa \u00e9 ativado por \u00e1cidos graxos, cuja concentra\u00e7\u00e3o na dieta tem aumentado de forma significativa na atualidade, o que refor\u00e7a a sua import\u00e2ncia nos processos biol\u00f3gicos acionados por lip\u00eddios. Da mesma forma, \u00e9 nosso interesse explorar o papel dos horm\u00f4nios tireoidianos (HTs) nesses mesmos processos, considerando seus importantes efeitos no metabolismo de carboidratos, lip\u00eddios e prote\u00ednas, o pouco conhecimento que se tem de suas a\u00e7\u00f5es no TGI e que o PPAR alfa \u00e9 um gene alvo dos HTs. Portanto, avaliar os mecanismos de regula\u00e7\u00e3o do transporte de nutrientes no enter\u00f3cito frente \u00e0 ingest\u00e3o cr\u00f4nica de dieta hiperlip\u00eddica assim como o impacto dos HTs nesse processo \u00e9 extremamente pertinente e significativo. Para tal ser\u00e3o realizados estudos in vivo e in vitro. Nos estudos in vivo, camundongos C57BL/6 alimentados com dieta padr\u00e3o (10%) ou hiperlip\u00eddica (60%), por 12 semanas, ser\u00e3o utilizados. O papel dos HTs neste modelo experimental ser\u00e1 investigado por indu\u00e7\u00e3o de hipo e hipertireoidismo por tratamento dos animais com Propiltiouracil (PTU) e T3, respectivamente. Para os estudos in vitro, ser\u00e3o utilizadas c\u00e9lulas Caco-2 cultivadas ou em meio contendo uma mistura de \u00e1cidos graxos saturados (palm\u00edtico e este\u00e1rico) ou em meio de cultivo sem a mistura de \u00e1cidos graxos. O papel dos HTs no modelo in vitro ser\u00e1 avaliado por indu\u00e7\u00e3o do hipo e hipertireoideo. Ser\u00e3o avaliados os conte\u00fados das seguintes prote\u00ednas: PPAR alfa, SGLT1, GLUT2, GLUT5, PEPT1, NHE2, NHE3, FATP4, FAT/CD36 e NPC1L1.  Considerando os relatos de associa\u00e7\u00e3o entre dieta hiperlip\u00eddica e instala\u00e7\u00e3o de processos inflamat\u00f3rios em alguns tecidos, ser\u00e3o avaliados, em paralelo, os conte\u00fados de citocinas pr\u00f3-inflamat\u00f3rias, tais como: IL-1b, IL-6, IFN-gama, TNF-alfa no intestino. A abordagem das prote\u00ednas ser\u00e1 feita pelas t\u00e9cnicas de imunofluoresc\u00eancia e Western blotting. Para an\u00e1lise da integridade da barreira intestinal ser\u00e1 realizado colora\u00e7\u00e3o por hematoxilina e eosina. Os resultados obtidos poder\u00e3o trazer importante contribui\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o dos mecanismos moleculares de regula\u00e7\u00e3o do transporte de nutrientes na condi\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o cr\u00f4nica e excessiva de lip\u00eddios, bem como para a caracteriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos HTs nesse processo, as quais s\u00e3o muito pouco conhecidas quando comparadas ao impacto que esses horm\u00f4nios exercem na taxa metab\u00f3lica e no metabolismo dos nutrientes. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/12871-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Fisiologia", "Fisiologia de \u00d3rg\u00e3os e Sistemas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Francemilson Goulart da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Francemilson Goulart da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas (ICB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Fisiologia do sistema digest\u00f3rio", "Dieta hiperlip\u00eddica", "Macronutrientes", "Horm\u00f4nios tire\u00f3ideos", "PPAR alfa", "Citocinas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Repercuss\u00f5es da ingest\u00e3o cr\u00f4nica de dieta hiperlip\u00eddica nos mecanismos de transporte de nutrientes dos enter\u00f3citos: avalia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos horm\u00f4nios tireoidianos nesses processos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90539/metodos-inteligentes-e-hibridos-para-resolucao-de-problemas-de-sistemas-de-energia-eletrica/", "resume": "\n              O tema deste projeto tem como foco a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas inteligentes para resolu\u00e7\u00e3o de problemas de otimiza\u00e7\u00e3o complexos e de grande porte em sistemas de energia el\u00e9trica. O projeto contempla as \u00e1reas de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Na \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, consideram-se sistemas de distribui\u00e7\u00e3o que fazem uso de comunica\u00e7\u00e3o e unidades de comando e controle aut\u00f4nomos que possibilitam, por exemplo, a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas multiagentes em um ambiente caracterizado como rede de distribui\u00e7\u00e3o inteligente. Na \u00e1rea de transmiss\u00e3o de energia, os pontos principais est\u00e3o voltados para as quest\u00f5es de expans\u00e3o da rede de transmiss\u00e3o, modelagem e opera\u00e7\u00e3o \u00f3tima. Os problemas mencionados anteriormente, s\u00e3o tratados como problemas de tomada de decis\u00e3o ou de otimiza\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica cuja resolu\u00e7\u00e3o apresenta complexidade elevada e a quest\u00e3o computacional representa parte importante na pesquisa a ser realizada. A abordagem de solu\u00e7\u00e3o com m\u00e9todos inteligentes tamb\u00e9m \u00e9 justificada pela natureza do problema matem\u00e1tico e pela flexibilidade proporcionada por esses m\u00e9todos na sua adapta\u00e7\u00e3o pela busca de uma solu\u00e7\u00e3o de \u00f3tima qualidade. As linhas principais de pesquisa a serem tratadas s\u00e3o apresentadas a seguir: planejamento de sistemas de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o de sistemas de transmiss\u00e3o e novas t\u00e9cnicas de opera\u00e7\u00e3o de redes de distribui\u00e7\u00e3o. Os sistemas de transmiss\u00e3o que ser\u00e3o utilizados nos estudos s\u00e3o os sistemas normalmente utilizados como refer\u00eancia j\u00e1 publicados em revistas cient\u00edficas ou dispon\u00edveis para a comunidade cient\u00edfica. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/27342-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia El\u00e9trica", "Sistemas El\u00e9tricos de Pot\u00eancia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Eduardo Nobuhiro Asada"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Eduardo Nobuhiro Asada"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos (EESC). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica", "Distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica", "Otimiza\u00e7\u00e3o combinat\u00f3ria", "Programa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica", "Meta-heur\u00edstica"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "M\u00e9todos inteligentes e h\u00edbridos para resolu\u00e7\u00e3o de problemas de sistemas de energia el\u00e9trica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90483/high-level-quantum-chemical-investigations-of-defect-structures-in-model-graphene-systems/", "resume": "\n              O projeto proposto tem como objetivo realizar uma descri\u00e7\u00e3o acurada em tr\u00eas temas de pesquisa: a) propriedades de estados excitados de nanoestruturas de carbono, como o grafeno e seus an\u00e1logos; b) reatividade e car\u00e1ter de estruturas banda formadas por esp\u00e9cies absorvidas quimicamente em folhas de grafeno; e c) Absor\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica de metais de transi\u00e7\u00e3o em grafeno visando aplica\u00e7\u00f5es em spintr\u00f4nica. Para obter uma descri\u00e7\u00e3o adequada desses fen\u00f4menos, os efeitos de multirefer\u00eancia e car\u00e1ter polyradical precisam ser explicitamente levados em conta. Para tal, c\u00e1lculos altamente correlacionados de multirefer\u00eancia (MRCI) ser\u00e3o realizados. Tais estudos servir\u00e3o como modelos para an\u00e1lises comparativas com m\u00e9todos DFT que demandam menor recursos computacionais e podem ser utilizados para a carateriza\u00e7\u00e3o de sistemas mais extensos que ainda n\u00e3o podem ser caracterizados pelo m\u00e9todo MRCI. Tamb\u00e9m, este projeto objetiva consolidar a colabora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica envolvendo duas Institui\u00e7\u00f5es (TTU e ITA). (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50018-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "F\u00edsico-qu\u00edmica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Texas Tech University"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Francisco Bolivar Correto Machado"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Francisco Bolivar Correto Machado"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Hans Lischka\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Texas Tech University (TTU).\n                          \n                              (Estados Unidos)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Divis\u00e3o de Engenharia Aeron\u00e1utica (IEA).  Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA). Minist\u00e9rio da Defesa (Brasil). S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["14/24155-6 - Estudo de estados eletr\u00f4nicos em hidrocarbonetos arom\u00e1ticos polic\u00edclicos e suas propriedades eletr\u00f4nicas como modelos de estruturas de grafeno"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Qu\u00edmica qu\u00e2ntica", "Grafenos", "Materiais nanoestruturados", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "High-level quantum chemical investigations of defect structures in model graphene systems"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90432/desenvolvimento-de-processo-produtivo-de-manga-em-po-por-secagem-em-cilindro-rotativo-drum-drying/", "resume": "\n              Frente \u00e0 crescente demanda por produtos mais saud\u00e1veis, a ind\u00fastria de alimentos enfrenta o desafio de desenvolver itens que agreguem qualidades nutricionais, naturalidade e conveni\u00eancia, sem sacrificar custos e aspectos de sensorialidade. Neste contexto, as frutas t\u00eam sido mat\u00e9rias-primas requisitadas para incorpora\u00e7\u00e3o em novos produtos. Uma das formas de inser\u00e7\u00e3o de frutas \u00e9 a partir do produto desidratado em p\u00f3. A secagem de polpas de frutas em cilindro rotativo, drum drying, se apresenta como uma alternativa frente aos processos tais como atomiza\u00e7\u00e3o (spray drying) e liofiliza\u00e7\u00e3o (freeze drying), resultando em produtos com qualidades diferenciadas. As  vantagens potenciais s\u00e3o: o menor uso de coadjuvantes tecnol\u00f3gicos, resultando em produtos mais concentrados em compostos naturais da fruta, com maior impacto sensorial, e menor custo de produ\u00e7\u00e3o.  Atribui-se, tamb\u00e9m, ao drum drying, maior estabilidade do p\u00f3 no armazenamento, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas das part\u00edculas s\u00f3lidas. Neste contexto, o objetivo geral do projeto ser\u00e1 avaliar o processo de produ\u00e7\u00e3o de manga em p\u00f3 atrav\u00e9s da desidrata\u00e7\u00e3o em secador do tipo cilindro rotativo (drum-drier), determinando as melhores condi\u00e7\u00f5es de processo, tendo em vista maiores rendimentos de secagem e reten\u00e7\u00f5es de nutrientes, bem como melhor qualidade geral do produto. As melhores condi\u00e7\u00f5es de processo ser\u00e3o determinadas a partir das seguintes vari\u00e1veis: tipo e concentra\u00e7\u00e3o do coadjuvante tecnol\u00f3gico, temperatura de processo, espa\u00e7amento e velocidade de rota\u00e7\u00e3o dos cilindros, seq\u00fc\u00eancia e abertura das peneiras na moagem do produto seco. A estabilidade da fruta em p\u00f3 no armazenamento ser\u00e1 avaliada em diferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa, tendo em vista a determina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos das rea\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o da qualidade, bem como a estimativa dos tempos de vida-de-prateleira.  Por fim, ser\u00e1 avaliada a aplica\u00e7\u00e3o da fruta em p\u00f3 no desenvolvimento de balas mastig\u00e1veis e drageados de frutas, visando \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de produtos saud\u00e1veis e inovadores. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/12303-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos", "Tecnologia de Alimentos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Silvia Pimentel Marconi Germer"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Silvia Pimentel Marconi Germer"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Tecnologia de Alimentos (ITAL).  Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios (APTA). Secretaria de Agricultura e Abastecimento (S\u00e3o Paulo - Estado). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Desidrata\u00e7\u00e3o", "Alimentos desidratados", "Frutas", "Manga", "Nutrientes (alimenta\u00e7\u00e3o)", "Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas", "Cin\u00e9tica"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Desenvolvimento de processo produtivo de manga em p\u00f3 por secagem em cilindro rotativo (drum drying): condi\u00e7\u00f5es de processo, estabilidade e aplica\u00e7\u00f5es"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90436/desvendando-as-interacoes-patogeno-hospedeiro-e-patogeno-patogeno-utilizando-abordagens-de-metagenom/", "resume": "\n              A resposta imune inata \u00e9 a forma mais profunda, gen\u00e9rica e eficiente de defesa do hospedeiro contra os pat\u00f3genos incluindo os v\u00edrus. As aves silvestres atuam como reservat\u00f3rios de diversos v\u00edrus, que s\u00e3o cont\u00ednuas amea\u00e7as aos animais e aos seres humanos. V\u00edrus pertencentes \u00e0s tr\u00eas principais fam\u00edlias virais (Ortomyxovidae, Paramyxoviridae e Coronaviridae) s\u00e3o freq\u00fcentemente encontradas em aves silvestres e tamb\u00e9m podem infectar homens e os animais:. As raz\u00f5es e mecanismos que permitem que as aves silvestres atuem como reservat\u00f3rios de v\u00edrus de import\u00e2ncia comprovada ou potencial \u00e0 sa\u00fade humana e veterin\u00e1ria n\u00e3o s\u00e3o ainda completamente elucidados. Dessa forma, faremos uma triagem inicial em amostras coletadas a partir de aves silvestres e dom\u00e9sticas utilizando t\u00e9cnicas de RRT-PCR (RT-PCR em tempo real) e RT-PCR para detec\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias virais. As amostras positivas, para um ou m\u00faltiplos v\u00edrus, ser\u00e3o submetidas ao seq\u00fcenciamento de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o (NGS) para amplifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos genomas virais completos. A resposta imune celular ser\u00e1 avaliada in vitro utilizando o sistema de cultura de c\u00e9lulas avi\u00e1rias imortalizadas (DF-1) e sua poss\u00edvel import\u00e2ncia na cin\u00e9tica viral ser\u00e1 monitorada ap\u00f3s experimentos de infec\u00e7\u00e3o viral \u00fanica ou m\u00faltiplas. Portanto, o resultado desta proposta ajudar\u00e1 o reconhecimento dos v\u00edrus que t\u00eam um impacto econ\u00f4mico significativo sobre as aves, especialmente para as aves dom\u00e9sticas do Brasil (terceiro maior produtor de carne de frango). Al\u00e9m disso, a determina\u00e7\u00e3o dos fatores, varia\u00e7\u00f5es gen\u00f4micas e altern\u00e2ncia das respostas imunes contra o um ou v\u00e1rios pat\u00f3genos ajudar\u00e1 n\u00e3o apenas a elucidar a natureza e a amplitude das respostas imunes, mas tamb\u00e9m poder\u00e1 ajudar a estabelecer estrat\u00e9gias que permitir\u00e3o o controle da dissemina\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o dos v\u00edrus em esp\u00e9cies avi\u00e1rias, especialmente aqueles s\u00e3o extin\u00e7\u00f5es ou amea\u00e7adas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/11510-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Microbiologia", "Microbiologia Aplicada"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Helena Lage Ferreira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Helena Lage Ferreira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Zootecnia e Engenharia de Alimentos (FZEA). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Pirassununga, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Virologia", "Metagen\u00f4mica", "Resposta imune", "Cultura de c\u00e9lulas", "Diversidade gen\u00e9tica", "Aves"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Desvendando as intera\u00e7\u00f5es pat\u00f3geno-hospedeiro e pat\u00f3geno-pat\u00f3geno utilizando abordagens de metagen\u00f4mica viral e sequenciamento de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90433/avaliacao-da-densidade-mineral-ossea-e-de-marcadores-osseos-de-adolescentes-usuarias-de-anticoncepci/", "resume": "\n              Introdu\u00e7\u00e3o: Os anticoncepcionais orais combinados (AOC) de baixa dosagem podem interferir na aquisi\u00e7\u00e3o de massa \u00f3ssea que ocorre durante a adolesc\u00eancia. Objetivos: Esse estudo pretende avaliar a densidade mineral \u00f3ssea, o conte\u00fado mineral \u00f3sseo e os marcadores \u00f3sseos de adolescentes usu\u00e1rias de um anticoncepcional de baixa dosagem (Etinil Estradiol 20 \u00b5g/Desogestrel 150 \u00b5g) por per\u00edodo de um ano e comparar seus resultados aos provenientes de adolescentes saud\u00e1veis n\u00e3o usu\u00e1rias de AOC. Casu\u00edstica e m\u00e9todos: Pretende-se realizar estudo controlado paralelo n\u00e3o randomizado, de tempo de seguimento de um ano. 67 adolescentes de 12 a 20 anos de idade, divididas em grupo de usu\u00e1rias de AOC contendo EE 20 \u00b5g/ Desogestrel 150 \u00b5g (n=41) e grupo controle de n\u00e3o usu\u00e1rias(n=26),  ser\u00e3o acompanhadas atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de Densitometria \u00d3ssea [coluna lombar L1-L4, corpo total e corpo subtotal] e da obten\u00e7\u00e3o de marcadores \u00f3sseos em soro [Osteocalcina(OC), Fosfatase Alacalina \u00d3ssea (FAO) e  Telopept\u00eddeo Carboxiterminal ( S-Ctx)] que ser\u00e3o correlacionados no momento basal, seis meses e 12 meses ap\u00f3s introdu\u00e7\u00e3o do ACO e nas consideradas grupo controle. A compara\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis dos grupos de n\u00e3o usu\u00e1rias e usu\u00e1rias de ACO, no momento zero,  ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s do teste de Mann-Whitney, fixado o n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5% ou utilizado o p-valor correspondente, enquanto para a compara\u00e7\u00e3o evolutiva dos grupos utilizar-se-\u00e1 a varia\u00e7\u00e3o das porcentagens das medianas das vari\u00e1veis relativas \u00e0 massa \u00f3ssea, nos momentos inicial e final. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/04040-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Sa\u00fade Materno-infantil"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Tamara Beres Lederer Goldberg"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Tamara Beres Lederer Goldberg"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FMB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Pediatria", "Adolescentes", "Dispositivos anticoncepcionais femininos", "Anticoncepcionais orais hormonais", "Densidade \u00f3ssea", "Biomarcadores"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o da densidade mineral \u00f3ssea e de marcadores \u00f3sseos de adolescentes usu\u00e1rias de anticoncepcionais hormonais de baixa dosagem (Etinil estradiol 20\u00b5g/Desogestrel 150g): 1 ano de acompanhamento"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90438/existencia-de-solucao-para-problemas-elipticos/", "resume": "\n              Neste projeto nos dedicaremos ao estudo de exist\u00eancia de solu\u00e7\u00e3o para problemas el\u00edpticos com n\u00e3o linearidades de crescimento subcr\u00edtico e cr\u00edtico. Pretendemos, dedicar uma aten\u00e7\u00e3o especial aos problemas el\u00edpticos do tipo Kirchhoff. At\u00e9 o momento, a partir do estudo dos trabalhos de alguns autores, fomos capazes de empregar t\u00e9cnicas variacionais e n\u00e3o variacionais a uma classe de problemas do tipo Kirchhoff e obtivemos alguns resultados de exist\u00eancia de m\u00faltiplas solu\u00e7\u00f5es, o que melhorou alguns dos resultados estudados. Al\u00e9m disso, acreditamos ser poss\u00edvel obter novos resultados, respondendo algumas quest\u00f5es ainda em aberto, ampliando o conhecimento matem\u00e1tico sobre tais problemas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/11912-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Matem\u00e1tica", "An\u00e1lise"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Rodrigo da Silva Rodrigues"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Rodrigo da Silva Rodrigues"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ci\u00eancias Exatas e de Tecnologia (CCET). Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCAR). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais el\u00edticas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Exist\u00eancia de solu\u00e7\u00e3o para problemas el\u00edpticos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90440/equacoes-e-sistemas-elipticos-com-varios-tipos-de-interacao-com-o-espectro/", "resume": "\n              \u00c9 bem conhecido que a resolubilidade de um problema el\u00edptico semilinear depende essencialmente da intera\u00e7\u00e3o da n\u00e3o linearidade com o espectro do operador. Neste projeto propomos v\u00e1rias linhas de pesquisa que visam estudar exist\u00eancia e multiplicidade de solu\u00e7\u00f5es para problemas el\u00edpticos semilineares e quaselineares, incluindo sistemas, onde a n\u00e3o linearidade pode apresentar diferentes comportamentos em rela\u00e7\u00e3o ao espectro do operador. Algumas das  linhas de pesquisa propostas s\u00e3o novas, outras visam continuar pesquisas j\u00e1 iniciadas  pelo proponente e seus colaboradores. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/25398-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Matem\u00e1tica", "An\u00e1lise"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Eugenio Tommaso Massa"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Eugenio Tommaso Massa"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o (ICMC). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais el\u00edticas", "M\u00e9todos variacionais"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Equa\u00e7\u00f5es e sistemas el\u00edpticos com v\u00e1rios tipos de intera\u00e7\u00e3o com o espectro"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90379/novas-perspectivas-terapeuticas-na-obesidade/", "resume": "\n              Introdu\u00e7\u00e3o: A obesidade \u00e9 uma doen\u00e7a cr\u00f4nica de preval\u00eancia crescente, sendo considerada atualmente uma epidemia global, incluindo crian\u00e7as, adolescentes, adultos e idosos, de diferentes nacionalidades e etnias, n\u00edveis socioecon\u00f4micos, escolaridades. Interven\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas n\u00e3o medicamentosas, como a pr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos e adequa\u00e7\u00e3o alimentar saud\u00e1vel, parecem ser estrat\u00e9gias cada vez mais estudadas e recomendadas para o emagrecimento saud\u00e1vel. Al\u00e9m disso, temos que terapias que possam complementar o efeito do exerc\u00edcio f\u00edsico e da dieta para redu\u00e7\u00e3o de massa corporal s\u00e3o de grande valor. Quanto a isso, evid\u00eancias experimentais demonstram que o uso do laser terap\u00eautico combinado com o exerc\u00edcio de nata\u00e7\u00e3o foi efetivo no controle do perfil lip\u00eddico, na redu\u00e7\u00e3o da massa do tecido adiposo, sugerindo aumento da atividade metab\u00f3lica e altera\u00e7\u00f5es no metabolismo lip\u00eddico.Objetivo: Verificar o efeito do uso do laser terap\u00eautico sobre as respostas na adipog\u00eanese e na transdiferencia\u00e7\u00e3o do tecido adiposo em respostas ao exerc\u00edcio f\u00edsico concorrente associado \u00e0 terapia interdisciplinar para emagrecimento.Metodologia: A popula\u00e7\u00e3o de estudo ser\u00e1 composta por indiv\u00edduos de faixa et\u00e1ria de 20 a 40 anos, com \u00edndice de massa corporal (IMC) acima e 30, de ambos os g\u00eaneros com obesidade prim\u00e1ria, os quais ser\u00e3o divididos em 3 grupos de interven\u00e7\u00f5es. Ser\u00e3o utilizados m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o corporal, coleta sangu\u00ednea e avalia\u00e7\u00f5es cl\u00ednica, nutricional e de estilo de vida. O protocolo de estudo ser\u00e1 composto por interven\u00e7\u00f5es de sess\u00f5es de exerc\u00edcios f\u00edsicos concorrentes e aplica\u00e7\u00e3o da fototerapia. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["13/08522-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ana Raimunda D\u00e2maso"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ana Raimunda D\u00e2maso"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Obesidade", "Fototerapia", "Exerc\u00edcio f\u00edsico", "Balan\u00e7o de energia", "Adipogenia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Novas perspectivas terap\u00eauticas na obesidade"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90376/achieving-sustainable-food-production-and-irrigation-in-sao-paulo-and-melbourne/", "resume": "\n              Este projeto pretende aumentar o conhecimento e a capacidade par aumentar a resili\u00eancia dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o urbana de alimentos. Dois t\u00f3picos principais ser\u00e3o foco de estudo (1) entender e aumentar a governan\u00e7a de agricultura urbana nas duas cidades (2) aumentar a capacidade t\u00e9cnica para melhorar \u00e1s pr\u00e1ticas de irriga\u00e7\u00e3o, melhorara capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e otimizar a sele\u00e7\u00e3o de plantas comest\u00edveis apropriadas para os dois ambientes. O grupo da Univ. de Melbourne ser\u00e1 conduzido pelo Prof. Associado Adrian Heam, antropologista de forma\u00e7\u00e3o que pesquisa a governan\u00e7a da produ\u00e7\u00e3o de alimentos e sustentabilidade urbana na China, Am\u00e9rica Latina e Austr\u00e1lia. O time da USP ser\u00e1 liderado pela Profa. Associada Thais Mauad e Prof. Paulo Saldiva, coordenadores do Lab. De Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica da USP, coordenadores do INCT INAIRA (www.inaira.org) e vice-presidente do IEA-USP. Esta chamada SPRINT consistir\u00e1 de visitas e semin\u00e1rios para trocar conhecimento em t\u00e9cnicas de permacultura e irriga\u00e7\u00e3o, no contexto urbano. Vai incluir semin\u00e1rios com autoridades do governo local (em SP, um semin\u00e1rio est\u00e1 previsto na C\u00e2mara Municipal em 2016), cujo objetivo \u00e9 ajudar o avan\u00e7o de pol\u00edticas p\u00fablicas locais para produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de comida nas cidades e t\u00e9cnicas de manejo de \u00e1gua em tempos de crise h\u00eddrica. O grupo espera gerar 4 artigos acad\u00eamicos para jornais internacionais. Duas cartas de pol\u00edticas p\u00fablicas e um posterior projeto de pesquisa. Os artigos; de autoria conjunta dos dois grupos, ir\u00e3o abordar os t\u00f3picos de sustentabilidade urbana seguindo o C-40 em t\u00f3picos de agricultura urbana e manejo de \u00e1gua para agricultura nas cidades. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50081-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Interdisciplinar"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["University of Melbourne"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Thais Mauad"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Thais Mauad"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Adrian Hearn\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          University of Melbourne.\n                          \n                              (Austr\u00e1lia)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FM). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["13/21728-2 - Uso de modernas t\u00e9cnicas de aut\u00f3psia na investiga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as humanas (MODAU)"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Agricultura urbana", "Irriga\u00e7\u00e3o", "Manejo ambiental", "Uso eficiente da \u00e1gua", "Crise h\u00eddrica", "Sustentabilidade", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Achieving sustainable food production and irrigation in S\u00e3o Paulo and Melbourne"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90525/analise-epigenetica-dos-genes-envolvidos-na-resposta-de-interferon-tipo-i-e-perfil-funcional-de-celu/", "resume": "\n              H\u00e1 alguns indiv\u00edduos que mesmo ap\u00f3s repetidas exposi\u00e7\u00e3o ao HIV-1 pelo parceiro infectado mant\u00eam-se soronegativos e s\u00e3o denominados de indiv\u00edduos expostos ao HIV-1 e n\u00e3o infectados (ENIs).  Al\u00e9m dos fatores gen\u00e9ticos e virol\u00f3gicos, os fatores de imunidade inata capazes de potencializar a resposta adaptativa do  ENI podem estar associados na resist\u00eancia \u00e0 infec\u00e7\u00e3o por HIV. Entre os par\u00e2metros de imunidade inata, os fatores de restri\u00e7\u00e3o viral, a resposta de interferon tipo I e a fun\u00e7\u00e3o efetora de c\u00e9lulas Natural killer (NK) induzido pela ativa\u00e7\u00e3o de receptores Toll-like (TLR), necessitam de maiores informa\u00e7\u00f5es nos ENIs. Da mesma forma, h\u00e1 escassa evidencia sobre o perfil polifuncional das c\u00e9lulas TCD4+ e TCD8+. Al\u00e9m disto, n\u00e3o est\u00e1 determinado se as mudan\u00e7as epigen\u00e9ticas podem influenciar no controle da resposta imunol\u00f3gica inata ou adaptativa dos ENIs. O objetivo desse estudo ser\u00e1 avaliar par\u00e2metros moleculares e epigen\u00e9ticos (metila\u00e7\u00e3o e microRNAs) relacionados a resposta imune inata e a adaptativa, bem como a capacidade polifuncional de c\u00e9lulas NK e c\u00e9lulas T em casais sorodiscordantes e comparados com casais concordantes e indiv\u00edduos sadios. Para avaliar a imunidade inata, ser\u00e1 analisado o perfil de express\u00e3o de fatores de restri\u00e7\u00e3o viral em c\u00e9lulas do epit\u00e9lio oral e em c\u00e9lulas mononucleares do sangue perif\u00e9rico, e a presen\u00e7a de fatores antimicrobianos e quimiocinas ser\u00e1 determinada no fluido oral e no soro. Na abordagem de imunidade inata, inclui a an\u00e1lise da resposta funcional das c\u00e9lulas NK do sangue perif\u00e9rico induzidos pela ativa\u00e7\u00e3o de TLR3. Quanto \u00e0 resposta adaptativa, ser\u00e1 avaliado o perfil de monofuncional (Th1, Th17, Th22, Tc22) e polifuncional na produ\u00e7\u00e3o de citocinas (IL-17, IL-22, IL-2, IFN-\u00b3, MIP-1\u00b2) e de citotoxicidade induzidas por Gag do HIV-1 em c\u00e9lulas T CD4+ e T CD8+. A quest\u00e3o epigen\u00e9tica em c\u00e9lulas NK e das c\u00e9lulas TCD4+,  ser\u00e1 avaliada quanto ao grau de metila\u00e7\u00e3o de genes do promotor de citocinas ou genes de IFN tipo I e II (enzimas de restri\u00e7\u00e3o e imunoprecipita\u00e7\u00e3o de cromatina) e express\u00e3o de microRNAs (84 miRNAs) envolvidos na resposta pr\u00f3/anti-inflamat\u00f3ria. Esses dados nos permitir\u00e3o compreender correlatos de resist\u00eancia ao HIV-1 e poder\u00e3o favorecer o desenvolvimento de adjuvante de vacinas ao HIV-1. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/00263-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Imunologia", "Imunologia Aplicada"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria Notomi Sato"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria Notomi Sato"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FM). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Epig\u00eanese gen\u00e9tica", "Imunidade natural", "Interferon tipo I", "Linf\u00f3citos T", "C\u00e9lulas matadoras naturais", "HIV-1"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "An\u00e1lise epigen\u00e9tica dos genes envolvidos na resposta de interferon tipo I e perfil funcional de c\u00e9lulas da imunidade inata e adaptativa em casais sorodiscordantes para o HIV-1"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90521/uso-de-tocoferol-na-tentativa-de-recuperacao-da-glandula-parotida-crl-7669-induzida-a-inflamacao-e/", "resume": "\n              Atualmente 4,6 milh\u00f5es de pessoas morrem em todo o mundo por causa do diabetes mellitus e suas complica\u00e7\u00f5es. Aproximadamente 10% dos casos s\u00e3o do tipo 1, entre esses, 90% ocorrem na inf\u00e2ncia, demonstrando a import\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica desta doen\u00e7a. O diabetes pode afetar diferentes tecidos, incluindo as gl\u00e2ndulas salivares, que possuem caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas semelhantes as do p\u00e2ncreas. O diabetes mellitus est\u00e1 principalmente associado a rea\u00e7\u00f5es inflamat\u00f3rias e de estresse oxidativo, intensificadas principalmente pela a\u00e7\u00e3o de linf\u00f3citos e macr\u00f3fagos presentes nos tecidos afetados pela doen\u00e7a. Estes processos parecem ser comuns em todos os tecidos lesados, como consequ\u00eancia do efeito autoimune e da hiperglicemia que potencializam a produ\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio (EROs). As EROs podem participar como um agente sinergista desta doen\u00e7a, al\u00e9m de ser um sinalizador da apoptose celular, da oxida\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas, e da peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica, sendo que este \u00faltimo possui um papel importante na patog\u00eanese dessa doen\u00e7a. Por outro lado, a atividade antioxidante da vitamina E pode prevenir esses processos, especialmente as relacionadas ao estresse oxidativo, pois tem um papel significativo na prote\u00e7\u00e3o das membranas biol\u00f3gicas, bloqueando os danos provocados pelos radicais livres gerados por esta condi\u00e7\u00e3o. Assim, o objetivo desse estudo \u00e9 investigar os efeitos antioxidantes da tocoferol (vitamina E) frente aos processos inflamat\u00f3rios e ao estresse oxidativo induzidos em c\u00e9lulas CRL-7669 (linhagem de c\u00e9lulas de gl\u00e2ndula par\u00f3tida). As linhagens celulares ser\u00e3o cultivadas em meio de Dulbecco modificado de Eagle (DMEM). Posteriormente, estas c\u00e9lulas ser\u00e3o induzidas ao processo inflamat\u00f3rio e ao estresse oxidativo para posterior terapia com o agente antioxidante proposto. Ap\u00f3s o per\u00edodo experimental, as amostras ser\u00e3o analisadas para observar a evolu\u00e7\u00e3o celular atrav\u00e9s de procedimentos de cultura de c\u00e9lulas e de imunoblotting, complementadas por PCR real time para a quantifica\u00e7\u00e3o de fragmentos de DNA e RNA celular e pela rea\u00e7\u00e3o de Dihydroetidio (DHE) para determina\u00e7\u00e3o do agente oxidante atuante (radical hidroxila, OH) (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05742-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Morfologia", "Anatomia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Eduardo Jos\u00e9 Caldeira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Eduardo Jos\u00e9 Caldeira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina de Jundia\u00ed (FMJ). Prefeitura Municipal de Jundia\u00ed. Jundia\u00ed, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Gl\u00e2ndulas salivares", "Gl\u00e2ndula par\u00f3tida", "Tocofer\u00f3is", "Diabetes mellitus", "Estresse oxidativo"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Uso de tocoferol na tentativa de recupera\u00e7\u00e3o da gl\u00e2ndula par\u00f3tida (CRL-7669) induzida a inflama\u00e7\u00e3o e ao estresse oxidativo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90519/efeitos-da-estimulacao-nociceptiva-inflamatoria-em-ratos-recem-nascidos-alteracoes-neurobiologicas/", "resume": "\n              Procedimentos invasivos dolorosos frequentemente s\u00e3o realizados em rec\u00e9m-nascidos admitidos nas unidades de terapia intensiva (UTI). Os efeitos agudos e os de longo prazo causados por estes est\u00edmulos podem ser investigados em modelos animais, como o de ratos rec\u00e9m-nascidos. Estudos anteriores t\u00eam demonstrado que animais submetidos a est\u00edmulo nociceptivo no per\u00edodo neonatal apresentam altera\u00e7\u00f5es comportamentais tais como sinais de ansiedade ou depress\u00e3o. Nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, est\u00edmulos neonatais tamb\u00e9m provocam aumento na taxa de neurog\u00eanese e ativa\u00e7\u00e3o celular no giro denteado do hipocampo. Assim, \u00e9 de grande interesse investigar se tais altera\u00e7\u00f5es celulares podem ser correlacionadas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es no comportamento. Tamb\u00e9m \u00e9 certo que eventos estressantes na vida adulta podem trazer a tona manifesta\u00e7\u00f5es comportamentais que outrora se encontravam em estado latente e que eventos estressantes em per\u00edodos cr\u00edticos do desenvolvimento podem minar os mecanismos de resili\u00eancia ao estresse. Diante deste cen\u00e1rio, a proposta do estudo \u00e9 seguir tr\u00eas linhas de investiga\u00e7\u00e3o a partir da estimula\u00e7\u00e3o nociceptiva neonatal (induzida no primeiro ou oitavo dia p\u00f3s-natal, com a inje\u00e7\u00e3o intraplantar de CFA -complete Freund's adjuvant): I - par\u00e2metros comportamentais indicativos de comportamento do tipo-ansioso e do tipo-depressivo em animais ap\u00f3s desafio (estresse de conten\u00e7\u00e3o de movimentos); II - an\u00e1lise dos par\u00e2metros de sono (macro e micro-arquitetura) em condi\u00e7\u00f5es basal, p\u00f3s-desafio e frente \u00e0 priva\u00e7\u00e3o de sono (resposta homeost\u00e1tica); III - mecanismos celulares envolvidos, como an\u00e1lise eletrofisiol\u00f3gia do hipocampo (LTP), quantifica\u00e7\u00e3o de monoaminas centrais e express\u00e3o de receptores (5-HT1A) e de fatores de sinaliza\u00e7\u00e3o (p-CREB) em estruturas chaves para regula\u00e7\u00e3o do comportamento emocional. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/09888-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Fisiologia", "Fisiologia de \u00d3rg\u00e3os e Sistemas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luciene Covolan"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luciene Covolan"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neurofisiologia", "Rec\u00e9m-nascido", "Unidades de terapia intensiva neonatal", "Hipocampo", "Comportamento e mecanismos comportamentais", "Priva\u00e7\u00e3o de sono", "Testes de nocicep\u00e7\u00e3o"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Efeitos da estimula\u00e7\u00e3o nociceptiva inflamat\u00f3ria em ratos rec\u00e9m-nascidos: altera\u00e7\u00f5es neurobiol\u00f3gicas e repercuss\u00f5es comportamentais na vida adulta"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90520/o-papel-de-micrornas-na-progressao-do-cancer-de-prostata-androgeno-independente/", "resume": "\n              A proposta de estudo \u00e9 analisar o perfil de express\u00e3o dos microRNAs miR-221, miR-222, miR-23b e miR27b em amostras teciduais de pacientes com c\u00e2ncer de pr\u00f3stata (CaP) horm\u00f4nio-sens\u00edvel e horm\u00f4nio-resistente e tamb\u00e9m avaliar os pap\u00e9is destes microRNAs e seus antagomiRs em linhagens celulares de CaP LNCaP e PC-3 que sofrer\u00e3o ou n\u00e3o exposi\u00e7\u00e3o a horm\u00f4nio, bem como avaliar o papel destes microRNAs em um modelo in vivo de CaP estabelecido com estas mesmas linhagens. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03582-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Cirurgia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Sabrina Thalita dos Reis Faria"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Sabrina Thalita dos Reis Faria"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FM). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Urologia", "Neoplasias da pr\u00f3stata", "Express\u00e3o g\u00eanica", "MicroRNAs"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "O papel de microRNAs na progress\u00e3o do c\u00e2ncer de pr\u00f3stata andr\u00f3geno independente"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90434/rede-brasileira-para-o-estudo-das-distonias-estudo-de-variantes-em-novos-genes-gnal-ciz1-ano3-e/", "resume": "\n              Distonia \u00e9 um dist\u00farbio neurol\u00f3gico caracterizado por contra\u00e7\u00f5es musculares sustentadas, involunt\u00e1rias, levando a movimentos de tor\u00e7\u00e3o repetitivos e/ou altera\u00e7\u00f5es posturais. Pode acometer qualquer faixa et\u00e1ria, sendo que as formas mais agressivas ocorrem na inf\u00e2ncia, levando o paciente a ficar acamado ou a ir a \u00f3bito precocemente. N\u00e3o existe tratamento curativo e boa parte dos pacientes \u00e9 direcionada para tratamentos de alto custo no SUS, como a aplica\u00e7\u00e3o de toxina botul\u00ednica, que tem efeito tempor\u00e1rio e nem sempre \u00e9 capaz de reabilitar o paciente do ponto de vista funcional e social. Parte das distonias apresenta base gen\u00e9tica e, nos \u00faltimos anos, diversos genes v\u00eam sendo identificados, contribuindo para a elucida\u00e7\u00e3o da fisiopatologia da doen\u00e7a. A identifica\u00e7\u00e3o das bases moleculares, bem como suas correla\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas, s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia, uma vez que isso ajudar\u00e1 a elucidar os mecanismos fisiopatol\u00f3gicos, identificando poss\u00edveis novos alvos terap\u00eauticos. No Brasil, atrav\u00e9s do projeto Rede Brasileira para o Estudo das Distonias (RBED), iniciado em 2011 com o apoio da FAPESP, come\u00e7amos a fazer a coleta de dados de pacientes com distonia idiop\u00e1tica em v\u00e1rios centros de pesquisa, com o objetivo de iniciar a caracteriza\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e molecular de nossa popula\u00e7\u00e3o e manter uma rede permanente de estudos. At\u00e9 o momento, recrutamos 143 probandos (e seus familiares, quando dispon\u00edveis) e identificamos altera\u00e7\u00f5es moleculares em 12% deles, tanto em casos familiares como espor\u00e1dicos. Dentre os genes estudados, muta\u00e7\u00f5es no THAP1 t\u00eam sido as mais prevalentes em nosso meio, diferindo das popula\u00e7\u00f5es de outros pa\u00edses, onde uma \u00fanica muta\u00e7\u00e3o no gene TOR1A \u00e9 a mais prevalente entre indiv\u00edduos com distonia idiop\u00e1tica isolada. Algumas destas variantes levam ao truncamento da prote\u00edna e s\u00e3o claramente patol\u00f3gicas, outras s\u00e3o variantes n\u00e3o sin\u00f4nimas com grande probabilidade de serem delet\u00e9rias atrav\u00e9s das previs\u00f5es in silico, mas h\u00e1 necessidade de estudos funcionais para a confirma\u00e7\u00e3o de sua patogenicidade. Muta\u00e7\u00f5es no THAP1 s\u00e3o respons\u00e1veis por 9% dos casos de distonia idiop\u00e1tica isolada em nossa popula\u00e7\u00e3o e, entre as formas familiares, foram encontradas em quase um ter\u00e7o das fam\u00edlias estudadas. No entanto, dois ter\u00e7os dos probandos com hist\u00f3ria familiar positiva permanecem sem diagn\u00f3stico molecular, demonstrando a grande heterogeneidade gen\u00e9tica desta s\u00edndrome. Recentemente, altera\u00e7\u00f5es em outros genes foram identificadas como poss\u00edveis fatores causais de distonia, mas nem todas foram confirmadas em diferentes popula\u00e7\u00f5es, incluindo a nossa. O objetivo deste estudo \u00e9 verificar a contribui\u00e7\u00e3o de variantes patol\u00f3gicas nos genes GNAL, CIZ1, ANO3 e TUBB4 em os pacientes com distonia idiop\u00e1tica em nossa popula\u00e7\u00e3o, dar continuidade \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e molecular destes pacientes. Pacientes com distonia idiop\u00e1tica j\u00e1 recrutados por nossa rede de estudos, ainda sem diagn\u00f3stico molecular, ser\u00e3o investigados para estes novos e novos pacientes poder\u00e3o vir a ser recrutados e investigados para as variantes gen\u00e9ticas mais prevalentes na nossa popula\u00e7\u00e3o, bem como para os genes novos. A an\u00e1lise ser\u00e1 realizada por sequenciamento em larga escala atrav\u00e9s de um painel de genes constru\u00eddo pelo sistema TrueSeq (Illumina). (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/17128-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Cl\u00ednica M\u00e9dica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Patr\u00edcia Maria de Carvalho Aguiar"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Patr\u00edcia Maria de Carvalho Aguiar"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto Israelita de Ensino e Pesquisa Albert Einstein (IIEPAE). Sociedade Beneficente Israelita Brasileira Albert Einstein (SBIBAE). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neurologia", "Dist\u00farbios dist\u00f4nicos", "Distonia", "Varia\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica", "Genes", "Muta\u00e7\u00e3o", "T\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico molecular"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Rede brasileira para o estudo das distonias: estudo de variantes em novos genes (GNAL, CIZ1, ANO3, e TUBB4) em pacientes com distonia idiop\u00e1tica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90430/da-oposicao-reciproca-a-confluencia-operacional-o-entrelacamento-harmonioso-de-aquisicao-originari/", "resume": "\n              A \"conflu\u00eancia operacional\" aqui em pauta refere-se \u00e0 especificidade composicional de certos conceitos na filosofia kantiana. Trata-se, em verdade, de conceitos-s\u00edntese, que neles pr\u00f3prios abrigam termos entre si opostos. A sinteticidade caracter\u00edstica de tais conceitos resulta na conflu\u00eancia de seus elementos constituintes, a qual tem em vista a solu\u00e7\u00e3o de dificuldades que cada qual de tais elementos n\u00e3o saberia individualmente superar. Assim, por exemplo, nos seguintes casos: \"aquisi\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria [[die] urspr\u00fcngliche Erwerbung / acquisitio originaria]\"; \"preforma\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica [[die] generische Pr\u00e4formation]\"; \"esquema transcendental [[das] transscendentale Schema]\". Nos dois primeiros exemplos, v\u00ea-se logo que as pr\u00f3prias denomina\u00e7\u00f5es, fundindo-os [e tornando-os confluentes], mant\u00eam os termos de uma oposi\u00e7\u00e3o conceitual anterior [aquisicionismo contra originalismo; preformismo versus epigenesia] que elas buscam ultrapassar. No terceiro caso, por\u00e9m, \"esquema\" \u00e9, por assim dizer, o pr\u00f3prio emblema de uma \"conflu\u00eancia operacional\", \u00e0 medida que, para cumprir com a fun\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 prescrita, ou seja, mediar [vermitteln] o processo de sensibiliza\u00e7\u00e3o do conceito / concetualiza\u00e7\u00e3o da intui\u00e7\u00e3o, ele pr\u00f3prio j\u00e1 dever\u00e1 conter o que intermedeie. Bem mais do que um estudo singularizado dos casos em pauta, contudo, n\u00e3o se trata, aqui, da simples investiga\u00e7\u00e3o de quaisquer tr\u00eas exemplos de conceitos-s\u00edntese, que por acaso apresentem uma interliga\u00e7\u00e3o, ou, ent\u00e3o, cujo parentesco n\u00e3o ultrapasse o fato de abrigarem-se todos sob um mesmo tipo conceitual. De fato, a hip\u00f3tese a ser desenvolvida nesse projeto tem por objetivo estabelecer o protocolo de uma visceral conjuga\u00e7\u00e3o entre os conceitos em destaque, a saber, \"aquisi\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria\", \"pr\u00e9-forma\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica\" e \"esquema transcendental\". No que concerne a esta \u00faltima representa\u00e7\u00e3o, tratar-se-\u00e1, na verdade, do esquema para os conceitos sens\u00edveis emp\u00edricos ou daqueles dos quais o pr\u00f3prio Kant afirma: \"Em rela\u00e7\u00e3o aos fen\u00f4menos e \u00e0 sua simples forma, esse esquematismo de nosso entendimento \u00e9 uma arte oculta nas profundezas da alma humana, cujos verdadeiros procedimentos dificilmente retiraremos algum dia da natureza e os poremos descobertos ante os olhos.\" (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/11469-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Humanas", "Filosofia", "Hist\u00f3ria da Filosofia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ubirajara Rancan de Azevedo Marques"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ubirajara Rancan de Azevedo Marques"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias (FFC). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Mar\u00edlia. Mar\u00edlia, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Kantismo"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Da oposi\u00e7\u00e3o rec\u00edproca \u00e0 conflu\u00eancia operacional: o entrela\u00e7amento harmonioso de \"aquisi\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria\", \"pr\u00e9-forma\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica\" e \"esquema transcendental\" em Kant"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90426/inducao-da-diferenciacao-de-celulas-da-polpa-dentaria-e-biomineralizacao-ensaios-em-cultura-celular/", "resume": "\n              O avan\u00e7o no desenvolvimento de materiais para terapia conservadora do tecido pulpar tem permitido preservar a vitalidade do tecido e promover o reparo do tecido remanescente por meio da neoforma\u00e7\u00e3o de tecido mineralizado. A Biodentine\" e o MTA s\u00e3o materiais odontol\u00f3gicos utilizados com a finalidade de proteger o remanescente pulpar, por\u00e9m os mecanismos por meio dos quais a biomineraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 induzida por estes materiais s\u00e3o pouco compreendidos. Assim, novos estudos devem ser realizados tanto in vitro como in vivo para aprofundar o conhecimento deste importante processo de reparo biol\u00f3gico e das vias de sinaliza\u00e7\u00e3o e mol\u00e9culas envolvidas no processo. Para isso, ser\u00e3o utilizados modelos in vitro em cultura de c\u00e9lulas da polpa dent\u00e1ria de humanos e in vivo no tecido subcut\u00e2neo de camundongos e em dentes de c\u00e3es com o objetivo de dissecar poss\u00edveis mecanismos de inflama\u00e7\u00e3o e reparo. Simultaneamente, pretendemos avaliar, em um estudo cl\u00ednico randomizado, se os materiais que apresentam resultados histol\u00f3gicos satisfat\u00f3rios poderiam ser indicados para pulpotomia em dentes dec\u00edduos de humanos. Finalmente, em modelo animal, avaliaremos se a deposi\u00e7\u00e3o de tecido mineralizado induzida por c\u00e9lulas da polpa dent\u00e1ria poderia ser mimetizada pelas c\u00e9lulas do ligamento periodontal para estimular o reparo ap\u00f3s perfura\u00e7\u00e3o de furca, que ainda representa uma situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de dif\u00edcil tratamento. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/25692-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Odontologia", "Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["L\u00e9a Assed Bezerra da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["L\u00e9a Assed Bezerra da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia de Ribeir\u00e3o Preto (FORP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Diferencia\u00e7\u00e3o celular", "Pulpotomia", "Polpa dent\u00e1ria", "Repara\u00e7\u00e3o alveolar", "Biomateriais", "Dente dec\u00edduo"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Indu\u00e7\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas da polpa dent\u00e1ria e biomineraliza\u00e7\u00e3o: ensaios em cultura celular, em modelos animais e aplica\u00e7\u00e3o cl\u00ednica em humanos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90431/efetividade-dos-probioticos-na-prevencao-de-infeccoes-em-idosos-revisao-sistematica-e-meta-analise/", "resume": "\n              Embora as doen\u00e7as n\u00e3o transmiss\u00edveis (c\u00e2ncer, insufici\u00eancia card\u00edaca e diabetes) s\u00e3o predominantes como causas de morte entre os mais velhos nos pa\u00edses desenvolvidos, o impacto de infec\u00e7\u00f5es \u00e9 ainda significativo nessa popula\u00e7\u00e3o. Interven\u00e7\u00f5es nutricionais, como probi\u00f3ticos, s\u00e3o recomendadas como alternativas promissoras, na tentativa de reduzir o impacto das doen\u00e7as infecciosas em idosos. Objetivo: Revis\u00e3o sistem\u00e1tica com objetivo de avaliar a efetividade dos probi\u00f3ticos na preven\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria em idosos vivendo na comunidade e em Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia. Metodologia: Ser\u00e3o utilizados os seguintes bancos de dados: Cochrane Central Register of of Controlled Trials (CENTRAL) publicado pela Cochrane Library; MEDLINE (Pubmed); EMBASE (OVID); ISI Web of Science e LILACSSer\u00e3o inclu\u00eddos ensaios controlados randomizados. Participante: estudos que recrutaram idosos (com idade igual ou superior a 65 anos), independentemente do sexo, comorbidades e estado funcional ou cognitivo, que vivem na comunidade ou em ILP e que tem n\u00e3o diagn\u00f3stico cl\u00ednico ou laboratorial ou sinais de infec\u00e7\u00f5es no in\u00edcio do estudo. Interven\u00e7\u00e3o: qualquer interven\u00e7\u00e3o com cepas probi\u00f3ticas espec\u00edficas e identificadas. Comparadores: ser\u00e3o consideradas apenas as interven\u00e7\u00f5es placebo. Desfechos prim\u00e1rios 1) Preven\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00e3o: n\u00famero de pacientes que n\u00e3o desenvolveu uma infec\u00e7\u00e3o; 2) Incid\u00eancia de eventos adversos n\u00e3o-fatais 3) Mortalidade: n\u00famero de pacientes que evoluiu para \u00f3bito. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03349-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 30 de novembro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Sa\u00fade Coletiva", "Sa\u00fade P\u00fablica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Paulo Jos\u00e9 Fortes Villas B\u00f4as"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Paulo Jos\u00e9 Fortes Villas B\u00f4as"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FMB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Probi\u00f3ticos", "Idosos", "Revis\u00e3o sistem\u00e1tica", "Meta-an\u00e1lise"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Efetividade dos probi\u00f3ticos na preven\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es em idosos: revis\u00e3o sistem\u00e1tica e meta-an\u00e1lise"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/91460/avaliacao-da-fibrose-miocardica-pela-ressonancia-magnetica-cardiaca-na-estratificacao-prognostica-em/", "resume": "\n              Estudo retrospectivo incluindo 100 indiv\u00edduos portadores de sorologia positiva para Doen\u00e7a de Chagas que tenham realizado Resson\u00e2ncia Magn\u00e9tica Card\u00edaca (RMC) incuindo t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o de fibrose mioc\u00e1rdica. A fibrose mioc\u00e1rdica ser\u00e1 avaliada qualitativa e quantitativamente em todas as RMC, assim como m\u00faltiplos par\u00e2metros card\u00edacos como: volumes ventriculares, fun\u00e7\u00e3o ventricular, massa ventricular, medidas de c\u00e2maras card\u00edacas, contratilidade regional pela t\u00e9cnica do tagging. Todos os pacientes ter\u00e3o seus prontu\u00e1rios eletr\u00f4nicos e em papel revisados com intuito de registrar vari\u00e1veis epidemiol\u00f3gicas, ecocardiogr\u00e1ficas, eletrocardiogr\u00e1ficas e de imagem para c\u00e1lculo do escore de Rassi. Tamb\u00e9m ser\u00e3o registrados os eventoscl\u00ednicos - morte, morte s\u00fabita revertida, transplante card\u00edaco, choque apropriado por cardioversor desfibrilador implant\u00e1vel - na evolu\u00e7\u00e3o de todos os pacientes. O objetivo deste estudo \u00e9 estabelecer o valor progn\u00f3stico da fibrose mioc\u00e1rdicaavaliada pela Resson\u00e2ncia Magn\u00e9tica Card\u00edaca em pacientes com sorologia positiva para doen\u00e7a de Chagas. O objetivo secund\u00e1rio deste estudo \u00e9 caracterizar se a fibrose mioc\u00e1rdica avaliada pela RMC \u00e9 fator de risco para morte independente e aditivo ao escore de Rassi nessa popula\u00e7\u00e3o.Finalmente, como sub-estudo, analisaremos a correla\u00e7\u00e3o espacial entre a fibrose mioc\u00e1rdica e a altera\u00e7\u00e3o regional da contratilidade identificada pelo tagging. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/17643-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de dezembro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Radiologia M\u00e9dica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Carlos Eduardo Rochitte"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Carlos Eduardo Rochitte"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto do Cora\u00e7\u00e3o Professor Euryclides de Jesus Zerbini (INCOR).  Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina da USP (HCFMUSP). Secretaria da Sa\u00fade (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Progn\u00f3stico", "Doen\u00e7a de Chagas", "Fibrose endomioc\u00e1rdica", "Resson\u00e2ncia magn\u00e9tica nuclear"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o da fibrose mioc\u00e1rdica pela resson\u00e2ncia magn\u00e9tica card\u00edaca na estratifica\u00e7\u00e3o progn\u00f3stica em Doen\u00e7a de Chagas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/91312/fontes-nitrogenadas-alternativas-para-suplementacao-de-fermentacao-alcoolica-com-alta-concentracao-d/", "resume": "\n              Apesar do desenvolvimento do setor sucroalcooleiro, o processo de produ\u00e7\u00e3o de etanol carece de aperfei\u00e7oamentos. Uma estrat\u00e9gia para elevar o potencial de produ\u00e7\u00e3o de etanol e minimizar os problemas gerados \u00e9 a fermenta\u00e7\u00e3o com teor alco\u00f3lico elevado que pode ser realizada atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de mostos mais concentrados em a\u00e7\u00facares totais. Este processo \u00e9 conhecido como Tecnologia de Fermenta\u00e7\u00e3o de Mosto com Altos Teores de A\u00e7\u00facares Fermentesc\u00edveis (VHG). Entretanto, teores elevados de a\u00e7\u00facar no mosto provoca um aumento da press\u00e3o osm\u00f3tica, que tem um efeito prejudicial sobre as c\u00e9lulas de levedura, diminuindo o crescimento e a viabilidade celular. Estudos sugerem que alterando as condi\u00e7\u00f5es nutricionais, como o incremento de nitrog\u00eanio assimil\u00e1vel na fermenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel aumentar a efici\u00eancia fermentativa, bem como a sobreviv\u00eancia das c\u00e9lulas de levedura em meios com alta concentra\u00e7\u00e3o de etanol. Com essa demanda, o objetivo deste projeto ser\u00e1 avaliar a influ\u00eancia da suplementa\u00e7\u00e3o de mosto de alta concentra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares fermentesc\u00edveis com as fontes nitrogenadas sulfato de am\u00f4nio e peptona em caldo de cana mais mela\u00e7o tanto em escala de laboratorial e como em biorreatores de bancada, proporcionando uma maior proximidade com a produ\u00e7\u00e3o real. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/10885-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Bioqu\u00edmica", "Bioqu\u00edmica de Microorganismos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Sandra Helena da Cruz"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Sandra Helena da Cruz"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz (ESALQ). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Piracicaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Fermenta\u00e7\u00e3o", "Leveduras"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Fontes nitrogenadas alternativas para suplementa\u00e7\u00e3o de fermenta\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica com alta concentra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares (VHG)"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/91085/perfil-escolar-de-criancas-e-adolescentes-vitimas-de-maus-tratos/", "resume": "\n              Crian\u00e7as e adolescentes v\u00edtimas de maus tratos podem apresentar preju\u00edzos em habilidades escolares. O objetivo deste estudo \u00e9 caracterizar o perfil desta popula\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas escolares (linguagem escrita, aritm\u00e9tica, comportamento social na escola e motiva\u00e7\u00e3o escolar) e avaliar a associa\u00e7\u00e3o entre os fatores de risco sociais (intensidade dos maus tratos, idade do primeiro abrigamento e tempo de abrigamento) e o desempenho escolar. Ser\u00e3o avaliados  105 crian\u00e7as de 7 a 14 anos, todas residindo em abrigos e com hist\u00f3rico de maus tratos, acompanhadas pelo Programa Equil\u00edbrio, servi\u00e7o de sa\u00fade mental especializado no atendimento desta popula\u00e7\u00e3o. Os seguintes instrumentos ser\u00e3o aplicados para avaliar o desempenho escolar e as vari\u00e1veis sociais: Teste de Compreens\u00e3o Escrita, Teste de Compreens\u00e3o Falada, Consci\u00eancia Fonol\u00f3gica, Prova de Aritm\u00e9tica, Question\u00e1rio de Dificuldades e Potencialidades (Strengths and Difficulties Questionaire - SDQ), Escala de Motiva\u00e7\u00e3o Escolar, Childhood Traummas Questionnaire (CTQ), Schedule for Affective Disorders and Schizophrenia for School-Age Children-Present and Lifetime Version (K-SADS-PL), Escala Wechsler de Intelig\u00eancia para Crian\u00e7as (WISC-IV) e entrevistas aos respons\u00e1veis e professores. Ser\u00e3o avaliadas as associa\u00e7\u00f5es entre perfis de desempenhos nas diferentes \u00e1reas escolares e fatores de risco sociais, controlando para transtornos mentais e quociente intelectual. Os resultados ser\u00e3o analisados por regress\u00e3o log\u00edstica e linear. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/24097-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Psiquiatria"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Sandra Scivoletto"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Sandra Scivoletto"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Psiquiatria Doutor Antonio Carlos Pacheco e Silva (IPq).  Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina da USP (HCFMUSP). Secretaria da Sa\u00fade (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neglig\u00eancia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Perfil escolar de crian\u00e7as e adolescentes vitimas de maus tratos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89978/estudo-sobre-a-ocorrencia-de-biomphalaria-preston-1910-mollusca-planorbidae-e-identificacao-de-a/", "resume": "\n              O objetivo deste trabalho \u00e9 conhecer a biodiversidade, a din\u00e2mica de distribui\u00e7\u00e3o e a infec\u00e7\u00e3o natural pelo Schistosoma mansoni das Biomphalaria na Bacia do Alto Tiet\u00ea, al\u00e9m da extens\u00e3o e grandeza das \u00e1reas de risco de transmiss\u00e3o do parasita nessas \u00e1reas. A \u00e1rea de estudo abrange \u00e1reas de v\u00e1rzeas do Rio Tiet\u00ea desde a nascente, em Sales\u00f3polis, at\u00e9 a Barragem do Rasg\u00e3o, em Pirapora do Bom Jesus. As coletas de moluscos ser\u00e3o realizadas entre junho de 2015 e maio de 2016. Os caramujos ser\u00e3o identificados quanto \u00e0 morfologia da concha, r\u00e1dula e dos sistemas reprodutor e renal. A r\u00e1dula ser\u00e1 analisada no microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura. Ser\u00e1 aplicada a metodologia molecular do DNA Barcode conjuntamente \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica. Ser\u00e1 verificada a infec\u00e7\u00e3o natural dos caramujos pelo S. mansoni e, identificado e mensurado os locais de riscos de transmiss\u00e3o do parasita na Bacia do Alto Tiet\u00ea, os quais ser\u00e3o representados por meio de mapas tem\u00e1ticos. Estabeleceremos um banco de dados p\u00fablicos de seq\u00fc\u00eancias de DNA associadas a um esp\u00e9cime (voucher) e \u00e0 diversidade gen\u00e9tica. Pretende-se avaliar a import\u00e2ncia da Bacia do Alto Tiet\u00ea no Programa de Esquistossomose da Grande S\u00e3o Paulo e contribuir para o conhecimento da epidemiologia da doen\u00e7a em S\u00e3o Paulo, Brasil. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05719-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Sa\u00fade Coletiva", "Sa\u00fade P\u00fablica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Fernanda Pires Ohlweiler"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fernanda Pires Ohlweiler"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Superintend\u00eancia de Controle de Endemias (SUCEN). Secretaria da Sa\u00fade (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Malacologia", "Esquistossomose", "Planorbidae", "Biomphalaria", "Schistosoma mansoni", "Transmiss\u00e3o de doen\u00e7a infecciosa", "S\u00e3o Paulo"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Estudo sobre a ocorr\u00eancia de Biomphalaria Preston, 1910 (Mollusca: Planorbidae) e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco para transmiss\u00e3o do Schistosoma mansoni Sambon, 1907 na Bacia do Alto Tiet\u00ea, S\u00e3o Paulo, Brasil"}]