[{"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90278/estudo-da-participacao-da-neurotransmissao-crfergica-do-nucleo-leito-da-estria-terminal-nas-alteraco/", "resume": "\n              Estudos cl\u00ednico e pr\u00e9-cl\u00ednicos t\u00eam fornecido evid\u00eancias que relacionam a exposi\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es de estresse emocional com a patog\u00eanese de diversas complica\u00e7\u00f5es cardiovasculares. Apesar da relev\u00e2ncia do tema, os mecanismos neurobiol\u00f3gicos envolvidos nas complica\u00e7\u00f5es cardiovasculares associados ao estresse ainda s\u00e3o pouco compreendidos. O n\u00facleo leito da estria terminal (NLET) \u00e9 uma estrutura l\u00edmbica localizada no prosenc\u00e9falo rostral, na qual tem sido implicada nas respostas neuroend\u00f3crinas, comportamentais e cardiovasculares ao estresse. Foi reportado um envolvimento da neurotransmiss\u00e3o do fator liberador de corticotrofina (CRF) no NLET nos ajustes cardiovasculares observados durante sess\u00f5es agudas de estresse. Entretanto, apesar das evid\u00eancias de neuroplasticidades na sinaliza\u00e7\u00e3o CRF\u00e9rgica do NLET ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o a protocolos de estresse cr\u00f4nico, o poss\u00edvel envolvimento deste mecanismo neuroqu\u00edmico do NLET nas altera\u00e7\u00f5es cardiovasculares desencadeadas pelo estresse cr\u00f4nico nunca foi investigada. Tem sido demonstrado que a exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica a eventos estressores desencadeia v\u00e1rias altera\u00e7\u00e3o na fun\u00e7\u00e3o cardiovascular, nas quais parecem estar envolvidas na etiologia das complica\u00e7\u00f5es cardiovasculares desencadeadas pelo estresse. Deste modo, uma das hip\u00f3teses a serem testadas no presente estudo \u00e9 a de que a neurotransmiss\u00e3o CRF\u00e9rgica no NLET est\u00e1 envolvida nas altera\u00e7\u00f5es cardiovasculares induzidas pela exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica a situa\u00e7\u00f5es de estresse. Estudos recentes tem demonstrado que a ativa\u00e7\u00e3o do receptor CRF1 no NLET facilita a neurotransmiss\u00e3o glutamat\u00e9rgica local. Uma das formas de s\u00edntese de \u00f3xido n\u00edtrico (NO) no sistema nervoso central \u00e9 mediada pela ativa\u00e7\u00e3o do receptor glutamat\u00e9rgico NMDA e a consequente ativa\u00e7\u00e3o da isoforma neuronial da enzima sintase do NO (nNOS). O NO possui diversas vias de sinaliza\u00e7\u00e3o, sendo que a principal envolve a estimula\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de guanosina monofosfato c\u00edclico (GMPc) e a consequente ativa\u00e7\u00e3o da prote\u00edna quinase G. Apesar destas evid\u00eancias, um poss\u00edvel envolvimento da sinaliza\u00e7\u00e3o glutamat\u00e9rgica e nitr\u00e9rgica local na regula\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o cardiovascular pela neurotransmiss\u00e3o CRF\u00e9rgica do NELT nunca foi investigada. Assim, uma segunda hip\u00f3tese a ser testada no presente estudo \u00e9 a de que o controle das respostas cardiovasculares a um estressor agudo pelo receptor CRF1 no NLET seja dependente da neurotransmiss\u00e3o glutamat\u00e9rgica local, atuando via receptores NMDA e dependente da forma\u00e7\u00e3o de \u00f3xido n\u00edtrico e da ativa\u00e7\u00e3o da enzima guanilato ciclase sol\u00favel e da prote\u00edna quinase G. Diante do exposto, o presente estudo tem os seguintes objetivos: 1) avaliar o envolvimento da neurotransmiss\u00e3o CRF\u00e9rgica do NLET nas altera\u00e7\u00f5es da atividade barorreflexa desencadeada pela exposi\u00e7\u00e3o a um protocolo de estresse cr\u00f4nico vari\u00e1vel (ECV); 2) estudar o envolvimento da neurotransmiss\u00e3o CRF\u00e9rgica do NLET na hiperresponsividade cardiovascular a um estressor agudo desencadeada pela exposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via ao ECV; 3) investigar um envolvimento da via de sinaliza\u00e7\u00e3o receptor NMDA/NO/guanilato ciclase/prote\u00edna quinase G no controle das respostas cardiovasculares ao estresse por restri\u00e7\u00e3o agudo pelo receptor CRF1 do NLET. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05922-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Farmacologia", "Neuropsicofarmacologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Carlos Cesar Crestani"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Carlos Cesar Crestani"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas (FCFAR). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Araraquara. Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Neurofarmacologia", "Estresse psicol\u00f3gico", "Doen\u00e7as cardiovasculares", "Transmiss\u00e3o sin\u00e1ptica", "Horm\u00f4nio adrenocorticotr\u00f3pico", "N\u00facleos septais", "Prote\u00ednas G"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Estudo da participa\u00e7\u00e3o da neurotransmiss\u00e3o CRF\u00e9rgica do n\u00facleo leito da estria terminal nas altera\u00e7\u00f5es cardiovasculares induzidas pelo estresse: intera\u00e7\u00e3o com a via de sinaliza\u00e7\u00e3o receptor NMDA / \u00f3xido n\u00edtrico/guanilato ciclase / prote\u00edna quinase g?"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90224/correspondencia-fluido-gravidade-e-aplicacoes/", "resume": "\n              Estudaremos a hidrodin\u00e2mica formulada em espa\u00e7os-tempos de codimens\u00e3o um, a partir de uma teoria efetiva que descreve perturba\u00e7\u00f5es de cordas negras, no limite de longo comprimento de onda. Investigaremos as propriedades el\u00e1sticas do sistema correspondente, que se constitui  uma membrana fluida. Efeitos hidrodin\u00e2micos de cordas negras ser\u00e3o estudados no \u00e2mbito da correspond\u00eancia fluido/gravidade, em particular em modelos de branas com tens\u00e3o vari\u00e1vel, como as branas de E\u00f6tv\u00f6s. Estudaremos  as cordas negras e suas generaliza\u00e7\u00f5es neste contexto, relacionando o escoamento de fluidos e a din\u00e2mica de cordas negras. Analisaremos tamb\u00e9m as perturba\u00e7\u00f5es de cordas negras generalizadas, usando-se o m\u00e9todo proposto por Gregory e Laflamme, no contexto da correspond\u00eancia fluido/gravidade. Cordas negras ser\u00e3o  abordadas,  fornecendo uma generaliza\u00e7\u00e3o relativ\u00edstica da teoria da elasticidade cl\u00e1ssica de membranas quando os efeitos de flex\u00e3o, bem como efeitos adicionais de spin, s\u00e3o levados em conta. Derivaremos a contribui\u00e7\u00e3o de dipolo para a distribui\u00e7\u00e3o efetiva da tens\u00e3o  induzida pela flex\u00e3o de cordas negras realistas, obtendo m\u00e9tricas para os respectivos  espa\u00e7os-tempos subjacentes. Al\u00e9m disso, usaremos a generaliza\u00e7\u00e3o relativ\u00edstica do m\u00f3dulo de Young para que se possa testar a resposta  el\u00e1stica de cordas negras.  Em uma abordagem dual, analisaremos o estado final das cordas negras generalizadas perante tais perturba\u00e7\u00f5es pelo m\u00e9todo de Gregory-Laflamme, e exploraremos ainda poss\u00edveis analogias com o fen\u00f4meno de Plateau-Rayleigh em din\u00e2mica de fluidos.Finalmente estudaremos desdobramentos adicionais que dizem respeito a aspectos fermi\u00f4nicos de tal correspond\u00eancia, no contexto j\u00e1 desenvolvido pelo Pesquisador Respons\u00e1vel por este projeto. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/10270-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "F\u00edsica", "F\u00edsica das Part\u00edculas Elementares e Campos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Rold\u00e3o da Rocha Junior"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Rold\u00e3o da Rocha Junior"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Matem\u00e1tica, Computa\u00e7\u00e3o e Cogni\u00e7\u00e3o (CMCC). Universidade Federal do ABC (UFABC). Santo Andr\u00e9, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Supergravidade", "Mec\u00e2nica dos fluidos", "Hidrodin\u00e2mica", "P-brana negra"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Correspond\u00eancia fluido / gravidade e aplica\u00e7\u00f5es"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90196/um-framework-para-redes-veiculares-em-auxilio-na-gestao-de-grandes-cidades/", "resume": "\n              O projeto de pesquisa proposto visa \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura para viabiliza\u00e7\u00e3o do gerenciamento de grandes cidades por meio de sistemas de transporte inteligentes, buscando oferecer mecanismos que fornecem uma maior locomo\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas dos cidad\u00e3os mas tamb\u00e9m de todos ve\u00edculos oficiais de uma cidade como ambul\u00e2ncia, viatura, etc. Al\u00e9m disso, o projeto permite aumentar a capacidade de comunica\u00e7\u00e3o por meio do uso das redes veiculares e tamb\u00e9m a integra\u00e7\u00e3o dessas redes com outras tecnologias de rede, fornecendo informa\u00e7\u00f5es relevantes para realizar a aloca\u00e7\u00e3o e o monitoramento dos recursos  computacionais dispon\u00edveis. Dessa forma alcan\u00e7ando um melhor uso dos recursos computacionais necess\u00e1rios para a gest\u00e3o de uma grande cidade. O projeto corresponde \u00e0 continua\u00e7\u00e3o da pesquisa realizada independentemente ap\u00f3s o t\u00e9rmino do doutorado do pesquisador. Neste per\u00edodo, foi investigada a dissemina\u00e7\u00e3o de dados na pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o de redes veiculares, bem como sistemas de transporte inteligente. A pesquisa do presente projeto \u00e9 de um escopo bem maior, o qual tem como objetivo a concep\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para v\u00e1rios problemas, como: tr\u00e2nsito, vigil\u00e2ncia, etc. Inova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e t\u00e9cnicas neste projeto visam permitir a melhoria dos servi\u00e7os prestados aos cidad\u00e3os, especialmente no caso de grandes eventos, como por exemplo as Olimp\u00edadas que ser\u00e3o realizadas no Brasil em 2016, no aux\u00edlio do gerenciamento de grandes cl\u00e1ssicos de futebol que mobiliza milhares de pessoas, entre outros eventos. Este trabalho ser\u00e1 realizado no Instituto federal de S\u00e3o Paulo no campus Catanduva, com objetivo da cria\u00e7\u00e3o de um grupo de pesquisa no campus Catanduva. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/11536-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "Sistemas de Computa\u00e7\u00e3o"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Rodolfo Ipolito Meneguette"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Rodolfo Ipolito Meneguette"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                          Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de S\u00e3o Paulo (IFSP). Campus Catanduva. Catanduva, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Redes de computadores", "Sistemas inteligentes de transportes", "Cidades"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Um framework para redes veiculares em aux\u00edlio na gest\u00e3o de grandes cidades"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89871/adaptacao-a-dietas-de-alta-energia-para-bovinos-nelore-submetidos-previamente-a-restricao-nutriciona/", "resume": "\n              O objetivo dos dois estudos que ser\u00e3o propostos neste projeto ser\u00e1 avaliar o efeito da restri\u00e7\u00e3o alimentar pr\u00e9via ou exposi\u00e7\u00e3o anterior a ingredientes concentrados sobre o tempo para adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 dietas de alto concentrado, desempenho produtivo, comportamento ingestivo, caracter\u00edsticas de carca\u00e7a, sa\u00fade do epit\u00e9lio ruminal, degradabilidade dos nutrientes, fermenta\u00e7\u00e3o e perfil de bact\u00e9rias ruminais de bovinos Nelore confinados. Em ambos os experimentos os tratamentos ser\u00e3o: Manuten\u00e7\u00e3o (forragem ad libitum + suplemento mineral); Restri\u00e7\u00e3o (forragem restrita a 1,4% do peso vivo + suplemento mineral) e Concentrado (forragem ad libitum + 0,5% do peso vivo de ingredientes concentrados e suplemento mineral). Para o primeiro estudo, ser\u00e3o utilizados 96 bovinos machos, n\u00e3o castrados, da ra\u00e7a Nelore, com peso vivo m\u00e9dio inicial de 380 kg. Os animais ser\u00e3o alojados em 24 baias, blocados por peso, caracterizando delineamento em blocos casualizados, em que ser\u00e3o avaliadas vari\u00e1veis de desempenho produtivo, dias para completa adapta\u00e7\u00e3o, comportamento ingestivo, caracter\u00edsticas de carca\u00e7a e sa\u00fade ruminal. O primeiro estudo ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o de 112 dias, divididos em: 28 dias de pr\u00e9-adapta\u00e7\u00e3o, em que os tratamentos ser\u00e3o aplicados, e 84 dias de alimenta\u00e7\u00e3o com alta energia. No segundo estudo, ser\u00e1 utilizado dois quadrados latinos 3 x 3, em que ser\u00e3o utilizados 6 bovinos da ra\u00e7a Nelore, n\u00e3o-castrados, com peso vivo aproximado de 350 kg, 20 meses de idade, canulados no r\u00famen. A dura\u00e7\u00e3o deste estudo ser\u00e1 de 110 dias: 14 dias de pr\u00e9-adapta\u00e7\u00e3o e 16 dias de alimenta\u00e7\u00e3o com alta energia em cada per\u00edodo, com intervalo de 10 dias (washout) entre os per\u00edodos 1 e 2, e 2 e 3. Neste segundo estudo, pH e temperatura ruminal ser\u00e3o monitorados por meio de data loggers, e ainda ser\u00e3o avaliados a degradabilidade in situ; produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos graxos de cadeia curta, am\u00f4nia e \u00e1cido l\u00e1tico ruminal; comportamento ingestivo, e quantifica\u00e7\u00e3o relativa das bact\u00e9rias celulol\u00edticas, amilol\u00edticas e utilizadoras de lactato por meio da t\u00e9cnica de PCR. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/26210-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Zootecnia", "Nutri\u00e7\u00e3o e Alimenta\u00e7\u00e3o Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Danilo Domingues Millen"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Danilo Domingues Millen"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Tecnol\u00f3gicas. Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Dracena. Dracena, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Metabolismo animal", "Gado Nelore", "Dieta animal", "Ra\u00e7\u00e3o concentrada", "Acidose", "R\u00famen"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Adapta\u00e7\u00e3o a dietas de alta energia para bovinos Nelore submetidos previamente a restri\u00e7\u00e3o nutricional ou consumo de ingredientes concentrados"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90334/vitrificacao-de-embrioes-de-astyanax-altiparanae-garutti-britski-2000/", "resume": "\n              O desenvolvimento de t\u00e9cnicas de criopreserva\u00e7\u00e3o de gametas e embri\u00f5es de peixes \u00e9 de grande valia para a forma\u00e7\u00e3o de bancos gen\u00e9ticos, servindo como base para estudos de repovoamento, produ\u00e7\u00e3o intensiva de organismos, programas de sele\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica e aux\u00edlio a preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies em risco de extin\u00e7\u00e3o. As metodologias atuais de criopreserva\u00e7\u00e3o de embri\u00f5es de peixes neotropicais, ainda s\u00e3o pouco efetivas, pois esbarram em problemas ligados a sensibilidade ao frio, aos crioprotetores e a baixa permeabilidade das membranas, podendo levar a perda de integridade funcional e estrutural dos embri\u00f5es, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos processos de resfriamento, congelamento e descongelamento. Um dos principais componentes da membrana plasm\u00e1tica, os \u00e1cidos graxos, tem atua\u00e7\u00e3o fundamental tanto no processo de gametog\u00eanese, como na forma\u00e7\u00e3o estrutural dos embri\u00f5es e s\u00e3o fundamentais no controle da permeabilidade das membranas celulares. Deste modo, o fornecimento de dietas com altos teores de \u00e1cidos graxos altamente insaturados (HUFA) aos reprodutores, pode propiciar uma altera\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o da membrana plasm\u00e1tica dos gametas e das c\u00e9lulas dos embri\u00f5es, podendo viabilizar uma altera\u00e7\u00e3o na permeabilidade dos espermatozoides e dos tecidos embrion\u00e1rios. Desta forma, contextualizando o problema metodol\u00f3gico dos processos de criopreserva\u00e7\u00e3o de embri\u00f5es de tele\u00f3steos e a import\u00e2ncia dos \u00e1cidos graxos como componentes mut\u00e1veis e que podem auxiliar no sucesso destes processos, este projeto tem por objetivos a incorpora\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos graxos nas membranas dos embri\u00f5es atrav\u00e9s de incorpora\u00e7\u00e3o de \u00f3leo com altas concentra\u00e7\u00f5es de HUFA na alimenta\u00e7\u00e3o dos parentais, visando o aumento da permeabilidade desta aos crioprotetores e poss\u00edvel aumento da resist\u00eancia aos protocolos para criopreserva\u00e7\u00e3o e, o desenvolvimento de um processo de vitrifica\u00e7\u00e3o de embri\u00f5es de Astyanax altiparanae, esp\u00e9cie de peixe importante no cen\u00e1rio de aquicultura Brasileira. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/10115-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Recursos Pesqueiros e Engenharia de Pesca", "Aquicultura"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Alexandre Ninhaus Silveira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Alexandre Ninhaus Silveira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia (FEIS). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Ilha Solteira. Ilha Solteira, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Criopreserva\u00e7\u00e3o", "Embri\u00e3o de animal", "Peixes", "Lambari", "\u00c1cidos graxos", "Permeabilidade da membrana celular", "Gametog\u00eanese"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Vitrifica\u00e7\u00e3o de embri\u00f5es de Astyanax altiparanae (Garutti & Britski, 2000)"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90250/avaliacao-da-exposicao-precoce-a-dieta-obesogenica-sobre-proteinas-envolvidas-com-a-neurogenese-est/", "resume": "\n              A dieta hiperlip\u00eddica (DHL) materna durante per\u00edodos de gesta\u00e7\u00e3o e lacta\u00e7\u00e3o promove preju\u00edzos neurol\u00f3gicos para prole, tais como: 1) danos aos processos de mem\u00f3ria e aprendizado dependentes do hipocampo, 2) altera\u00e7\u00e3o em sistemas de neurotransmissores (serotonin\u00e9rgico, por exemplo) e 3) altera\u00e7\u00e3o em vias de sinaliza\u00e7\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o/diferencia\u00e7\u00e3o neuronal. Estes poss\u00edveis efeitos morfofuncionais podem estar associados com altera\u00e7\u00f5es nos mecanismos moleculares neurog\u00eanicos. Dentro deste contexto, a via de sinaliza\u00e7\u00e3o da Notch exerce papel fundamental, porque modula negativamente a diferencia\u00e7\u00e3o neural. A ativa\u00e7\u00e3o da via da Notch conduz a um up-regulation do gene-alvo Hes5, o qual inibi o gene pro-neural Mash1. Assim sendo, uma resposta exacerbada desta via de sinaliza\u00e7\u00e3o possivelmente pode prejudicar a neurog\u00eanese hipocampal. Al\u00e9m da via de sinaliza\u00e7\u00e3o da Notch, a exposi\u00e7\u00e3o precoce a DHL pode modular o desenvolvimento do sistema neurotransmissor da serotonina (5-hidroxitriptamina, 5-HT), a qual exerce um efeito pro-neurog\u00eanico. Desta forma, acreditamos que a exposi\u00e7\u00e3o precoce dos enc\u00e9falos da prole de camundongos a DHL materna, assim como a exposi\u00e7\u00e3o de culturas de neuroblastos a \u00e1cidos graxos saturados pode eventualmente promover altera\u00e7\u00f5es nos eventos moleculares que modulam processos neurog\u00eanicos. Assim sendo, o presente projeto de pesquisa ir\u00e1 avaliar a via de sinaliza\u00e7\u00e3o da Notch e o desenvolvimento do sistema serotonin\u00e9rgico: no hipocampo da prole adulta de camundongos provindos de m\u00e3es expostas a DHL durante a gesta\u00e7\u00e3o e lacta\u00e7\u00e3o; e em cultura de neuroblastos (c\u00e9lulas Neuro-2a) expostas a \u00e1cidos graxos saturados. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/26146-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Nutri\u00e7\u00e3o", "Desnutri\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Fisiol\u00f3gico"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Cristiano Mendes da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Cristiano Mendes da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Sa\u00fade e Sociedade (ISS). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus Baixada Santista. Santos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Dieta hiperlip\u00eddica", "Neurog\u00eanese", "Hipocampo", "Receptores Notch", "Serotonina"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o precoce a dieta obesog\u00eanica sobre prote\u00ednas envolvidas com a neurog\u00eanese: estudo in vivo, em hipocampos de camundongos adultos, e in vitro em cultura de neuroblastos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90298/desenvolvimento-de-estrategias-para-imunomodulacao-antitumoral/", "resume": "\n              Neste projeto planejamos desenvolver uma nova plataforma  para imunomodula\u00e7\u00e3o antitumoral, baseada na utiliza\u00e7\u00e3o de VLPs (virus-like particles) derivadas de retrov\u00edrus, que apresentam envelopes multifuncionais engenheirados para apresentar ligantes que interagem com receptores espec\u00edficos em c\u00e9lulas-alvo com o objetivo de direcionar o tropismo da VLP, al\u00e9m da possibilidade de transdu\u00e7\u00e3o de sinais por meio da intera\u00e7\u00e3o de outros ligantes existentes no envelope com receptores da c\u00e9lula-alvo. J\u00e1 temos resultados preliminares desta plataforma, que foram originados no desenvolvimento do projeto FAPESP regular 2012/13132-0, finalizado em 31/10/2014. Dentre os resultados obtidos, demonstramos a possibilidade de utilizar VLPs para inibir a express\u00e3o do fator de transcri\u00e7\u00e3o FoxP3, associado \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do fen\u00f3tipo imunossupressor em Treg. Desenvolvemos VLPs com envelope revestido com o ligante do receptor OX40, que assim como o anticorpo monoclonal OX86, previamente descrito na literatura, inibe a express\u00e3o de FoxP3. Esta estrat\u00e9gia para a gera\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de VLPs contendo envelopes multifuncionais para dirigir tropismo e imunomodula\u00e7\u00e3o encontra-se em processo de patente, sendo que nesta proposta planejamos desenvolver novas combina\u00e7\u00f5es de VLPs, nos aprofundar no aperfei\u00e7oamento de metodologias para purifica\u00e7\u00e3o de VLPs e verificar o benef\u00edcio terap\u00eautico por meio de experimentos em modelos animais de c\u00e2ncer. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/01488-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Imunologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcio Chaim Bajgelman"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcio Chaim Bajgelman"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro Nacional de Pesquisa em Energia e Materiais (CNPEM).  Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Tecnologia de Luz S\u00edncrotron (ABTLuS). Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (Brasil). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Imunoterapia", "Imunomodula\u00e7\u00e3o", "Retroelementos", "Fatores de transcri\u00e7\u00e3o", "Receptores OX40"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Desenvolvimento de estrat\u00e9gias para imunomodula\u00e7\u00e3o antitumoral"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90303/identificacao-e-analise-de-casos-incidentes-de-infeccao-pelo-hiv-1/", "resume": "\n              A alta taxa de replica\u00e7\u00e3o associada \u00e0 baixa fidelidade durante o processo de retrotranscri\u00e7\u00e3o faz do HIV um organismo de extraordin\u00e1ria velocidade evolutiva, com algumas das caracter\u00edsticas do agente, presentes na fase inicial da infec\u00e7\u00e3o, n\u00e3o observadas na fase cr\u00f4nica persistente, onde a maioria dos pacientes \u00e9 identificada. O estudo dessa fase da infec\u00e7\u00e3o \u00e9 instrumental na vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica da AIDS, no monitoramento da emerg\u00eancia de resist\u00eancia aos medicamentos antirretrovirais, no apoio a conduta cl\u00ednica, e pode contribuir no entendimento da patog\u00eanese viral e no desenvolvimento de novos insumos de preven\u00e7\u00e3o ou tratamento. O isolamento e a caracteriza\u00e7\u00e3o do HIV s\u00e3o necess\u00e1rios a melhor compreens\u00e3o de caracter\u00edsticas relevantes da infec\u00e7\u00e3o incidente. O estudo se prop\u00f5e a caracteriza\u00e7\u00e3o do HIV-1 de at\u00e9 320 pacientes com infec\u00e7\u00e3o aguda ou recente, definidos a partir de informa\u00e7\u00f5es epidemiol\u00f3gicas, cl\u00ednicas, virais e sorol\u00f3gicas. A documenta\u00e7\u00e3o do seguimento cl\u00ednico de parte desses casos incidentes, e sua compara\u00e7\u00e3o com caracter\u00edsticas de pacientes em fase cr\u00f4nica da doen\u00e7a, poder\u00e3o contribuir no entendimento da evolu\u00e7\u00e3o molecular do v\u00edrus no paciente rec\u00e9m-infectado e a compreens\u00e3o do papel de aspectos da evolu\u00e7\u00e3o da diversidade viral na patog\u00eanese da infec\u00e7\u00e3o pelo HIV-1. A proposta deste estudo \u00e9 identificar e analisar o v\u00edrus de casos incidentes, provenientes de s\u00edtios cl\u00ednicos que tanto recebem indiv\u00edduos em busca de diagn\u00f3stico da infec\u00e7\u00e3o pelo HIV como que atendem casos que apresentam sintomas compat\u00edveis com infec\u00e7\u00e3o aguda por esse agente. A presen\u00e7a de resist\u00eancia genot\u00edpica prim\u00e1ria ser\u00e1 estudada, com prioriza\u00e7\u00e3o de estimativas relacionadas a novas classes de medicamentos. O genoma viral ser\u00e1 ainda analisado quanto ao tropismo viral e a clonagem, e seq\u00fcenciamento de segunda gera\u00e7\u00e3o, de casos selecionados, permitir\u00e1 um detalhamento da diversidade viral, como as substitui\u00e7\u00f5es nucleot\u00eddicas em ep\u00edtopos relevantes que ocorrem ainda nessa fase inicial da doen\u00e7a. Isolados virias de parte dos volunt\u00e1rios ser\u00e3o tamb\u00e9m obtidos. O estudo prospectivo de material biol\u00f3gico de volunt\u00e1rios durante o seguimento cl\u00ednico em unidades cl\u00ednicas colaboradoras permitir\u00e1 an\u00e1lises moleculares e imunol\u00f3gicas longitudinais e sua associa\u00e7\u00e3o \u00e0 progress\u00e3o da doen\u00e7a, permitindo tanto avaliar o papel desses par\u00e2metros laboratoriais no prognostico da infec\u00e7\u00e3o como validar e ajustar os par\u00e2metros descritos como marcadores de infec\u00e7\u00e3o recente em amostras de pacientes da nossa realidade epid\u00eamica, contribuindo ainda para aprimorar metodologias para estimar a incid\u00eancia da infec\u00e7\u00e3o pelo HIV-1 e entender a din\u00e2mica epid\u00eamica local. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["13/19441-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Lu\u00eds Fernando de Macedo Br\u00edgido"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Lu\u00eds Fernando de Macedo Br\u00edgido"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto Adolfo Lutz (IAL).  Coordenadoria de Controle de Doen\u00e7as (CCD). Secretaria da Sa\u00fade (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Imunopatologia", "Etiologia", "AIDS", "HIV-1", "Tropismo viral", "Genoma viral", "Incid\u00eancia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de casos incidentes de infec\u00e7\u00e3o pelo HIV-1"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90218/uveite-induzida-por-endotoxina-analise-da-interacao-anexina-a1-e-extratos-bioativos-naturais-como-a/", "resume": "\n              A uve\u00edte est\u00e1 associada a v\u00e1rias doen\u00e7as infecciosas e autoimunes, sendo uma das principais causas da cegueira no mundo. Os diferentes f\u00e1rmacos aplicados no tratamento da uve\u00edte apresentam severos efeitos colaterais, o que estimula a busca por novas alternativas terap\u00eauticas. Nos \u00faltimos anos, o papel da prote\u00edna anti-inflamat\u00f3ria anexina A1 (AnxA1) nos processos inflamat\u00f3rios oculares tem sido investigado, pelo nosso grupo em estudos in vivo e in vitro, e apontam a AnxA1 como um dos mediadores essenciais na homeostasia do processo inflamat\u00f3rio. Outros estudos indicam tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o anti-inflamat\u00f3ria dos extratos bioativos naturais (EBNs) e, recentemente, foi demonstrada a intera\u00e7\u00e3o da AnxA1 com EBN da pimenta, a piplartina. Diante dessas considera\u00e7\u00f5es e devido ao fato de n\u00e3o existirem estudos sobre a a\u00e7\u00e3o dos EBNs na uve\u00edte, o objetivo desse trabalho ser\u00e1 investigar, in vivo, no modelo de uve\u00edte induzida por endotoxina (EIU), o poss\u00edvel efeito anti-inflamat\u00f3rio da administra\u00e7\u00e3o do EBN isoladamente ou em associa\u00e7\u00e3o com o pept\u00eddeo mim\u00e9tico Ac2-26 da AnxA1. Ratos machos da linhagem Wistar (150 a 200 g) ser\u00e3o divididos em cinco grupos (n=10/grupo). Para o desenvolvimento da EIU, os animais ser\u00e3o anestesiados e inoculados na pata direita com 1mg/kg de lipopolissacar\u00eddeo (LPS) em 100 \u00b5l PBS. Animais sem manipula\u00e7\u00e3o ser\u00e3o usados como controles. Tr\u00eas grupos EIU ser\u00e3o tratados intraperitonealmente, 15 minutos ap\u00f3s a indu\u00e7\u00e3o com LPS, para avaliar os efeitos anti-inflamat\u00f3rios do Ac2-26 da AnxA1 (1mg/kg em 100 \u00b5l de PBS), EBN da pimenta (1mg/kg em 100 \u00b5l de PBS) e Ac2-26/EBN (1mg/kg de Ac2-26 + 1mg/kg EBN em 100 \u00b5l de PBS). Os animais EIU, tratados ou n\u00e3o, ser\u00e3o sacrificados 24 horas p\u00f3s-inocula\u00e7\u00e3o do LPS por dose excessiva de anest\u00e9sico para coleta do sangue, humor aquoso (HA) e, ap\u00f3s, enuclea\u00e7\u00e3o. A efic\u00e1cia do EBN e Ac2-26, associados ou n\u00e3o, ser\u00e1 avaliada por meio de an\u00e1lises histopatol\u00f3gicas e quantitativas dos neutr\u00f3filos no HA e dos macr\u00f3fagos nos tecidos oculares ap\u00f3s imuno-histoqu\u00edmica. O m\u00e9todo imuno-histoqu\u00edmico tamb\u00e9m ser\u00e1 usado para verificar a express\u00e3o da AnxA1, do receptor para pept\u00eddeos formilados (fpr2) e da ciclo-oxigenase-2 nos tecidos oculares. A express\u00e3o g\u00eanica da Anxa1 e fpr2 ser\u00e1, ainda, analisada por RT-PCR. Os sobrenadantes dos tecidos oculares, ap\u00f3s macera\u00e7\u00e3o, e o plasma sangu\u00edneo ser\u00e3o usados para dosagem das citocinas, fator de necrose tumoral-\u00b1, prote\u00edna quimiot\u00e1tica para mon\u00f3citos-1 e interleucinas (IL)1\u00b2, IL6 e IL10 por paineis Milliplex MAP. Essa investiga\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 o entendimento da intera\u00e7\u00e3o Ac2-26/EBN e refor\u00e7ar\u00e1 os estudos da AnxA1 nos processos inflamat\u00f3rios oculares, o que poder\u00e1 ocasionar novas descobertas terap\u00eauticas para o tratamento da uve\u00edte. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03359-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Morfologia", "Citologia e Biologia Celular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ana Paula Girol"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ana Paula Girol"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdades Integradas Padre Albino (FIPA). Funda\u00e7\u00e3o Padre Albino (FPA). Catanduva, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Uve\u00edte", "Mediadores da inflama\u00e7\u00e3o", "Lipopolissacar\u00eddeos", "Subst\u00e2ncias bioativas", "Anexina A1"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Uve\u00edte induzida por endotoxina: an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o Anexina A1 e extratos bioativos naturais como alternativa terap\u00eautica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90166/topicos-em-equacoes-diferenciais-parciais-estocasticas/", "resume": "\n              O presente projeto de pesquisa apresenta de forma global os interesses de pesquisa da equipe proponente. De fato, estamos interessados em estudar solu\u00e7\u00f5es (generalizadas) de equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais estoc\u00e1sticas. Em particular, solu\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o KPZ (Kardar-Parisi-Zhang) via a teoria das distribui\u00e7\u00f5es e \u00e1lgebras de fun\u00e7\u00f5es generalizadas. Tamb\u00e9m estamos interessa-dos em estudar a equa\u00e7\u00e3o estoc\u00e1stica de transporte/continuidade, e equa\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas de primeira ordem, i.e. leis de conserva\u00e7\u00e3o estoc\u00e1sticas. Uma parte importante do projeto \u00e9 estudar m\u00e9todos eficientes  para a integra\u00e7\u00e3o num\u00e9rica e simula\u00e7\u00e3o computacional destas equa\u00e7\u00f5es. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/04723-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Matem\u00e1tica", "An\u00e1lise"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Christian Horacio Olivera"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Christian Horacio Olivera"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Matem\u00e1tica, Estat\u00edstica e Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (IMECC). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Fun\u00e7\u00f5es generalizadas", "Equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais", "Equa\u00e7\u00f5es diferenciais estoc\u00e1sticas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "T\u00f3picos em equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais estoc\u00e1sticas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90316/dicer-mirnas-e-o-controle-da-funcao-mitocondrial-no-contexto-do-envelhecimento-e-da-restricao-calor/", "resume": "\n              O envelhecimento \u00e9 um dos principais fatores de risco para doen\u00e7as cr\u00f4nicas e vem aumentando em preval\u00eancia nas \u00faltimas d\u00e9cadas na popula\u00e7\u00e3o mundial. Por isso, tornam-se necess\u00e1rios avan\u00e7os para um melhor entendimento dos mecanismos envolvidos no processo de envelhecimento e na busca de interven\u00e7\u00f5es capazes de retardar ou evitar suas consequ\u00eancias delet\u00e9rias para a sa\u00fade. A expectativa de vida saud\u00e1vel pode ser aumentada em diferentes esp\u00e9cies, incluindo em primatas, por interven\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas como a restri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica e o exerc\u00edcio f\u00edsico. Os mecanismos pelos quais essas interven\u00e7\u00f5es retardam o decl\u00ednio funcional caracter\u00edstico do envelhecimento ainda n\u00e3o s\u00e3o claros, mas parecem envolver processos metab\u00f3licos que t\u00eam a mitoc\u00f4ndria como principal regente. Nossos dados mostram que existe uma redu\u00e7\u00e3o coordenada na express\u00e3o de componentes da via de processamento dos miRNA, especialmente da enzima Dicer, e de v\u00e1rios miRNAs no tecido adiposo de camundongos, em pr\u00e9-adip\u00f3citos de humanos e no nematoide C. elegans com o envelhecimento, sendo esta redu\u00e7\u00e3o prevenida em camundongos e C. elegans pela restri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica. Em C. elegans, a superexpress\u00e3o de Dicer no intestino do verme, o an\u00e1logo funcional ao tecido adiposo dos mam\u00edferos, resulta em expectativa de vida aumentada e maior resist\u00eancia ao estresse oxidativo e metab\u00f3lico. Em dados recentes do grupo vimos tamb\u00e9m que o silenciamento de Dicer reduz a respira\u00e7\u00e3o de nematoides e diminui significativamente a express\u00e3o de genes envolvidos na biog\u00eanese e fun\u00e7\u00e3o mitocondrial no tecido adiposo de camundongos. Al\u00e9m disso, vermes que n\u00e3o expressam Dicer t\u00eam bloqueados os efeitos de aumento da expectativa de vida promovidos pela restri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica ou pelo tratamento com Metformina, efeitos esses que dependem de uma resposta mitocondrial adaptativa. De acordo com esses dados, propomos um estudo mais detalhado desses mecanismos, utilizando diferentes modelos animais geneticamente modificados para avaliar se Dicer e certos miRNAs s\u00e3o capazes de regular a expectativa de vida e/ou determinar alguns dos efeitos ben\u00e9ficos da restri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica por atuar controlando fun\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas essenciais envolvendo a mitoc\u00f4ndria. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/01316-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Fisiologia", "Fisiologia de \u00d3rg\u00e3os e Sistemas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcelo Alves da Silva Mori"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcelo Alves da Silva Mori"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Biologia (IB). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Envelhecimento", "Doen\u00e7a cr\u00f4nica", "Mitoc\u00f4ndrias", "Restri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica", "Exerc\u00edcio f\u00edsico", "MicroRNAs", "Modelos animais"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Dicer, miRNAs e o controle da fun\u00e7\u00e3o mitocondrial no contexto do envelhecimento e da restri\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90333/caracteristicas-clinicas-metabolicas-hemogasometricas-e-marcadores-de-estresse-oxidativo-na-prenhe/", "resume": "\n              A toxemia da prenhez (TP) \u00e9 uma doen\u00e7a associada ao d\u00e9ficit energ\u00e9tico que acomete ovelhas e cabras no ter\u00e7o final da gesta\u00e7\u00e3o, geralmente com fetos m\u00faltiplos ou grandes. Os objetivos deste estudo s\u00e3o: estudar o perfil bioqu\u00edmico, hemogasom\u00e9trico, metab\u00f3lico e o estresse oxidativo de ovelhas durante a gesta\u00e7\u00e3o e no periparto imediato (at\u00e9 48 horas p\u00f3s-parto) e correlacion\u00e1-los com a incid\u00eancia da TP, comparando-se gesta\u00e7\u00e3o \u00fanica com gemelar. Ser\u00e3o utilizadas 60 ovelhas criadas em manejo semi-intensivo, h\u00edgidas, da ra\u00e7a Dorper, com dois a cinco anos de idade, com peso m\u00e9dio de 60kg. Ser\u00e3o constitu\u00eddos dois grupos experimentais: Grupo I: 30 ovelhas, com diagn\u00f3stico ultrassonogr\u00e1fico de gesta\u00e7\u00e3o de feto \u00fanico; Grupo II: 30 ovelhas, com diagn\u00f3stico ultrassonogr\u00e1fico de gesta\u00e7\u00e3o gemelar. Os momentos experimentais ser\u00e3o definidos como: MM - imediatamente ap\u00f3s a monta natural ou insemina\u00e7\u00e3o artificial (controle); MG30 - 30 dias de gesta\u00e7\u00e3o; MG90 - 90 dias de gesta\u00e7\u00e3o; MG120 - 120 dias de gesta\u00e7\u00e3o; MG130 - 130 dias de gesta\u00e7\u00e3o; MG140 - 140 dias de gesta\u00e7\u00e3o; MG145 - 145 dias de gesta\u00e7\u00e3o MP - dia do parto (150 dias de gesta\u00e7\u00e3o, aproximadamente); MPP1 - 24 horas ap\u00f3s o parto; MPP2 - 48 horas ap\u00f3s o parto. Em todos os momentos ser\u00e3o realizados os seguintes procedimentos: exame f\u00edsico para aferi\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es vitais; pesagem e avalia\u00e7\u00e3o do escore corporal; ultrassonografia transabdominal para confirma\u00e7\u00e3o da viabilidade fetal; colheita de amostra de sangue total. Ser\u00e3o mensurados no sangue: cortisol, glucagon, insulina, T3, T4, triglic\u00e9rides, colesterol, ureia, creatinina, prote\u00edna total, albumina, globulina, aspartato aminotransferase, gama glutamiltransferase; fosfatase alcalina, glicose, \u00e1cidos graxos livres, beta-hidroxibutirato, atividades enzim\u00e1ticas da Super\u00f3xido Dismutase, Glutationa Peroxidase e Catalase; concentra\u00e7\u00f5es plasm\u00e1ticas da Glutationa Total, Subst\u00e2ncias Reativas ao \u00c1cido Tiobarbit\u00farico e peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica; hemogasometria venosa. Na urina ser\u00e3o realizados exames f\u00edsico e qu\u00edmico por tiras reagentes e refrat\u00f4metro. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/08714-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Medicina Veterin\u00e1ria", "Cl\u00ednica e Cirurgia Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Roberto Calderon Gon\u00e7alves"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Roberto Calderon Gon\u00e7alves"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina Veterin\u00e1ria e Zootecnia (FMVZ). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Cl\u00ednica de grandes animais", "Ovelhas", "Prenhez", "Pr\u00e9-ecl\u00e2mpsia", "Cetose", "Hemogasometria", "Radicais livres", "Ultrassonografia", "Perfil metab\u00f3lico"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, metab\u00f3licas, hemogasom\u00e9tricas e marcadores de estresse oxidativo na prenhez e no p\u00f3s-parto de ovelhas: compara\u00e7\u00e3o entre gesta\u00e7\u00e3o \u00fanica e gemelar"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90328/indirect-dark-matter-search-with-ams-02-data/", "resume": "\n              Cosmologia e astrof\u00edsica fornecem v\u00e1rias evid\u00eancias convincentes da exist\u00eancia da mat\u00e9ria escura. No entanto, temos muito pouco conhecimento sobre o que a mat\u00e9ria escura \u00e9 feita, e como ele interage com as part\u00edculas do Modelo Padr\u00e3o. O experimento AMS-02 vai ajudara melhorara nossa compreens\u00e3o atual no campo. O AMS-02 Collaboration, liderada pelo Pr\u00eamio Nobel Prof. SC Ting, construiu um espectr\u00f4metro magn\u00e9tico que est\u00e1 instalado a bordo da Esta\u00e7\u00e3o Espacial Internacional desde 2011. Dada a grande quantidade de dados coletados, juntamente com excelente rejei\u00e7\u00e3o de fundo e resolu\u00e7\u00e3o de energia, medidas de precis\u00e3o de p\u00f3sitrons e el\u00e9trons foram alcan\u00e7ados, e medi\u00e7\u00f5es precisas de outras part\u00edculas, como antipr\u00f3tons, est\u00e3o em andamento. O principal objetivo do presente projeto \u00e9 fortalecer a sinergia entre cientistas do CNRS que trabalha em Annecy (pelo LAPP e LAPTh), e os membros do grupo de AMS do IFSC. O objetivo do interc\u00e2mbio \u00e9 preparar um artigo sobre a medida de antipr\u00f3tons nos raios c\u00f3smicos, no quadro do experimento AMS-02, e dois artigos sobre a interpreta\u00e7\u00e3o de p\u00f3sitrons e antipr\u00f3tons em termos de aniquila\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria escura. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/50747-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "F\u00edsica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CNRS"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Manuela Vecchi"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Manuela Vecchi"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Vincent Poireau\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universit\u00e9 Savoie Mont Blanc.\n                          \n                              (Fran\u00e7a)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de F\u00edsica de S\u00e3o Carlos (IFSC). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["14/19149-7 - Busca indireta de mat\u00e9ria escura com o detector AMS-02"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Indirect dark matter search with AMS-02 data"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90236/a-tecnologia-da-informacao-e-os-movimentos-sociais/", "resume": "\n              Nos \u00faltimos anos, o Brasil tem presenciado movimentos sociais online, protestando ou apoiando alguma causa espec\u00edfica. Alguns exemplos de movimentos ocorridos foram: #VEMPRARUA, onde a principal reivindica\u00e7\u00e3o no ano de 2013 era contra o aumento da passagem do transporte p\u00fablico, considerada cara e de p\u00e9ssima qualidade; #SOMOSTODOSMACACOS, contra o preconceito racial, iniciado nos campos de futebol; #JESUISCHARLIE, em solidariedade ao jornal sat\u00edrico Charlie Hebdo; #VEMPRARUA, retorno do primeiro movimento, ocorrido em mar\u00e7o de 2015, quando os protestos p\u00fablicos retornaram ao cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional com reinvindica\u00e7\u00f5es contra o governo e os gestores de organiza\u00e7\u00f5es estatais. Nota-se a utiliza\u00e7\u00e3o de redes sociais como ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o da insatisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ou apoio a campanhas espec\u00edficas, al\u00e9m de um meio de articula\u00e7\u00e3o de grupos e organiza\u00e7\u00e3o das passeatas, entre outras aplica\u00e7\u00f5es. Nesse contexto, o presente estudo tem como objetivo entender a utiliza\u00e7\u00e3o das redes sociais para participa\u00e7\u00e3o de protestos sob a perspectiva dos usu\u00e1rios. A pesquisa pretende identificar e analisar os fatores que levam as pessoas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das redes sociais para participa\u00e7\u00e3o em movimentos sociais. A metodologia utilizada ser\u00e1 quantitativa e qualitativa. Na parte quantitativa, ser\u00e3o realizados surveys com participantes de movimentos sociais online, baseados nas pesquisas de ado\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, que ser\u00e3o analisados por meio da t\u00e9cnica de an\u00e1lise multivariada de dados, com modelagem por equa\u00e7\u00f5es estruturais. Na parte qualitativa, ser\u00e3o realizadas entrevistas em profundidade com l\u00edderes dos movimentos, especialistas da \u00e1rea e participantes dos movimentos. Na primeira fase da pesquisa, ser\u00e1 analisado o movimento Je Suis Charlie, acontecido recentemente. Na segunda fase, a inten\u00e7\u00e3o da pesquisa \u00e9 abordar outro movimento que surja durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, para comparar os resultados das duas an\u00e1lises e apresentar um modelo mais robusto. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/09666-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Sociais Aplicadas", "Administra\u00e7\u00e3o", "Administra\u00e7\u00e3o de Empresas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Gustavo Herm\u00ednio Salati Marcondes de Moraes"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Gustavo Herm\u00ednio Salati Marcondes de Moraes"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Aplicadas (FCA). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Limeira, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Tecnologia da informa\u00e7\u00e3o", "Redes sociais", "Movimentos sociais", "Manifesta\u00e7\u00f5es de rua"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "A tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e os movimentos sociais"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90241/processos-nao-isotermicos-de-separacao-empregando-tecnologia-supercritica-e-difusao-termica/", "resume": "\n              Pretende-se estudar a influ\u00eancia da difus\u00e3o t\u00e9rmica (efeito Soret) em processos de separa\u00e7\u00e3o usando o di\u00f3xido de carbono supercr\u00edtico (scCO2) como solvente. Duas misturas, uma de \u00f3leo de girassol refinado com \u00e1cido oleico comercial e uma de limoneno com linalol ser\u00e3o adotadas para representar os sistemas modelo na desacidifica\u00e7\u00e3o de \u00f3leos vegetais e na desterpena\u00e7\u00e3o de \u00f3leo essencial de laranja, respectivamente. O principal objetivo do trabalho \u00e9 verificar se os processos de separa\u00e7\u00e3o em sistemas supercr\u00edticos n\u00e3o isot\u00e9rmicos potencializam o fracionamento quando estes s\u00e3o comparados aos sistemas supercr\u00edticos isot\u00e9rmicos. Para auxiliar na an\u00e1lise dos resultados pretende-se tamb\u00e9m modelar termodinamicamente os sistemas usando a equa\u00e7\u00e3o de estado de Peng-Robinson, na qual os par\u00e2metros de intera\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria entre os pares de componentes da mistura ser\u00e3o obtidos pelo ajuste do modelo termodin\u00e2mico aos dados experimentais (isot\u00e9rmicos) de solubilidade do \u00e1cido oleico, do \u00f3leo de girassol, do limoneno e do linalol em di\u00f3xido de carbono supercr\u00edtico. Dados n\u00e3o isot\u00e9rmicos, inexistentes na literatura cient\u00edfica, ser\u00e3o obtidos experimentalmente. Para verificar se a difus\u00e3o t\u00e9rmica em meio supercr\u00edtico pode ser uma alternativa vi\u00e1vel, uma c\u00e9lula de equil\u00edbrio para operar em condi\u00e7\u00f5es isot\u00e9rmicas ou n\u00e3o isot\u00e9rmicas dever\u00e1 ser constru\u00edda para medidas experimentais. A seletividade do di\u00f3xido de carbono (CO2) em separar \u00e1cidos graxos livres (\u00e1cido oleico) de triacilglicer\u00f3is (\u00f3leo de girassol) e terpenos n\u00e3o oxigenados (limoneno) de terpenos oxigenados (linalol) dever\u00e1 ser medida e comparada a de sistemas isot\u00e9rmicos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/09644-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos", "Engenharia de Alimentos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Fernando Antonio Cabral"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fernando Antonio Cabral"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia de Alimentos (FEA). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Processos de separa\u00e7\u00e3o", "Difus\u00e3o t\u00e9rmica", "Extra\u00e7\u00e3o com fluido supercr\u00edtico", "Di\u00f3xido de carbono"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Processos n\u00e3o isot\u00e9rmicos de separa\u00e7\u00e3o empregando tecnologia supercr\u00edtica e difus\u00e3o t\u00e9rmica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90229/avaliacao-da-bioacumulacao-de-arsenio-e-dos-riscos-associados-ao-consumo-de-peixes-no-brasil/", "resume": "\n              O mercado de pescados no Brasil t\u00eam se expandido muito nos \u00faltimos anos, atingindo a marca em consumo m\u00e9dio de 11,4 kg por habitante no ano de 2011 e com previs\u00e3o de um crescimento ainda maior. A busca crescente por essa fonte de alimento no pa\u00eds leva \u00e0 uma preocupa\u00e7\u00e3o associada a qualidade do pescado, principalmente se tratando de metais t\u00f3xicos presentes nas \u00e1guas e sedimentos dos rios.  Os peixes, assim como outros frutos do mar, t\u00eam a capacidade de bioacumular estes metais em seu organismo, seja por contato direto ou se alimentando de outros seres j\u00e1 contaminados. O ars\u00eanio \u00e9 um destes contaminantes e est\u00e1 presente naturalmente em \u00e1guas e sedimentos, e tamb\u00e9m advindo de atividades antropog\u00eanicas como queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis e agrot\u00f3xicos. A maior parte do ars\u00eanio presente nos peixes est\u00e1 em na forma org\u00e2nica (ex. arsenobeta\u00edna) menos t\u00f3xica ao ser humano, por\u00e9m existe uma por\u00e7\u00e3o em sua forma inorg\u00e2nica (As(III) e (V)) e \u00e0 esta deve ser dada maior aten\u00e7\u00e3o devido a sua toxicidade e carcinogenicidade. Este projeto tem como principais objetivos a determina\u00e7\u00e3o do teor de ars\u00eanio total, assim como o estudo da bioacumula\u00e7\u00e3o deste contaminante, e avalia\u00e7\u00e3o dos riscos \u00e0 sa\u00fade humana pelo c\u00e1lculo estimativo da quantidade ingerida atrav\u00e9s do consumo de pescados no Brasil. As determina\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas pela t\u00e9cnica de espectrometria de massas com plasma indutivamente acoplado (ICP-MS) e a digest\u00e3o de amostras realizada por radia\u00e7\u00e3o micro-ondas em frascos fechados. O ICP-MS a ser empregado permite que se trabalhe na configura\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de an\u00e1lise e com a tecnologia de cela universal (UCT) possibilitando que o instrumento opere no modo de colis\u00e3o por discrimina\u00e7\u00e3o de energia cin\u00e9tica (KED), removendo uma grande parte dos interferentes poliat\u00f4micos. A estimativa de ingest\u00e3o de ars\u00eanio permite avaliar os riscos \u00e0 sa\u00fade atrav\u00e9s de valores de refer\u00eancia estabelecidos por \u00f3rg\u00e3os internacionais como a Joint Food and Agriculture Organization of the United Nations/World Health Organization (FAO/WHO) Expert Committee on Food Additives (JECFA) que em 2011 recomendou um valor de ingest\u00e3o variando de 2 \u00e0 7 \u00bcg kg-1 por peso corporal dia-1, correspondendo \u00e0 dose limite para um acr\u00e9scimo de 0,5% na incid\u00eancia de c\u00e2ncer de pulm\u00e3o (BMDL05). Os resultados obtidos nesse projeto ser\u00e3o de suma import\u00e2ncia na caracteriza\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de seguran\u00e7a no consumo de pescados na regi\u00e3o, e ser\u00e3o aplicados aos mesmos par\u00e2metros de valida\u00e7\u00e3o da metodologia e emprego de materiais de refer\u00eancia certificados. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/08873-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Farm\u00e1cia", "An\u00e1lise Toxicol\u00f3gica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Mario Henrique Gonzalez"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Mario Henrique Gonzalez"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Bioci\u00eancias, Letras e Ci\u00eancias Exatas (IBILCE). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Bioacumula\u00e7\u00e3o", "Pescado", "Peixes", "Tra\u00e7os inorg\u00e2nicos", "Ars\u00eanio"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o da bioacumula\u00e7\u00e3o de ars\u00eanio e dos riscos associados ao consumo de peixes no Brasil"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90322/analise-de-fraseologismos-em-dicionarios-de-lingua-portuguesa-com-vistas-a-lexicografia-pedagogica/", "resume": "\n              As l\u00ednguas naturais apresentam milhares de fraseologismos, dentre eles, as chamadas Express\u00f5es Idiom\u00e1ticas (EIs) e Prov\u00e9rbios. Essas combinat\u00f3rias ling\u00fc\u00edsticas metaf\u00f3ricas fornecem elementos que revelam aspectos culturais importantes de sua comunidade ling\u00fc\u00edstica. Dentre as l\u00ednguas naturais, est\u00e1 obviamente inclu\u00edda a L\u00edngua Portuguesa, cuja variante ling\u00fc\u00edstica enfatizada nesta pesquisa ser\u00e1 aquela falada no Brasil (PB). Muitas pesquisas, entretanto, revelam a insufici\u00eancia dos dicion\u00e1rios quanto ao registro dessas unidades lingu\u00edsticas, bem como quanto \u00e0 inadequa\u00e7\u00e3o das defini\u00e7\u00f5es neles apresentadas. Neste sentido, a pesquisa proposta objetiva fazer, em um primeiro momento, uma investiga\u00e7\u00e3o diacr\u00f4nica acerca das combinat\u00f3rias presentes nos verbetes das lexias p\u00e9 e m\u00e3o, registradas em dicion\u00e1rios da L\u00edngua Portuguesa dos s\u00e9culos XVIII, XIX, XX e XXI. Em um segundo momento, esta investiga\u00e7\u00e3o ter\u00e1 outro desdobramento, visando uma an\u00e1lise contrastiva das met\u00e1foras subjacentes a algumas dessas combinat\u00f3rias fraseol\u00f3gicas, entre as l\u00ednguas portuguesa e italiana, com vistas a contribuir, tanto com a Lexicografia Pedag\u00f3gica quanto com a Pedagogia do L\u00e9xico Fraseol\u00f3gico mono e bil\u00edng\u00fce. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/10499-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Lingu\u00edstica, Letras e Artes", "Lingu\u00edstica", "Teoria e An\u00e1lise Ling\u00fc\u00edstica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marilei Amadeu Sabino"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marilei Amadeu Sabino"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Bioci\u00eancias, Letras e Ci\u00eancias Exatas (IBILCE). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["L\u00edngua portuguesa", "Dicion\u00e1rios", "Lexicografia", "Fraseologia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "An\u00e1lise de fraseologismos em dicion\u00e1rios de l\u00edngua portuguesa, com vistas \u00e0 lexicografia pedag\u00f3gica e \u00e0 pedagogia do l\u00e9xico fraseol\u00f3gico"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90314/adaptacao-de-aparelhos-auditivos-a-distancia-teleadaptacao-a-partir-de-recursos-de-baixo-custo-e-v/", "resume": "\n              O Brasil conta com um amplo programa de doa\u00e7\u00e3o de aparelhos auditivos  atrav\u00e9s de 139 centros credenciados pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade. A Telemedicina pode ser \u00fatil na melhoria das pol\u00edticas p\u00fablicas da sa\u00fade auditiva por permitir ao deficiente auditivo a terapia com aparelhos auditivos em unidades de sa\u00fade pr\u00f3ximas de seus domic\u00edlios. Medi\u00e7\u00f5es objetivas (ganho de inser\u00e7\u00e3o) e subjetivas (question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o) executados presencialmente e \u00e0 dist\u00e2ncia permitem a medi\u00e7\u00e3o da qualidade das adapta\u00e7\u00f5es e a ajudar os gestores nas cont\u00ednuas melhorias das pol\u00edticas p\u00fablicas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["13/08501-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ricardo Ferreira Bento"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ricardo Ferreira Bento"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FM). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Telemedicina", "Pol\u00edticas p\u00fablicas", "Reabilita\u00e7\u00e3o de deficientes auditivos", "Aparelhos auditivos", "Controle da qualidade", "Efic\u00e1cia (sa\u00fade p\u00fablica)", "Sistema \u00danico de Sa\u00fade"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Adapta\u00e7\u00e3o de aparelhos auditivos \u00e0 dist\u00e2ncia (teleadapta\u00e7\u00e3o) a partir de recursos de baixo custo e verifica\u00e7\u00e3o de sua efic\u00e1cia de modo subjetivo e objetivo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90267/alteracoes-comportamentais-psicofisiologicas-e-neuroquimicas-subjacentes-aos-efeitos-da-interrupcao/", "resume": "\n              A car\u00eancia de estudos pr\u00e9-cl\u00ednicos sobre os efeitos da ketamina, quando ingerida de forma continuada, assim como o poss\u00edvel aparecimento de sintomas de abstin\u00eancia pela interrup\u00e7\u00e3o de seu uso, s\u00e3o quest\u00f5es ainda pouco discutidas na literatura pertinente. Estudos nessa linha de pesquisa fazem-se ainda mais necess\u00e1rios levando em conta o aumento do seu uso na popula\u00e7\u00e3o jovem que, via de regra, a utiliza de forma conjunta com outras subst\u00e2ncias, particularmente com estimulantes do sistema nervoso central. Este projeto tem como meta suprir parte desta car\u00eancia analisando os efeitos da administra\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica de ketamina em animais de laborat\u00f3rio, utilizando uma s\u00e9rie de t\u00e9cnicas e modelos experimentais atrav\u00e9s dos quais ser\u00e3o investigadas algumas das altera\u00e7\u00f5es neuroqu\u00edmicas, farmacol\u00f3gicas, eletrofisiol\u00f3gicas e comportamentais consequentes a sua utiliza\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica, assim como uma poss\u00edvel s\u00edndrome de abstin\u00eancia eliciada pela interrup\u00e7\u00e3o de seu uso. Para tanto, os experimentos descritos mais abaixo se destinam a analisar as diversas altera\u00e7\u00f5es promovidas pela administra\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica de ketamina, a\u00ed inclu\u00eddos os seus efeitos refor\u00e7adores positivos e negativos (sua a\u00e7\u00e3o sobre o comportamento motivado), seus efeitos sobre os sistemas glutamat\u00e9rgico, dopamin\u00e9rgico e seroton\u00e9rgico do c\u00f3rtex infra-l\u00edmbico e \u00e1rea shell do n\u00facleo accumbens, seus efeitos sobre a resposta defensiva (\"ansiedade\") incondicionada, seus efeitos sobre os processos atencionais modulados pelas regi\u00f5es citadas, assim como sobre o processamento da informa\u00e7\u00e3o sensorial auditiva eliciada no teto mesencef\u00e1lico, e sua influ\u00eancia sobre a modula\u00e7\u00e3o/express\u00e3o das respostas defensivas incondicionadas e condicionadas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/23690-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Humanas", "Psicologia", "Psicologia Fisiol\u00f3gica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Manoel Jorge Nobre do Espirito Santo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Manoel Jorge Nobre do Espirito Santo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras de Ribeir\u00e3o Preto (FFCLRP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Drogas il\u00edcitas", "Ketamina", "Aminas biog\u00eanicas", "Anest\u00e9sicos", "Mesenc\u00e9falo"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Altera\u00e7\u00f5es comportamentais, psicofisiol\u00f3gicas e neuroqu\u00edmicas subjacentes aos efeitos da interrup\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica do anest\u00e9sico dissociativo ketamina"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90937/prevalencia-de-discinesia-ciliar-primaria-em-pacientes-adultos-com-bronquiectasia-de-causa-desconhec/", "resume": "\n              A discinesia ciliar prim\u00e1ria \u00e9 uma doen\u00e7a gen\u00e9tica heterog\u00eanea, tipicamente autoss\u00f4mica recessiva, que se caracteriza por uma disfun\u00e7\u00e3o do c\u00edlio m\u00f3vel, presente nas c\u00e9lulas ciladas do trato respirat\u00f3rio superior e inferior, e na cauda do espermatozoide (c\u00edlio modificado). A consequente altera\u00e7\u00e3o do clearance mucociliar pelo defeito ciliar causa um espectro de manifesta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas que incluem desconforto respirat\u00f3rio neonatal, infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias de repeti\u00e7\u00e3o, bronquiectasias, infertilidade masculina e defeitos de lateralidade visceral. Estima-se que a preval\u00eancia da discinesia ciliar prim\u00e1ria ao redor do mundo seja em torno de 1: 15.000 a 1: 20.000 indiv\u00edduos, sendo que o baixo n\u00famero de casos diagnosticados ao redor do mundo pode estar associado ao fato de que poucos centros possuem recursos adequados para a sua investiga\u00e7\u00e3o. O presente estudo apresenta uma proposta diagn\u00f3stica de discinesia ciliar prim\u00e1ria em uma popula\u00e7\u00e3o adulta com bronquiectasia de causa desconhecida. Inova ao introduzir o teste do \u00f3xido n\u00edtrico nasal como o teste de screening da doen\u00e7a. Padroniza o estudo da fun\u00e7\u00e3o ciliar, atrav\u00e9s do estudo de sua frequ\u00eancia de batimento, e da ultraestrutura ciliar, pela pesquisa dos defeitos ciliares na microscopia eletr\u00f4nica de transmiss\u00e3o. As caracter\u00edsticas da doen\u00e7a tamb\u00e9m ser\u00e3o estudadas ap\u00f3s o seu diagn\u00f3stico, o que propiciar\u00e1 estudos de seguimento. A padroniza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da discinesia ciliar prim\u00e1ria na Universidade de S\u00e3o Paulo representa uma inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e garante a acessibilidade ao diagn\u00f3stico da doen\u00e7a no pa\u00eds. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/18049-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Anatomia Patol\u00f3gica e Patologia Cl\u00ednica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Thais Mauad"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Thais Mauad"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FM). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["C\u00edlios", "S\u00edndrome de Kartagener", "Patologia", "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Preval\u00eancia de discinesia ciliar prim\u00e1ria em pacientes adultos com bronquiectasia de causa desconhecida"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90932/control-of-instabilities-by-alfven-waves-and-resonant-magnetic-perturbations-in-magnetized-plasmas/", "resume": "\n              As instabilidades MHD causadas por part\u00edculas r\u00e1pidas, que s\u00e3o produzidas por, rea\u00e7\u00f5es de fus\u00e3o, s\u00e3o um aspecto importante para plasmas confinados em tokamaks. Os efeitos dessas instabilidades no confinamento e em outras instabilidades MHD ainda n\u00e3o s\u00e3o bem entendidos. N\u00f3s iremos investigar o limiar de excita\u00e7\u00e3o e a din\u00e2mica desses modos para avaliar os modelos utilizados na previs\u00e3o desses efeitos em futuros dispositivos de fus\u00e3o. Perturba\u00e7\u00f5es magn\u00e9ticas ressonantes e ondas de Alfv\u00e9n s\u00e3o ferramentas importantes para atenuar instabilidades fn plasmas e para melhorar o confinamento de energia e part\u00edculas. Considerando o c\u00f3digo EMEDGE3D, o modelo MHD tridimensional completo ser\u00e1 utilizado no estudo da atenua\u00e7\u00e3o das instabilidades juntamente com modelos unidimensionais simplificados para fornecer uma melhor compreens\u00e3o dos mecanismos f\u00edsicos para o confinamento de plasmas. N\u00f3s tamb\u00e9m investigaremos intera\u00e7\u00f5es onda-part\u00edcula usando uma v\u00e1lvula de ondas progressivas (TWT, do ingl\u00eas, travelling wave tube) da Universidade de Aix-Marseille. No TWT, um feixe de el\u00e9trons se move sob a a\u00e7\u00e3o de um campo magn\u00e9tico axial e ondas eletrost\u00e1ticas. Um sistema similar ao TWT vem sendo estudado de forma te\u00f3rica pelo Grupo de Plasmas da USP. Como parte desta contribui\u00e7\u00e3o, n\u00f3s iremos analisar a din\u00e2mica de feixes de baixa e alta densidade, e verificar experimentalmente a validade de resultados te\u00f3ricos e c\u00f3digos num\u00e9ricos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/50794-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "F\u00edsica", "F\u00edsica dos Flu\u00eddos, F\u00edsica de Plasmas e Descargas El\u00e9tricas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CNRS"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Iber\u00ea Luiz Caldas"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Iber\u00ea Luiz Caldas"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Sadrudrin Benkkada\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Aix-Marseille Universit\u00e9 (AMU).\n                          \n                              (Fran\u00e7a)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de F\u00edsica (IF). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["11/19296-1 - Din\u00e2mica n\u00e3o linear"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["F\u00edsica de plasmas", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Control of instabilities by Alfv\u00e9n waves and resonant magnetic perturbations in magnetized plasmas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90888/rede-de-cenarios-em-biodiversidade-e-servicos-ecossistemicos/", "resume": "\n              Este projeto se insere na rede internacional \"Biodiversity and Ecosystem Service Scenarios Network\" (ScenNet), que envolve contribui\u00e7\u00f5es de nove diferentes pa\u00edses. O ScenNet tem como principal objetivo refor\u00e7ar os la\u00e7os nacionais e internacionais entre pesquisadores que trabalham com todos os aspectos relacionados com a an\u00e1lise de cen\u00e1rios de biodiversidade & servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, incluindo: i) cen\u00e1rios de desenvolvimento socioecon\u00f4mico que consideram a biodiversidade e seus servi\u00e7os ecossist\u00eamicos; e ii) modelagem de impactos globais sobre a biodiversidade e os servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, e a retroalimenta\u00e7\u00e3o destes impactos nas tomadas de decis\u00e3o. No n\u00edvel global, o projeto ScenNet vai dar suporte para a rec\u00e9m iniciada Plataforma de Biodiversidade e Servi\u00e7os Ecossist\u00eamicos (IPBES, na sigla em Ingl\u00eas) e refor\u00e7ar o rec\u00e9m lan\u00e7ado programa interdisciplinar de mudan\u00e7as globais, intitulado \"Future Earth\". A principal contribui\u00e7\u00e3o da equipe brasileira para esta rede, que \u00e9 o foco do presente projeto a ser financiado pela Fapesp, ser\u00e1 de desenvolver uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica da literatura sobre modelos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa de cen\u00e1rios de biodiversidade e servi\u00e7os ecossist\u00eamicos de acordo com diferentes for\u00e7as moduladoras (ou press\u00f5es), sejam elas de origem ambientais ou, humanas. Esta revis\u00e3o ir\u00e1: (i) prover um estado da arte sobre o assunto, cobrindo as diferentes metodologias, abordagens, conceitos, t\u00e9cnicas e instrumentos usados para construir cen\u00e1rios e monitorar a biodiversidade e os servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, considerando diferentes tipos de cen\u00e1rios e abordagens, press\u00f5es moduladoras, n\u00edveis de biodiversidade, servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, escalas espaciais e temporais, e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos estudos; e (ii) ajudar na identifica\u00e7\u00e3o de lacunas e oportunidades de pesquisa, que podem ser a base para futuros projetos a serem desenvolvidos subsequentemente pela rede. O foco mais espec\u00edfico desta revis\u00e3o sistem\u00e1tica dever\u00e1 ser definido junto com os pesquisadores do IPBES, ap\u00f3s o primeiro encontro previsto para Outubro de 2014, do qual o coordenador deste projeto Fapesp dever\u00e1 participar. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/50712-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Ecologia", "Ecologia Aplicada"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Belmont Forum"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Jean Paul Walter Metzger"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jean Paul Walter Metzger"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Sandra Lavorel\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universit\u00e9 Joseph Fourier.\n                          \n                              (Fran\u00e7a)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                        Wilfried Thuiller\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universit\u00e9 Joseph Fourier.\n                          \n                              (Fran\u00e7a)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Bioci\u00eancias (IB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Biodiversidade", "Coopera\u00e7\u00e3o internacional", "An\u00e1lise de cen\u00e1rios", "Mudan\u00e7a clim\u00e1tica", "Tomada de decis\u00e3o"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Rede de cen\u00e1rios em biodiversidade e servi\u00e7os ecossist\u00eamicos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90923/avaliacao-da-capacidade-de-exercicio-e-dos-mecanismos-determinantes-de-limitacao-ao-esforco-em-pacie/", "resume": "\n              A Histiocitose de C\u00e9lulas de Langerhans Pulmonar (HCLP) se caracteriza pela infiltra\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas de Langerhans e forma\u00e7\u00e3o de granulomas frouxos com infiltrado linfoc\u00edtico, com forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es nodulares e c\u00edsticas na tomografia de t\u00f3rax e geralmente se associa ao tabagismo. Funcionalmente, pode haver dist\u00farbio obstrutivo e/ou restritivo, com redu\u00e7\u00e3o da capacidade de difus\u00e3o do mon\u00f3xido de carbono. Dispneia e menor toler\u00e2ncia ao esfor\u00e7o s\u00e3o frequentes na HCLP, mas a capacidade de exerc\u00edcio nessa doen\u00e7a \u00e9 pouco conhecida e n\u00e3o foi comparada a controles. Ainda, os mecanismos envolvidos na limita\u00e7\u00e3o ao esfor\u00e7o s\u00e3o pouco compreendidos e abrangem m\u00faltiplos fatores como altera\u00e7\u00e3o de troca gasosa, hipertens\u00e3o pulmonar (HP), hiperinsufla\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, descondicionamento f\u00edsico e insufici\u00eancia card\u00edaca esquerda.   O envolvimento vascular pulmonar na HCLP, de preval\u00eancia desconhecida, contribui para os sintomas. Na classifica\u00e7\u00e3o de HP, a HCLP pertence ao grupo 5, de etiologia multifatorial. A defini\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a e da contribui\u00e7\u00e3o dos mecanismos de dispneia em gravidades diferentes de HCLP \u00e9 importante para compreens\u00e3o da doen\u00e7a e individualiza\u00e7\u00e3o do tratamento. O objetivo do estudo \u00e9 avaliar a capacidade de exerc\u00edcio de pacientes com HCLP, os mecanismos determinantes de dispneia e de menor toler\u00e2ncia ao esfor\u00e7o al\u00e9m do seu impacto na qualidade de vida. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06604-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Cl\u00ednica M\u00e9dica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Bruno Guedes Baldi"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Bruno Guedes Baldi"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto do Cora\u00e7\u00e3o Professor Euryclides de Jesus Zerbini (INCOR).  Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina da USP (HCFMUSP). Secretaria da Sa\u00fade (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Pneumologia", "Histiocitose de c\u00e9lulas de Langerhans", "Dispneia", "Hipertens\u00e3o pulmonar", "Teste de esfor\u00e7o"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o da capacidade de exerc\u00edcio e dos mecanismos determinantes de limita\u00e7\u00e3o ao esfor\u00e7o em pacientes com Histiocitose pulmonar de c\u00e9lulas de Langerhans"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90910/correlatos-neurais-de-preferencias-decisorias-um-estudo-de-validacao-metodologica/", "resume": "\n              Contexto: A tomada de decis\u00e3o \u00e9 um dos processos cognitivos mais importantes para os seres humanos e um dos principais fatores de seu destaque frente \u00e0s demais esp\u00e9cies. Os estudos no tema v\u00eam adquirindo car\u00e1ter transdiciplinar, incorporando elementos da psicologia, economia, antropologia e neuroci\u00eancias. Sob tal prisma, muitos estudos envolvendo correlatos neurais das prefer\u00eancias v\u00eam sendo publicados. A despeito dos enormes avan\u00e7os produzidos nos \u00faltimos anos, \u00e9 de se ter em vista que h\u00e1 uma multiplicidade de metodologias e concep\u00e7\u00f5es no campo, produzindo uma verdadeira polifonia. Se de um lado esta abre portas \u00e0 criatividade, de outro lan\u00e7a esses esfor\u00e7os em grande incerteza. Objetivos: O presente estudo tem tr\u00eas objetivos: (1) condu\u00e7\u00e3o de um conjunto de experimentos sinergicamente concebidos para a determina\u00e7\u00e3o dos correlatos neurais da prefer\u00eancia relativa (ordinal), frente a filmes de curta dura\u00e7\u00e3o, tematicamente divididos, em popula\u00e7\u00f5es cuidadosamente controladas; (2) cria\u00e7\u00e3o de uma base de avalia\u00e7\u00e3o multimodal, envolvendo correlatos neurais das prefer\u00eancias relativas por EEG, EMG, EKG, GSR e rastreamento ocular; (3) produ\u00e7\u00e3o de uma f\u00f3rmula capaz de otimizar a predi\u00e7\u00e3o de prefer\u00eancias, a partir dos dados produzidos por todas as modalidades de coleta. M\u00e9todos: A pesquisa envolver\u00e1 tr\u00eas grupos de adultos sem hist\u00f3rico psiqui\u00e1trico ou neurol\u00f3gico, que realizar\u00e3o exames eletrofisiol\u00f3gicos (n= 60, modalidades supramencionadas), enquanto estiverem assistindo a filmes de curta dura\u00e7\u00e3o mostrando, respectivamente, paisagens, di\u00e1logos e cenas artisticamente concebidas. Ap\u00f3s cada avalia\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica, ser\u00e1 aplicada uma escala de prefer\u00eancia declarada. Ao fim, utilizaremos tratamentos estat\u00edsticos para determinar qual a melhor cesta de vari\u00e1veis para prever prefer\u00eancias, para cada uma das categorias de filmes, bem como os efeitos de caracter\u00edsticas individuais (sexo, idade e outras) sobre a prefer\u00eancia e seus correlatos eletrofisiol\u00f3gicos. Resultados Esperados: O presente estudo deve aprofundar as aplica\u00e7\u00f5es das ferramentas das neuroci\u00eancias em psicologia, economia e marketing, com vias \u00e0 produ\u00e7\u00e3o avan\u00e7os metodol\u00f3gicos e novos achados relativos aos correlatos neurais da prefer\u00eancia. Prev\u00ea-se a publica\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de papers internacionais com estes achados, al\u00e9m de uma patente relacionada ao algoritmo capaz de traduzir a cesta de vari\u00e1veis fisiol\u00f3gicas (e a representatividade relativa de cada modalidade) para a previs\u00e3o da prefer\u00eancia nos diferentes contextos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03931-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Interdisciplinar"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Alvaro Machado Dias"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Alvaro Machado Dias"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Eletroencefalografia", "Neurofisiologia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Correlatos Neurais de Prefer\u00eancias Decis\u00f3rias:  Um Estudo de Valida\u00e7\u00e3o Metodol\u00f3gica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90763/uso-do-pamidronato-na-prevencao-da-cardiotoxicidade-aguda-induzida-pela-doxorrubicina-em-ratos/", "resume": "\n              A doxorrubicina (DOX) \u00e9 uma droga utilizada com sucesso no tratamento de neoplasias, mas apresenta como efeito colateral mais grave a cardiotoxicidade, que pode se iniciar imediatamente ap\u00f3s a infus\u00e3o da droga. Dentre os mecanismos envolvidos na g\u00eanese da les\u00e3o, est\u00e3o o aumento da atividade inflamat\u00f3ria e a ativa\u00e7\u00e3o de metaloproteinases (MMP). Interven\u00e7\u00f5es que minimizem a ativa\u00e7\u00e3o de MMP podem ter um papel importante na preven\u00e7\u00e3o da cardiotoxicidade. O pamidronato (PMD) \u00e9 uma droga da fam\u00edlia dos bifosfonados, sendo utilizada em doen\u00e7as que alteram o metabolismo \u00f3sseo, como a osteoporose. Contudo, outros efeitos biol\u00f3gicos dos bifosfonados v\u00eam sendo descobertos, como a diminui\u00e7\u00e3o da resposta inflamat\u00f3ria e da ativa\u00e7\u00e3o de MMP. Assim sendo, nosso objetivo ser\u00e1 avaliar o efeito do PMD na cardiotoxicidade aguda induzida pela DOX. Para isso ser\u00e3o utilizados ratos Wistar, que receber\u00e3o inje\u00e7\u00e3o intraperitoneal de PMD (3mg/kg) e DOX (20mg/kg). Ser\u00e3o constitu\u00eddos 4 grupos experimentais: PMD-DOX, PMD-controle, DOX-controle e controle-controle. Os animais ser\u00e3o submetidos \u00e0 eutan\u00e1sia 48 horas ap\u00f3s a infus\u00e3o das drogas. Ser\u00e1 realizado ecocardiograma para an\u00e1lise da fun\u00e7\u00e3o card\u00edaca in vivo e ao estudo do cora\u00e7\u00e3o isolado para an\u00e1lise funcional in vitro. O cora\u00e7\u00e3o ser\u00e1 coletado para an\u00e1lise histol\u00f3gica, dosagem de IL-10, IFN-d, TNF-\u00b1 e ICAM-1 atrav\u00e9s de m\u00e9todo ELISA e an\u00e1lise da atividade de MMP 2 e 9 atrav\u00e9s de zimografia. A an\u00e1lise estat\u00edstica ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de ANOVA de dois fatores independentes. O n\u00edvel de signific\u00e2ncia adotado ser\u00e1 de 5%. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["13/10182-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Cl\u00ednica M\u00e9dica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Bertha Furlan Polegato"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Bertha Furlan Polegato"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FMB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Pamidronato", "Doxorrubicina", "Cardiologia", "Insufici\u00eancia card\u00edaca"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Uso do pamidronato na preven\u00e7\u00e3o da cardiotoxicidade aguda induzida pela doxorrubicina em ratos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90761/ecologia-do-silencio-percepcao-transformacao-e-etnografia-em-coletivos-indigenas-isolados-na-amazo/", "resume": "\n              Este projeto de pesquisa tem um triplo prop\u00f3sito, um de ordem etnogr\u00e1fica, outro de ordem conceitual e um terceiro de ordem metodol\u00f3gica. Seu objetivo etnogr\u00e1fico \u00e9 o estudo da rela\u00e7\u00e3o existente entre popula\u00e7\u00f5es \"aldeadas\" e \"isoladas\" em um coletivo ind\u00edgena sul-americano, os Aw\u00e1-Guaj\u00e1, onde tal fen\u00f4meno pode ser encontrado. Seu vi\u00e9s conceitual almeja o estudo do significado de ideias como \"isolamento volunt\u00e1rio\" ou \"povos isolados\", e a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses capazes de lan\u00e7ar luzes ao tema que, at\u00e9 os dias atuais, foi pouco explorado na etnologia sul-americana. Por fim, seu prop\u00f3sito metodol\u00f3gico visa formular um mecanismo de estudo sobre o tema a partir dos conceitos Aw\u00e1-Guaj\u00e1 - algo como uma meta-etnografia -, a fim de construir uma base te\u00f3rico-etnogr\u00e1fica sobre os povos que vivem em isolamento volunt\u00e1rio, a partir de um ponto de vista emp\u00edrico particular, que, de acordo com este projeto, nos parece ser a melhor ferramenta para a compreens\u00e3o a respeito de povos que recusam o contato. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/12658-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Humanas", "Antropologia", "Etnologia Ind\u00edgena"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Uir\u00e1 Felippe Garcia"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Uir\u00e1 Felippe Garcia"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas (EFLCH). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus Guarulhos. Guarulhos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Etnografia", "Amaz\u00f4nia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Ecologia do Sil\u00eancio: percep\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e etnografia em coletivos ind\u00edgenas isolados na Amaz\u00f4nia"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90749/selecao-e-avaliacao-da-combinacao-entre-residuos-de-frutas-tropicais-e-cepas-probioticas-na-modulaca/", "resume": "\n              A obesidade tem sido considerada uma das patologias mais recorrentes nos dias atuais, estando sua etiologia e tratamento relacionados ao estilo de vida e h\u00e1bitos alimentares. Os prebi\u00f3ticos e os compostos bioativos presentes em res\u00edduos de frutas tropicais t\u00eam potencial de promover a modula\u00e7\u00e3o da microbiota intestinal conferindo diversos benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade do hospedeiro, incluindo efeitos de redu\u00e7\u00e3o do risco de obesidade. Por sua vez, o consumo de probi\u00f3ticos em associa\u00e7\u00f5es simbi\u00f3ticas t\u00eam demonstrado efeitos ben\u00e9ficos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade intestinal, auxiliando na homeostase desta microbiota. O objetivo deste trabalho ser\u00e1 selecionar a melhor combina\u00e7\u00e3o entre res\u00edduos de determinadas frutas tropicais e algumas cepas probi\u00f3ticas, que influencie de forma positiva no metabolismo e na diversidade da microbiota intestinal de indiv\u00edduos obesos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de eutr\u00f3ficos, utilizando dois modelos in vitro: sistema em batelada (pr\u00e9-sele\u00e7\u00e3o) e sistema cont\u00ednuo multiest\u00e1gio (Simulador do Ecossistema Microbiano Humano (SEMH)). Este projeto ser\u00e1 realizado em 3 etapas. Etapa 1: ser\u00e3o realizadas an\u00e1lises da viabilidade de tr\u00eas cepas probi\u00f3ticas (L. paracasei 431, Bifidobacterium longum BB46 e L. acidophilus LA5) em combina\u00e7\u00e3o com dois res\u00edduos de frutas (camu-camu e acerola) e pectina comercial utilizando sistema in vitro (em batelada). As combina\u00e7\u00f5es com maior viabilidade, ter\u00e3o sua a\u00e7\u00e3o, sob a microbiota intestinal de indiv\u00edduos eutr\u00f3ficos, testada em SEMH (Etapa 2). Etapa 3: A combina\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica que apresentar o melhor resultado ao final da etapa 2, ter\u00e1 sua a\u00e7\u00e3o, sob a microbiota intestinal de indiv\u00edduos obesos, testada no SEMH. Nesta etapa, al\u00e9m das mesmas an\u00e1lises realizadas na segunda etapa de estudo no SEMH (am\u00f4nia, \u00e1cidos graxos de cadeia curta e microbiologia dependente de cultivo), ser\u00e3o tamb\u00e9m realizadas, tanto na microbiota obesa quanto na eutr\u00f3fica (controle), an\u00e1lises da diversidade microbiana intestinal, utilizando m\u00e9todos n\u00e3o dependentes de cultivo: PCR e sequenciamento massivo do gene rRNA 16S utilizando a Plataforma Illumina HiSeq\u00ae em cada per\u00edodo experimental. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/13965-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de setembro de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Microbiologia", "Microbiologia Aplicada"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Katia Sivieri"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Katia Sivieri"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas (FCFAR). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Araraquara. Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Microbiologia de alimentos", "Res\u00edduos industriais", "Microbioma gastrointestinal", "Obesidade"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Sele\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da combina\u00e7\u00e3o entre res\u00edduos de frutas tropicais e cepas probi\u00f3ticas na modula\u00e7\u00e3o da microbiota intestinal de indiv\u00edduos obesos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de eutr\u00f3ficos utilizando simulador do ecossistema microbiano humano"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90724/bounds-on-the-propagation-of-light-in-cold-atomic-clouds/", "resume": "\n              O presente projeto tem como objetivo investigar a propaga\u00e7\u00e3o de luz em nuvens de \u00e1tomos frios, atrav\u00e9s de ferramentas anal\u00edticas e num\u00e9ricas. Este \u00e9 um tema oportuno na fronteira entre a \u00f3ptica, f\u00edsica at\u00f4mica e f\u00edsica da mat\u00e9ria condensada, \u00e1reas fortemente ligadas \u00e0 atividade experimental recente. Nosso objetivo \u00e9 ir al\u00e9m de uma descri\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica de nuvens at\u00f4micas frias (\u00edndices de refra\u00e7\u00e3o, velocidades de e grupo de fase, etc.), abordando o problema a n\u00edvel microsc\u00f3pico via equa\u00e7\u00f5es de evolu\u00e7\u00e3o qu\u00e2nticas. Esta tarefa j\u00e1 \u00ea desafiadora pelo fato de que o campo de luz conduz a intera\u00e7\u00f5es efetivas de longo alcance entre os \u00e1tomos de uma mesma nuvem, conduzindo a um acoplamento de todos com todos. Enquanto uma solu\u00e7\u00e3o exata est\u00e1 fora de alcance, pretendemos derivar limites superiores para valores esperados de observ\u00e1veis f\u00edsicas relevantes/tais como a propaga\u00e7\u00e3o de excita\u00e7\u00e3o dipolar. O progresso neste projeto baseia-se em reunir os conhecimentos do investigador Brasileiro de espalhamento de luz e t\u00e9cnicas num\u00e9ricas com experi\u00eancia do pesquisador Sul-Africano em t\u00e9cnicas anal\u00edticas para a din\u00e2mica qu\u00e2ntica. Os resultados que esperamos obter ir\u00e1 aumentar a compreens\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o da luz na mat\u00e9ria ultrafria ordenada e desordenada. Ser\u00e1 dada especial aten\u00e7\u00e3o ao regime de espalhamento inel\u00e1stico na presen\u00e7a de um campo de condu\u00e7\u00e3o forte, quando as correla\u00e7\u00f5es t\u00eam um papel importante. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/50744-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "F\u00edsica", "F\u00edsica At\u00f4mica e Molecular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Stellenbosch University"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Romain Pierre Marcel Bachelard"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Romain Pierre Marcel Bachelard"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Michaeil Kastner\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Stellenbosch University.\n                          \n                              (\u00c1frica do Sul)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de F\u00edsica de S\u00e3o Carlos (IFSC). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["14/01491-0 - Nuvens at\u00f4micas sob estresse"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Dispers\u00e3o da luz", "\u00c1tomos frios", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Bounds on the propagation of light in cold atomic clouds"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90517/regionalizacao-e-contratualizacao-de-resultados-em-atencao-basica-a-saude-no-municipio-de-sao-paulo/", "resume": "\n              Considerando as diferentes configura\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es sociais de sa\u00fade (OSS) no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo e de uma preocupa\u00e7\u00e3o com a efetiva capacidade de controle e de coordena\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico na implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos contratos de resultados no \u00e2mbito da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, o objetivo desta pesquisa \u00e9 compreender, com base na teoria da ag\u00eancia, as rela\u00e7\u00f5es contratuais expl\u00edcitas e impl\u00edcitas entre governo municipal e organiza\u00e7\u00f5es sociais de sa\u00fade no \u00e2mbito das redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Para isso, ser\u00e1 adotada uma abordagem metodol\u00f3gica emp\u00edrico-anal\u00edtica dividida em tr\u00eas fases: (i) pesquisa bibliogr\u00e1fica - revis\u00e3o sistem\u00e1tica de literatura sobre contratualiza\u00e7\u00e3o de resultados e regionaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, base para constru\u00e7\u00e3o do protocolo do estudo de caso (ii) avalia\u00e7\u00e3o qualitativa - estudo de casos m\u00faltiplos, cuja unidade de an\u00e1lise ser\u00e1 a parceria entre uma OSS e o governo municipal e (iii) avalia\u00e7\u00e3o quantitativa do desempenho das microrregi\u00f5es de sa\u00fade do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, com a utiliza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise multivariada de vari\u00e2ncia. Espera-se com a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa a identifica\u00e7\u00e3o dos elementos/vari\u00e1veis e suas rela\u00e7\u00f5es que importam analisar para compreens\u00e3o da complexidade que envolve os acordos de resultados na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, j\u00e1 que a negocia\u00e7\u00e3o com as organiza\u00e7\u00f5es sociais de sa\u00fade deve considerar o papel deste n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o no sistema de sa\u00fade. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06395-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Sociais Aplicadas", "Administra\u00e7\u00e3o", "Ci\u00eancias Cont\u00e1beis"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Patricia Siqueira Varela"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Patricia Siqueira Varela"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade (FEA). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Regionaliza\u00e7\u00e3o", "Descentraliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade", "Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade", "Servi\u00e7os b\u00e1sicos de sa\u00fade", "Avalia\u00e7\u00e3o de resultados (cuidados de sa\u00fade)"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Regionaliza\u00e7\u00e3o e contratualiza\u00e7\u00e3o de resultados em aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90513/towards-novel-biosensor-devices-for-improved-cancer-diagnosis/", "resume": "\n              A identifica\u00e7\u00e3o de marcadores espec\u00edficos de c\u00e2ncer nos est\u00e1gios iniciais da doen\u00e7a pode melhorar grandemente o sucesso cl\u00ednico e reduzir o n\u00famero de mortes relacionadas. O rastreamento dos marcadores de c\u00e2ncer ocorre principalmente de forma centralizada em laborat\u00f3rios utilizando analisadores automatizados, o que requer o ' transporte das amostras, tempos de espera e custos significativos. Biossensores de uso local e espec\u00edfico poderiam melhorar os diagn\u00f3sticos e as interven\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas aumentando a efici\u00eancia do tratamento. O foco principal da presente colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 o desenvolvimento de uma matriz de biossensores que possibilite a detec\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de um painel de biomarcadores espec\u00edficos para c\u00e2ncer mam\u00e1rio e de pr\u00f3stata. Um programa colaborativo focado no desenvolvimento de biossensores espec\u00edficos para uma faixa de biomarcadores de c\u00e2ncer possibilitar\u00e1 a melhoria de dispositivos capazes de detectar o c\u00e2ncer em seus est\u00e1gios iniciais, provendo informa\u00e7\u00e3o sobre a terapia a ser seguida e indo de encontro \u00e0 demanda m\u00e9dica atual. Os proponentes ir\u00e3o desenvolver uma matriz multiplexada de sensores em um chip combinando t\u00e9cnicas que permitam maior sensibilidade e seletividade. Dispositivos inovadores, robustos e ultra-sens\u00edveis e espec\u00edficos para a detec\u00e7\u00e3o de c\u00e2ncer (mam\u00e1rio e de pr\u00f3stata) ser\u00e3o ent\u00e3o desenvolvidos. Mais importante ainda, os dispositivos detectar\u00e3o simultaneamente uma cole\u00e7\u00e3o de biomarcadores de c\u00e2ncer para melhorar o diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico da doen\u00e7a. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50082-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia El\u00e9trica", "Medidas El\u00e9tricas, Magn\u00e9ticas e Eletr\u00f4nicas, Instrumenta\u00e7\u00e3o"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["University of Bath"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Marcelo Mulato"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcelo Mulato"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Pedro Miguel de Lemos Correia Estrela\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          University of Bath.\n                          \n                              (Inglaterra)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras de Ribeir\u00e3o Preto (FFCLRP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Neoplasias mam\u00e1rias", "Neoplasias da pr\u00f3stata", "T\u00e9cnicas e procedimentos diagn\u00f3sticos", "Biomarcadores", "T\u00e9cnicas biossensoriais", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Towards novel biosensor devices for improved cancer diagnosis"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90349/new-empirical-approaches-to-understanding-infovis/", "resume": "\n              Propomos uma colabora\u00e7\u00e3o para o design e execu\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de estudos experimentais piloto com o objetivo de investigar a interpreta\u00e7\u00e3o visualiza\u00e7\u00f5es geradas por t\u00e9cnicas de Visualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o. Apesar de n\u00e3o restrito a esse tipo de representa\u00e7\u00e3o, o foco \u00e9 o estudo de v\u00e1rias formas de mapas de similaridade, que exibem dados multidimensionais na forma de layouts espaciais que buscam refletir a similaridade entre os objetos representados. Experimentos ser\u00e3o projetados buscando investigar duas quest\u00f5es. Primeiro, at\u00e9 que ponto o processamento top-down e o conhecimento pr\u00e9vio influenciam na percep\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es no display, visual. Sabe- se que, de modo geral, dois tipos de conhecimento pr\u00e9vio afetam a, percep\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas os 'esquemas gr\u00e1ficos' (conhecimento das conven\u00e7\u00f5es adotadas em um tipo particular de gr\u00e1fico), e o conhecimento do dom\u00ednio (compreens\u00e3o das vari\u00e1veis exibidas e suas rela\u00e7\u00f5es em potencial). \u00c9 interessante consider\u00e1-las no caso dos mapas de similaridade, pois novos esquemas gr\u00e1ficos precisam ser aprendidos (adquiridos) e as conven\u00e7\u00f5es visuais podem explorar certas redu\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas dos dados multidimensionais que s\u00e3o de dif\u00edcil compreens\u00e3o. Tamb\u00e9m prevemos estudos que v\u00e3o al\u00e9m da percep\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es para considerar o papel da Visualiza\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o em processos decis\u00f3rios, explorando a hip\u00f3tese que visualiza\u00e7\u00f5es podem alterar a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de op\u00e7\u00f5es e a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio em processos de escolha. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50083-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "Metodologia e T\u00e9cnicas da Computa\u00e7\u00e3o"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["University of Bath"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Maria Cristina Ferreira de Oliveira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria Cristina Ferreira de Oliveira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Stephen Payne\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          University of Bath.\n                          \n                              (Inglaterra)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o (ICMC). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["11/22749-8 - Desafios em visualiza\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria de dados multidimensionais: novos paradigmas, escalabilidade e aplica\u00e7\u00f5es"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Sistemas de computa\u00e7\u00e3o", "Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o", "Atributos visuais (computa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica)", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "New empirical approaches to understanding InfoVis"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90353/asymptotics-and-simulation-of-complex-fluids/", "resume": "\n              A presente proposta detalha um plano de pesquisa para investigar as equa\u00e7\u00f5es que modelam fluidos viscoel\u00e1sticos complexos. Tais fluidos possuem mem\u00f3ria o que os torna um desafio para entender matem\u00e1tica e numericamente. Os fluidos viscoel\u00e1sticos apresentam uma infinidade de aplica\u00e7\u00f5es industriais, tornando a sua investiga\u00e7\u00e3o oportuna e importante. A pesquisa ir\u00e1 se concentrar em fluxos de contra\u00e7\u00e3o, stick-slip e die-swell, problemas que apresentam singularidades complicadas. Esses s\u00e3o problemas refer\u00eancia no campo da reologia ocorrendo experimentalmente e em aplica\u00e7\u00f5es, tais como processos de extrus\u00e3o. Uma combina\u00e7\u00e3o \u00fanica de t\u00e9cnicas assint\u00f3ticas e num\u00e9ricas ser\u00e3o propostas para lidar com os pontos singulares e simular esses fluxos de forma precisa. Isso implicar\u00e1 uma sinergia das compet\u00eancias em m\u00e9todos assint\u00f3ticos do pesquisador de Bath e os conhecimentos do grupo de S\u00e3o Carlos, em an\u00e1lise num\u00e9rica. Uma lista de dez modelos constitutivos diferencias, mais comuns \u00e9 apresentada, que ser\u00e3o investigados em ordem crescente de dificuldade matem\u00e1tica, a fim de construir um conjunto abrangente de solu\u00e7\u00f5es e comportamentos de refer\u00eancia. Devido \u00e0 variedade de modelos, o projeto prop\u00f5e uma dire\u00e7\u00e3o para a pesquisa fundamental de longo prazo para esses fluidos viscoel\u00e1sticos complexos. O PI de Bath tamb\u00e9m vai tamb\u00e9m colaborar com o grupo de estudo em modelagem matem\u00e1tica recentemente proposto dentro das atividades do Centro de Matem\u00e1tica Aplicada \u00e0 Ind\u00fastria, da USP. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50094-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Matem\u00e1tica", "Matem\u00e1tica Aplicada"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["University of Bath"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Jos\u00e9 Alberto Cuminato"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jos\u00e9 Alberto Cuminato"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Jonathan David Evans\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          University of Bath.\n                          \n                              (Inglaterra)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o (ICMC). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Fluidos complexos", "Fluidos viscoel\u00e1sticos", "M\u00e9todos assint\u00f3ticos", "Modelos matem\u00e1ticos", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Asymptotics and simulation of complex fluids"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90444/estudo-da-patogenicidade-de-amostras-de-virus-entericos-de-origem-aviaria-astrovirus-virus-da-nefr/", "resume": "\n              Astrov\u00edrus de galinha (CAstV), v\u00edrus da nefrite avi\u00e1ria (ANV) e parvov\u00edrus de galinha (CHPV) s\u00e3o v\u00edrus que foram relacionados com problemas ent\u00e9ricos em lotes comerciais de galinhas, sendo identificados em galinhas com sintomas de doen\u00e7a ent\u00e9rica. Estes v\u00edrus ent\u00e9ricos podem estar relacionados com problemas digestivos que afetam a avicultura e causam perdas econ\u00f4micas importantes provocadas pela falta de convers\u00e3o alimentar, disparidade no crescimento e morte. Existem poucas informa\u00e7\u00f5es com respeito a estes tr\u00eas v\u00edrus que est\u00e3o sendo investigados como causadores de problemas ent\u00e9ricos, especialmente de diarreia, sintoma relacionado com a s\u00edndrome do nanismo e perda de ganho de peso nas granjas av\u00edcolas. No Brasil, foram detectados e isolados de galinhas e frangos comerciais sadios ou com problemas ent\u00e9ricos. Ainda n\u00e3o se conhece o envolvimento destes v\u00edrus como causadores de doen\u00e7as ent\u00e9ricas, assim como, n\u00e3o se determinou se apenas um v\u00edrus ou a combina\u00e7\u00e3o entre estes \u00e9 a causa destas doen\u00e7as. A falta de conhecimento da patogenia destes v\u00edrus torna importante a determina\u00e7\u00e3o de sua patogenicidade in vivo, pois estas informa\u00e7\u00f5es contribuir\u00e3o para um melhor conhecimento das caracter\u00edsticas destas doen\u00e7as ent\u00e9ricas. Cepas virais de astrov\u00edrus de galinha, v\u00edrus da nefrite avi\u00e1ria e parvov\u00edrus de galinha isoladas em ovos embrionados de galinha (SPF), no Brasil, no LABOR da FMVZ da USP, provenientes de galinhas e frangos de corte com problemas ent\u00e9ricos, ser\u00e3o selecionadas para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo. O presente projeto tem como objetivo: 1) identificar os v\u00edrus (CHPV, CAstV, ANV) por uma rea\u00e7\u00e3o de PCR e RT-PCR e padronizar rea\u00e7\u00f5es de PCR em tempo real para a quantifica\u00e7\u00e3o destes v\u00edrus; 2) determinar por infec\u00e7\u00e3o experimental se o v\u00edrus individual ou suas combina\u00e7\u00f5es desenvolvem ou n\u00e3o doen\u00e7a ent\u00e9rica em frangos de corte, 3) determinar a patogenicidade destes v\u00edrus in vivo. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["13/08560-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Medicina Veterin\u00e1ria", "Patologia Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Antonio Jos\u00e9 Piantino Ferreira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Antonio Jos\u00e9 Piantino Ferreira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina Veterin\u00e1ria e Zootecnia (FMVZ). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Doen\u00e7as das aves", "Avastrovirus", "Parvovirus", "Virul\u00eancia", "Modelos animais de doen\u00e7as"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Estudo da patogenicidade de amostras de v\u00edrus ent\u00e9ricos de origem avi\u00e1ria (astrov\u00edrus, v\u00edrus da nefrite avi\u00e1ria e parvov\u00edrus) em aves infectadas experimentalmente"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90399/refracao-e-avaliacao-eletrofisiologica-visual-em-caes-submetidos-a-facoemulsificacao-com-implante-de/", "resume": "\n              Exames eletrofisiol\u00f3gicos para a avalia\u00e7\u00e3o da acuidade visual s\u00e3o bastante utilizados na medicina humana, sendo empregados no diagn\u00f3stico e acompanhamento de diversas doen\u00e7as. O potencial visual evocado de varredura (PVEV) \u00e9 um m\u00e9todo objetivo de medi\u00e7\u00e3o da acuidade visual que independe da comunica\u00e7\u00e3o do paciente para realiz\u00e1-lo. Assim, sua aplicabilidade na medicina veterin\u00e1ria mostra-se muito vantajosa, por\u00e9m, atualmente, ainda \u00e9 pouco explorado.Atualmente, o \u00fanico exame eletrofisiol\u00f3gico utilizado de forma ampla na pr\u00e1tica cl\u00ednica veterin\u00e1ria \u00e9 o eletrorretinograma (ERG) de campo total. Mas, em decorr\u00eancia da enorme variabilidade dentro das diferentes ra\u00e7as e esp\u00e9cies existentes, h\u00e1 ainda um amplo campo de estudo e padroniza\u00e7\u00f5es a serem realizados. Adicionalmente, outros exames eletrorretinogr\u00e1ficos ainda n\u00e3o foram aplicados na medicina veterin\u00e1ria, como o eletrorretinograma do tipo ON e OFF (ERG ON e OFF), que avalia a comunica\u00e7\u00e3o entre fotorreceptores e c\u00e9lulas bipolares da retina. O estudo desses exames em animais \u00e9 importante n\u00e3o apenas para o meio veterin\u00e1rio, mas tamb\u00e9m para seu desenvolvimento como modelo de estudo na medicina humana. Para padronizar o ERG do tipo ON e OFF em c\u00e3es com catarata e determinar a acuidade visual em c\u00e3es submetidos a facoemulsifica\u00e7\u00e3o com e sem implante de lente intraocular (LIO), vinte c\u00e3es da ra\u00e7a Poodle, entre 5 a 12 anos, ser\u00e3o selecionados e igualmente distribu\u00eddos em dois grupos: af\u00e1cico (sem implante de lente intraocular) e pseudof\u00e1cico (com implante de lente intraocular). Quinze c\u00e3es da mesma ra\u00e7a, faixa et\u00e1ria e sem opacidade de meios ser\u00e3o selecionados para compor o grupo f\u00e1cico (grupo controle). Os animais portadores de catarata ser\u00e3o submetidos ao exame de ERG, ERG ON e OFF e, 30 dias ap\u00f3s realizada a cirurgia de facoemulsifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 realizado o PVEV e refratometria ocular. Os animais do grupo f\u00e1cico realizar\u00e3o o PVEV e a refratometria ocular a fim de compara\u00e7\u00e3o.Esse estudo prop\u00f5e-se a analisar a diferen\u00e7a de acuidade visual, de maneira objetiva, entre c\u00e3es da ra\u00e7a Poodle f\u00e1cicos, af\u00e1cicos e pseudof\u00e1cicos. O PVEV e o ERG ON e OFF s\u00e3o testes eletrofisiol\u00f3gicos ainda muito pouco explorados na medicina veterin\u00e1ria e sua aplica\u00e7\u00e3o abre novas portas para a evolu\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de diversas altera\u00e7\u00f5es visuais nos animais (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/19381-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Medicina Veterin\u00e1ria", "Cl\u00ednica e Cirurgia Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ang\u00e9lica de Mendon\u00e7a Vaz Safatle"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ang\u00e9lica de Mendon\u00e7a Vaz Safatle"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina Veterin\u00e1ria e Zootecnia (FMVZ). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Oftalmologia veterin\u00e1ria", "Eletrofisiologia", "Acuidade visual", "Potenciais evocados visuais", "Eletrorretinografia", "Implante de lente intraocular", "Facoemulsifica\u00e7\u00e3o", "C\u00e3es"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Refra\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o eletrofisiol\u00f3gica visual em c\u00e3es submetidos \u00e0 facoemulsifica\u00e7\u00e3o com implante de lente intraocular"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90502/characterization-and-modelling-of-aqueous-two-phase-systems-atps-composed-of-ionic-liquids-ils-a/", "resume": "\n              Atualmente, o desenvolvimento de novos biof\u00e1rmacos para serem utilizados em novas terapias \u00e9 um dos maiores desafios da Ind\u00fastria Farmac\u00eautica. O aumento da competitividade, da capacidade de inova\u00e7\u00e3o e de limita\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas tem obrigado ao desenvolvimento, por parte desta ind\u00fastria, de melhores, produtos (maior qualidade e maior seguran\u00e7a) e a um custo menor. Assim, \u00e9 crucial a diminui\u00e7\u00e3o dos custos operacionais - principalmente relacionados com as etapas de produ\u00e7\u00e3o e purifica\u00e7\u00e3o - pelo desenvolvimento de tecnologias sustent\u00e1veis para a separa\u00e7\u00e3o dos biof\u00e1rmacos. Nesse contexto, os sistemas aquosos de duas fases aquosas (SDFA) compostos por l\u00edquidos i\u00f4nicos (Lis) e pol\u00edmeros surgem como uma t\u00e9cnica atrativa para a separa\u00e7\u00e3o de bioprodutos. O objetivo principal do projeto de colabora\u00e7\u00e3o aqui proposto \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o do comportamento termodin\u00e2mico destes SDFA promissores, e o desenvolvimento de modelos robustos para prever e simular os seus desempenhos numa futura escala-industrial e posterior comercializa\u00e7\u00e3o. Esta proposta pretende apoiar o projeto Jovem Pesquisador FAPESP n\u00b0 2014/16424-7, intitulado \"Otimiza\u00e7\u00e3o e aumento de escala do processo de extra\u00e7\u00e3o l\u00edquido-l\u00edquido com l\u00edquidos i\u00f4nicos (Lis) como ferramenta de separa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do biof\u00e1rmaco anti-leuc\u00eamico L- Asparaginase (ASPase)\", o qual \u00e9 coordenado pelo Dr. Jorge F. B. Pereira. Ademais, esta colabora\u00e7\u00e3o ir\u00e1 apoiar a forma\u00e7\u00e3o de uma rede mais abrangente de investiga\u00e7\u00e3o de alta excel\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o de novos modelos e plataformas para caracterizar os processos sustent\u00e1veis de downstream para a purifica\u00e7\u00e3o de biof\u00e1rmacos, e definir assim as bases para outros futuros projetos em colabora\u00e7\u00e3o. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50058-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Qu\u00edmica", "Processos Industriais de Engenharia Qu\u00edmica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["University of Manchester"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Jorge Fernando Brand\u00e3o Pereira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jorge Fernando Brand\u00e3o Pereira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Maria Gonzales-Miguel\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          University of Manchester.\n                          \n                              (Inglaterra)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas (FCFAR). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Araraquara. Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Pol\u00edmeros (materiais)", "Biofarmac\u00eautica", "Extra\u00e7\u00e3o l\u00edquido-l\u00edquido", "L\u00edquidos i\u00f4nicos", "Termodin\u00e2mica", "Sustentabilidade", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Characterization and modelling of aqueous two-phase systems (ATPS) composed of ionic liquids (ILs) and polymers: a boost towards develiping sustainable biopharmaceutical separion"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/87440/impacto-das-flavanonas-citricas-e-da-limonina-na-qualidade-do-suco-de-laranja/", "resume": "\n              O Brasil \u00e9 o maior produtor mundial de laranja, com mais de 789 mil ha plantados e produ\u00e7\u00e3o de 16,30 milh\u00f5es ton na safra 2013/2014. O Brasil tamb\u00e9m \u00e9 o maior produtor e exportador mundial de suco de laranja. Na safra 2012/2013 foram produzidas 1,25 milh\u00f5es ton de suco de laranja, dos quais 980 mil ton foram de FCOJ e 1,15 milh\u00f5es ton de NFC (205 mil ton de FCOJ equivalente). As exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de suco de laranja corresponderam a 1,19 milh\u00f5es ton, sendo 920 mil ton de FCOJ e 1,15 milh\u00f5es ton de NFC (205 mil tonde FCOJ equivalente). O suco de laranja \u00e9 a bebida mais consumida no mundo, com 35% de participa\u00e7\u00e3o entre os sucos. O consumo di\u00e1rio de suco de laranja vem sendo associado \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as neurodegenerativas, alguns tipos de c\u00e2ncer e doen\u00e7as cardiovasculares, entre outras, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o do risco de hipertens\u00e3o arterial. Tais propriedades est\u00e3o relacionadas \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do suco de laranja, que \u00e9 uma importante fonte de compostos bioativos com atividade antioxidante, como a vitamina C, os flavonoides e carotenoides. Os flavonoides constituem o mais importante grupo de compostos bioativos da laranja, dos quais destacam-se as flavanonas hesperidina e narirrutina. Outra caracter\u00edstica determinante da qualidade do suco de laranja \u00e9 a presen\u00e7a do gosto amargo, considerado fator negativo e depreciador da qualidade sensorial. A presen\u00e7a de subst\u00e2ncias limonoides, como a limonina, \u00e9 respons\u00e1vel pelo desenvolvimento do gosto amargo em sucos de frutas c\u00edtricas mesmo quando presentes em quantidades tra\u00e7o. A influ\u00eancia da matura\u00e7\u00e3o do fruto, do uso de porta-enxerto e da configura\u00e7\u00e3o da extratora sobre o teor de limonina e de flavon\u00f3ides do suco de laranja permitir\u00e1 conhecer os fatores determinantes do desenvolvimento destes compostos no suco. Pouco se conhece sobre os fatores que influenciam a forma\u00e7\u00e3o de limonina e flavonoides no suco de laranja, sobretudo no suco da laranja P\u00eara Rio, principal variedade cultivada no Brasil e respons\u00e1vel por grande parte da exporta\u00e7\u00e3o brasileira de suco de laranja. O objetivo deste projeto \u00e9 avaliar o impacto dos flavanonas hesperidina e narirrutina, e da limonina na qualidade do suco de laranja, utilizando a cromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["13/10138-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de mar\u00e7o de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos", "Ci\u00eancia de Alimentos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Magali Concei\u00e7\u00e3o Monteiro da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Magali Concei\u00e7\u00e3o Monteiro da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas (FCFAR). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Araraquara. Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Qu\u00edmica de alimentos", "Sucos de frutas", "Laranja", "Flavanonas", "Hesperidina", "Qualidade dos alimentos", "Cromatografia l\u00edquida de alta press\u00e3o"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Impacto das flavanonas c\u00edtricas e da limonina na qualidade do suco de laranja"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89886/eicosanoides-e-a-biologia-dos-gliomas-influencia-sobre-a-proliferacao-e-migracao-celular-e-a-respos/", "resume": "\n              Embora existam estudos gen\u00e9ticos e de prote\u00f4mica em gliomas que permitem a subdivis\u00e3o dos tumores em v\u00e1rios grupos: mesenquimal, cl\u00e1ssico, neural, pr\u00f3-neural e seu subgrupo G-CIMP, estes dados ainda n\u00e3o impactaram como esperado no surgimento de novos tratamentos mais direcionados e mais eficazes para pacientes acometidos com glioma. Estudos anteriores em nosso grupo t\u00eam identificado perfis alterados de lip\u00eddeos bioativos da fam\u00edlia dos eicosanoides entre tumores cerebrais de menor e maior grau de malignidade. O presente projeto pretende ampliar os conhecimentos obtidos de amostras de tumores prim\u00e1rios com o intuito de identificar quais dos eicosanoides (prostaglandinas e os \u00e1cidos hidroxioctadecadien\u00f3icos, hidroxieicosotetraen\u00f3icos e hidroxieicosopentaen\u00f3icos) t\u00eam real import\u00e2ncia para a biologia de c\u00e9lulas de glioma. O objetivo principal do projeto \u00e9 avaliar, em gliomas, a import\u00e2ncia de eicosanoides para (i) o controle de prolifera\u00e7\u00e3o celular e morte celular, (ii) o controle de migra\u00e7\u00e3o e invas\u00e3o celular, e (iii) o controle do fen\u00f4meno de resist\u00eancia a m\u00faltiplas drogas. Baseado em nossos dados anteriores e a escassa literatura sobre ciclooxigenases, lipoxigenases e prote\u00ednas de resist\u00eancia a m\u00faltiplas drogas, acreditamos que a manipula\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis dos eicosanoides e do seu metabolismo pode ter uma influ\u00eancia positiva sobre a resposta de gliomas aos agentes quimioter\u00e1picos.  Esperamos no presente projeto identificar quais eicosanoides poder\u00e3o servir como novos alvos para o desenvolvimento de tratamentos adjuvantes eficazes. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/08777-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Bioqu\u00edmica", "Metabolismo e Bioenerg\u00e9tica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Alison Colquhoun"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Alison Colquhoun"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas (ICB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Neoplasias cerebrais", "Glioma", "Prolifera\u00e7\u00e3o celular", "Eicosanoides", "Movimento celular", "Resist\u00eancia a medicamentos", "Quimioterapia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Eicosan\u00f3ides e a biologia dos gliomas: influ\u00eancia sobre a prolifera\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o celular e a resposta \u00e0s drogas quimioter\u00e1picas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90313/avaliacao-do-teste-para-o-gene-3-do-cancer-da-prostata-pca3-como-estrategia-para-melhorar-a-especi/", "resume": "\n              Introdu\u00e7\u00e3o: Ant\u00edgeno Prost\u00e1tico espec\u00edfico (PSA) e Exame d\u00edgito retal (EDR) constituem as duas principais ferramentas na detec\u00e7\u00e3o do C\u00e2ncer de Pr\u00f3stata (CP). Entretanto, s\u00e3o m\u00e9todos pouco confi\u00e1veis quando utilizados em homens com suspeita persistente de CP quando de uma primeira bi\u00f3psia negativa. Sabe-se que entre 25-30% dos homens ter\u00e3o CP diagnosticados na segunda bi\u00f3psia prost\u00e1tica. O problema \u00e9 que os outros 70-75% ser\u00e3o submetidos a re-bi\u00f3pias desnecessariamente gerando ansiedade, e poss\u00edveis complica\u00e7\u00f5es do procedimento. Na \u00faltima d\u00e9cada, surgiram marcadores moleculares cujo objetivo \u00e9 tentar fazer uma triagem dos casos com maior chance de re-bx positiva, entre eles o Gene 3 do C\u00e2ncer de Pr\u00f3stata (PCA3). A detec\u00e7\u00e3o deste gene se faz por um teste de amplifica\u00e7\u00e3o de \u00e1cido nucl\u00e9ico que \u00e9 altamente expresso em c\u00e9lulas cancerosas de pr\u00f3stata e sua detec\u00e7\u00e3o na urina \u00e9 pr\u00e1tica e vi\u00e1vel. Tal gene est\u00e1 66 vezes mais expresso no c\u00e2ncer de Pr\u00f3stata que em patologias benignas.ObjetivoAvaliar o uso do PCA3 em homens com suspeita persistente de c\u00e2ncer de pr\u00f3stata como ferramenta para diminuir o n\u00famero de rebi\u00f3psias. Materiais e M\u00e9todosAvalia\u00e7\u00e3o prospectiva de cento e cinquenta (n=150) homens entre 45 e 75 anos com necessidade de rebi\u00f3psia de pr\u00f3stata por PSA persistentemente elevado (entre 2.5 e 10 ng/ml) e/ou EDR alterado ap\u00f3s pelo menos uma primeira bi\u00f3psia negativa para CP. O projeto tem aprova\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Funda\u00e7\u00e3o Pio XII - Hospital de C\u00e2ncer de Barretos (524/2011) e todos os pacientes ter\u00e3o o Termo de Consentimento livre e esclarecido assinados. Ser\u00e1 realizada em cada homem antes da rebi\u00f3psia a coleta da urina ap\u00f3s massagem prost\u00e1tica para dosagem do PCA3. A seguir, ser\u00e3o realizadas as bi\u00f3psias de pr\u00f3stata guiada por Ultrassom transretal de 16 fragmentos ou mais. A an\u00e1lise do PCA3 se processar\u00e1 no Centro de Pesquisas em Oncologia Molecular (CPOM). As bi\u00f3psias de pr\u00f3stata ser\u00e3o analisadas pelo mesmo patologista do Departamento de Patologia. Todos os departamentos envolvidos no estudo s\u00e3o do Hospital de C\u00e2ncer de Barretos/Funda\u00e7\u00e3o Pio XII. A an\u00e1lise estat\u00edstica de sensibilidade, especificidade, Valor preditivo positivo, valor preditivo negativo, acur\u00e1cia e Curva ROC para o PCA3 ser\u00e3o realizadas separadamente e em associa\u00e7\u00e3o a par\u00e2metros cl\u00ednicos.Palavras chaveC\u00e2ncer de Pr\u00f3stata, Rastreamento, PCA3, DD3, Rebi\u00f3psia de Pr\u00f3stata (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/24536-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Sa\u00fade Coletiva", "Medicina Preventiva"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Eliney Ferreira Faria"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Eliney Ferreira Faria"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Hospital do C\u00e2ncer de Barretos. Funda\u00e7\u00e3o Pio XII (FP). Barretos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Urologia", "Neoplasias da pr\u00f3stata", "Bi\u00f3psia", "Marcador molecular", "Ant\u00edgeno prost\u00e1tico espec\u00edfico"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o do teste para o gene 3 do c\u00e2ncer da pr\u00f3stata (PCA3) como estrat\u00e9gia para melhorar a especificidade das bi\u00f3psias em homens com suspeita deste tumor"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90311/molecular-regulation-of-germ-cell-proliferation-the-effects-of-thermal-stress-and-sex-steroids-and/", "resume": "\n              As c\u00e9lulas germinativas correspondem a um tipo espec\u00edfico de c\u00e9lulas que d\u00e3o origem a gametas em vertebrados. Durante os primeiros est\u00e1gios do desenvolvimento, elas migram para o prim\u00f3rdio gonadal, iniciam a proliferar por mitose e ent\u00e3o algumas delas entram em meiose para formar os gametas. Este processo est\u00e1 sob controle de uma complexa cascata gen\u00e9tica, de ester\u00f3ides sexuais e tamb\u00e9m s\u00e3o influenciados por v\u00e1rios par\u00e2metros do ambiente circuncidante. Entre estes, a temperatura da \u00e1gua \u00e9 um dos fatores mais estudados no grupo de peixes, que em algumas circunst\u00e2ncias pode inibir a prolifera\u00e7\u00e3o/diferencia\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas germinativas ou mesmo induzir a deple\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de apoptose. Este estudo ser\u00e1 desenvolvido para clarificar a regula\u00e7\u00e3o das cascatas gen\u00e9ticas e end\u00f3crinas envolvidas no destino das c\u00e9lulas germinativas sobre condi\u00e7\u00f5es normais e de estresse t\u00e9rmico no medaka, na truta arco-\u00edris e tamb\u00e9m no peixe-rei sulamericano. Tr\u00eas genes envolvidos tanto em prolifera\u00e7\u00e3o como apoptosis de elementos germinais selecionados com base em estudos anteriores, pen-2, p53 e amh, ser\u00e3o investigados durante a diferencia\u00e7\u00e3o e matura\u00e7\u00e3o gonadal, por an\u00e1lises transcript\u00f4micas (qRT-PCR \u00e9 ISH), de imunohistoqu\u00edmica (IHC), e funcionais (knockdown/knockout por morpholino ou CRIPR). Este estudo ir\u00e1 contribuir para clarificar a fisiologia reprodutiva de muitas esp\u00e9cies e poder\u00e1 ter implica\u00e7\u00f5es significantes para o desenvolvimento de tecnologias de aquacultura. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/50790-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Gen\u00e9tica", "Gen\u00e9tica Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Ricardo Shohei Hattori"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ricardo Shohei Hattori"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Juan Ignacio Fernandino\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios (APTA). Secretaria de Agricultura e Abastecimento (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["13/17612-9 - Caracteriza\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, controle de sexo e transplantes de c\u00e9lulas germinativas em estoques cultivados de salmon\u00eddeos da Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Salmonicultura de Campos do Jord\u00e3o"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Molecular regulation of germ cell proliferation: the effects of thermal stress and sex steroids and the roles of PEN-2, P53 and AMH genes"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90310/sincronizacao-em-redes-heterogeneas-aleatorias/", "resume": "\n              Resultados recentes revelaram que as redes t\u00edpicas t\u00eam m\u00faltiplas escalas caracterizados por diferentes n\u00edveis de conectividade. Estas redes heterog\u00eaneas exibem din\u00e2mica sincrona que depende da  escala de conectividade. Exemplos not\u00e1veis s\u00e3o encontrados no c\u00e9rebro, onde a sincroniza\u00e7\u00e3o entre os neur\u00f3nios altamente ligados molda a rede. Estes  fen\u00f4menos de sincroniza\u00e7\u00e3o  s\u00e3o alta-dimensional e permanecem vastamente inexplorados. O desafio \u00e9 desenvolver princ\u00edpios de redu\u00e7\u00e3o de dimens\u00e3o em diferentes escalas de rede que permitem a descri\u00e7\u00e3o da sincroniza\u00e7\u00e3o.O objetivo desta proposta \u00e9 estabelecer um grupo de pesquisa para liderar o desenvolvimento de uma teoria para a sincroniza\u00e7\u00e3o em redes heterog\u00eaneas. Eu aponto a seguinte objetivo:(1) O desenvolvimento de princ\u00edpios de redu\u00e7\u00e3o para descrever a din\u00e2mica de sincroniza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios n\u00edveis de conectividade. Viso estabelecer uma teoria probabil\u00edstica para fornecer uma descri\u00e7\u00e3o low-dimensional para fen\u00f3menos de sincroniza\u00e7\u00e3o em termos de detalhes microsc\u00f3picos da rede. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/08958-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "F\u00edsica", "F\u00edsica Geral"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Tiago Pereira da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Tiago Pereira da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o (ICMC). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Sincroniza\u00e7\u00e3o", "Redes complexas", "Estabilidade de sistemas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Sincroniza\u00e7\u00e3o em redes heterog\u00eaneas aleat\u00f3rias"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90137/degradacao-da-lignina-presente-no-bagaco-de-cana-de-acucar-via-fungos-decompositores-visando-a-prod/", "resume": "\n              Os res\u00edduos provenientes das ind\u00fastrias produtoras de \u00e1lcool e a\u00e7\u00facar chegam a atingir em perspectivas de baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar 280 kg baga\u00e7o/tonelada de cana-de-a\u00e7\u00facar, causando um impacto significativo no ambiente e sendo prejudicial \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. O Brasil \u00e9 hoje o maior produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar do mundo, com uma produ\u00e7\u00e3o na safra 2012/2013 de 589 milh\u00f5es de toneladas, sendo que a maior parte deste cultivo \u00e9 encontrada no estado de S\u00e3o Paulo. Atualmente o Brasil tem dificuldade em gerar energia suficiente a ser distribu\u00edda para todo territ\u00f3rio nacional, gerando um impacto socioecon\u00f4mico relevante. O objetivo deste projeto ser\u00e1 realizar um estudo t\u00e9rmico do baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar, ap\u00f3s cultivo de um fungo decompositor de lignina, o basidiomiceto Pleurotus sp. Este fungo trabalha na bioconvers\u00e3o de res\u00edduos lignocelul\u00f3sicos, atrav\u00e9s da decomposi\u00e7\u00e3o do substrato s\u00f3lido. As amostras secas e pirolisadas ser\u00e3o caracterizadas em termos termogravim\u00e9tricos (TG), diferencial termogravim\u00e9trico (DTG), an\u00e1lise t\u00e9rmica diferencial (DTA) e calorimetria explorat\u00f3ria diferencial (DSC), onde ser\u00e3o realizados os estudos de poder calor\u00edfico, entalpia e energia de ativa\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise morfol\u00f3gica por microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV) ser\u00e1 de suma import\u00e2ncia na verifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis mudan\u00e7as f\u00edsicas na estrutura. Outras an\u00e1lises como difra\u00e7\u00e3o de raios-X, an\u00e1lise elementar e termoporometria, nos apresentar\u00e3o aspectos f\u00edsico-qu\u00edmicos ap\u00f3s a varia\u00e7\u00e3o que, provavelmente ocorrer\u00e1, do substrato utilizado no cultivo destes fungos. Ser\u00e3o realizadas an\u00e1lises para o teor de lignina, holocelulose, hemiceluloses, carbono fixo e teor de cinzas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/15728-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Programa BIOEN", "Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Recursos Florestais e Engenharia Florestal", "Energia de Biomassa Florestal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Leandro Cardoso de Morais"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Leandro Cardoso de Morais"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancia e Tecnologia. Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Sorocaba. Sorocaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["An\u00e1lise t\u00e9rmica", "Lignina", "Baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar", "Pir\u00f3lise", "Fungos", "Biocombust\u00edveis"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Degrada\u00e7\u00e3o da lignina presente no baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar via fungos decompositores, visando a produ\u00e7\u00e3o de um biocombust\u00edvel s\u00f3lido de alto poder calor\u00edfico"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90135/alteracoes-respiratorias-anatomofuncionais-observadas-em-um-modelo-experimental-da-doenca-de-parkins/", "resume": "\n              A doen\u00e7a de Parkinson (DP) \u00e9 uma desordem neurodegenerativa caracterizada clinicamente por tremor, rigidez, acinesia (ou bradicinesia) e instabilidade postural. Patofisiologicamente, a DP \u00e9 classificada como uma sinucleinopatia associada predominantemente \u00e0 perda de neur\u00f4nios dopamin\u00e9rgicos na subst\u00e2ncia negra, mas outros neur\u00f4nios do tronco encef\u00e1lico podem tamb\u00e9m estar degenerados na DP, contribuindo n\u00e3o s\u00f3 para as altera\u00e7\u00f5es motoras, mas tamb\u00e9m n\u00e3o motoras observadas nessa patologia. Em pacientes que apresentam a DP tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar defici\u00eancias respirat\u00f3rias cujos mecanismos ainda n\u00e3o est\u00e3o muito bem esclarecidos. As diversas altera\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias observadas na DP podem ser caracterizadas como obstru\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas superiores, complica\u00e7\u00f5es resultantes da ingest\u00e3o de medicamentos, complica\u00e7\u00f5es resultantes da retirada de medicamentos e, por fim, pneumonia. O objetivo deste projeto \u00e9 estudar os poss\u00edveis mecanismos envolvidos nos problemas respirat\u00f3rios que est\u00e3o associados \u00e0 DP. Dessa forma, buscaremos estudar, primeiramente, a exist\u00eancia de proje\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas entre a subst\u00e2ncia negra e os n\u00facleos bulbares envolvidos no controle da respira\u00e7\u00e3o, utilizando a inje\u00e7\u00e3o de tra\u00e7adores anter\u00f3grado e retr\u00f3grado nessas regi\u00f5es. Al\u00e9m disso, torna-se importante tamb\u00e9m estudar os efeitos produzidos na resposta ventilat\u00f3ria basal e induzida por hipercapnia e/ou hip\u00f3xia em animais submetidos ao protocolo de indu\u00e7\u00e3o de DP pela inje\u00e7\u00e3o no caudado-put\u00e2men (CPu) de 6-hidroxi-dopamina (6-OHDA), um agente neurot\u00f3xico seletivo para c\u00e9lulas catecolamin\u00e9rgicas, produzindo um modelo de DP que gera ampla resposta inflamat\u00f3ria. A avalia\u00e7\u00e3o dessas respostas respirat\u00f3rias funcionais ser\u00e1 realizada por um per\u00edodo de 60 dias ap\u00f3s a inje\u00e7\u00e3o da 6-OHDA no CPu. Al\u00e9m dessa avalia\u00e7\u00e3o funcional, ap\u00f3s 60 dias da inje\u00e7\u00e3o, os animais ser\u00e3o sacrificados e perfundidos e ter\u00e3o seus enc\u00e9falos removidos para tratamento de imunoistoqu\u00edmica para avalia\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es neuroanat\u00f4micas em regi\u00f5es localizadas no bulbo respons\u00e1veis pelo controle neural da respira\u00e7\u00e3o. E, por fim, investigaremos se a estimula\u00e7\u00e3o seletiva dos neur\u00f4nios restantes nas regi\u00f5es bulbares envolvidas no controle neural da respira\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de restaurar a fun\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/22406-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Fisiologia", "Fisiologia de \u00d3rg\u00e3os e Sistemas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ana Carolina Thomaz Takakura"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ana Carolina Thomaz Takakura"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas (ICB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Sistema nervoso central", "Optogen\u00e9tica", "Sistema respirat\u00f3rio", "Doen\u00e7a de Parkinson", "Modelos animais de doen\u00e7as"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Altera\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias anatomofuncionais observadas em um modelo experimental da Doen\u00e7a de Parkinson"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90132/o-papel-da-inflamacao-associada-ao-cancer-na-disseminacao-regional-do-carcinoma-epidermoide-da-cavid/", "resume": "\n              A inflama\u00e7\u00e3o parece ser tanto fator de risco como importante fator de promo\u00e7\u00e3o de numerosos tipos de neoplasia e evid\u00eancias mostram que, potencialmente, tamb\u00e9m em carcinoma epidermoide da cavidade bucal. Um importante componente do infiltrado celular peritumoral \u00e9 o macr\u00f3fago associado ao tumor, que apresenta fen\u00f3tipo alternativamente ativado, com produ\u00e7\u00e3o de fatores inflamat\u00f3rios sol\u00faveis indutores de neoangiog\u00eanese, de degrada\u00e7\u00e3o da matriz extracelular e de transi\u00e7\u00e3o epit\u00e9lio-mesenquimal nas c\u00e9lulas tumorais. Estes mecanismos e caracter\u00edsticas induzidos no tecido tumoral s\u00e3o essenciais ao processo de metastatiza\u00e7\u00e3o e, em se tratando de carcinoma epidermoide da cavidade bucal, especialmente \u00e0 metastatiza\u00e7\u00e3o regional. Objetivos. Este trabalho buscar\u00e1 investigar fatores do componente inflamat\u00f3rio associado ao carcinoma epidermoide da cavidade bucal que est\u00e3o relacionados a indu\u00e7\u00e3o de fen\u00f3tipo invasivo neste tipo tumoral e seu papel na metastatiza\u00e7\u00e3o linfonodal cervical. M\u00e9todos. A densidade de macr\u00f3fagos intra e peritumorais e a express\u00e3o pelas c\u00e9lulas tumorais de marcadores de transi\u00e7\u00e3o epit\u00e9lio mesenquimal ser\u00e3o avaliados por imunoistoqu\u00edmica e correlacionados com a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de met\u00e1stase linfonodal cervical. Estudos in vitro ser\u00e3o realizados a fim de caracterizar o fen\u00f3tipo do infiltrado de macr\u00f3fagos em tecido fresco de carcinoma epidermoide de l\u00edngua, sua a\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o do crescimento e invasividade tumoral e o papel do fator inibit\u00f3rio da migra\u00e7\u00e3o de macr\u00f3fagos em sua polariza\u00e7\u00e3o fenot\u00edpica. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03453-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcos Brasilino de Carvalho"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcos Brasilino de Carvalho"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Hospital Heli\u00f3polis.  Unidade de Gest\u00e3o Assistencial I.  Coordenadoria de Servi\u00e7os de Sa\u00fade (CSS). Secretaria da Sa\u00fade (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neoplasias bucais", "Carcinoma de c\u00e9lulas escamosas", "Inflama\u00e7\u00e3o", "Macr\u00f3fagos", "Met\u00e1stase linf\u00e1tica"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "O papel da inflama\u00e7\u00e3o associada ao c\u00e2ncer na dissemina\u00e7\u00e3o regional do carcinoma epiderm\u00f3ide da cavidade bucal"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90104/interface-da-resposta-imunologica-na-obesidade-e-tuberculose/", "resume": "\n              A tuberculose \u00e1 a doen\u00e7a que causa o maior n\u00famero de mortes no mundo decorrente de infec\u00e7\u00e3o bacteriana. Mesmo sendo amplamente estudada considerando-se a rela\u00e7\u00e3o do hospedeiro com o bacilo Mycobacterium tuberculosis, agente etiol\u00f3gico da doen\u00e7a, o conjunto de fatores que levam indiv\u00edduos imunocompetentes a desenvolverem a tuberculose ativa e progressiva \u00e9 complexo e ainda n\u00e3o est\u00e1 completamente esclarecido. Dados gerados a partir de modelos experimentais mostram que a infec\u00e7\u00e3o com M. tuberculosis gera resposta imune celular, caracterizada, de modo geral, pela presen\u00e7a de macr\u00f3fagos classicamente ativados (M1) e linf\u00f3citos T CD4+ produtores de IFN-g, sendo tal padr\u00e3o associado com perfil protetor. Por\u00e9m, esse mesmo perfil de resposta promove intensa inflama\u00e7\u00e3o nessa doen\u00e7a cr\u00f4nica. Dentre os fatores s\u00f3cio-econ\u00f4micos associados ao maior risco de desenvolver ou reativar a tuberculose destacam-se a desnutri\u00e7\u00e3o, o alcoolismo e os aglomerados populacionais. Compreender como diferentes fatores interferem na resposta dos indiv\u00edduos frente ao bacilo M. tuberculosis \u00e9 imprescind\u00edvel para auxiliar na busca de novas terapias para tuberculose. Nesse contexto, surge um novo campo de pesquisa, o Imunometabolismo. Durante os \u00faltimos 25 anos, houve aumento na incid\u00eancia da obesidade no mundo. Nos indiv\u00edduos obesos, o tecido adiposo constitui-se, al\u00e9m dos adip\u00f3citos, de leuc\u00f3citos, como macr\u00f3fagos e c\u00e9lulas T. Disfun\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas em pessoas obesas est\u00e3o diretamente relacionadas com abund\u00e2ncia de citocinas proinflamat\u00f3rias. A inflama\u00e7\u00e3o gerada em decorr\u00eancia da obesidade \u00e9 denominada metainflama\u00e7\u00e3o. Caracteriza-se por menor magnitude que aquela existente nas doen\u00e7as imuno-mediadas. A metainflama\u00e7\u00e3o contribui para o desenvolvimento de doen\u00e7as cr\u00f4nicas, infecciosas ou n\u00e3o. Por\u00e9m, associa\u00e7\u00f5es entre a obesidade e infec\u00e7\u00e3o por M. tuberculosis ainda n\u00e3o foram investigadas detalhadamente. Nossa hip\u00f3tese inicial \u00e9 de que a resposta inflamat\u00f3ria gerada em decorr\u00eancia da obesidade pode ser delet\u00e9ria e promover progress\u00e3o da tuberculose, embora uma associa\u00e7\u00e3o inversa entre sobrepeso e tuberculose tenha sido descrita em estudos epidemiol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foi descrito que a obesidade pode modular negativamente a fun\u00e7\u00e3o de determinadas c\u00e9lulas do sistema imunol\u00f3gico. Assim, visando compreender melhor o papel da inflama\u00e7\u00e3o na tuberculose, nesse projeto vamos estudar como a obesidade afeta a suscetibilidade ou resist\u00eancia e mecanismos intr\u00ednsecos \u00e0 infec\u00e7\u00e3o por M. tuberculosis. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/00774-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Imunologia", "Imunologia Celular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Jo\u00e3o Santana da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jo\u00e3o Santana da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina de Ribeir\u00e3o Preto (FMRP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Tuberculose", "Mycobacterium tuberculosis", "Resposta imune", "Macr\u00f3fagos", "Linf\u00f3citos T CD4-positivos", "Citocinas", "Interleucina-18", "Obesidade"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Interface da resposta imunol\u00f3gica na obesidade e tuberculose"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90112/o-trabalho-do-professor-indicadores-de-burnout-e-depressao-praticas-educativas-e-comportamento-dos/", "resume": "\n              A ocorr\u00eancia do burnout em professores pode afetar tamb\u00e9m suas pr\u00e1ticas educativas, seu repert\u00f3rio de habilidades sociais e o comportamento de alunos. Na literatura tais vari\u00e1veis s\u00e3o abordadas de forma independente, o que dificulta sua compreens\u00e3o. Este estudo tem como objetivos correlacionar e predizer as vari\u00e1veis: condi\u00e7\u00f5es de trabalho do professor, indicadores de burnout e depress\u00e3o, pr\u00e1ticas educativas do professor e o repert\u00f3rio de habilidades sociais e de problemas de comportamento dos alunos. Participar\u00e3o do estudo 120 professores distribu\u00eddos em dois grupos: 1) 60 professores do ensino regular com inser\u00e7\u00e3o de alunos com defici\u00eancia e/ou de salas de recursos multifuncionais que participam de um curso de aperfei\u00e7oamento na modalidade de ensino \u00e0 dist\u00e2ncia (EAD) sobre pr\u00e1ticas educativas em Educa\u00e7\u00e3o Especial e Inclusiva e b) 60 professores do ensino regular com inser\u00e7\u00e3o de alunos com defici\u00eancia e/ou de salas de recursos multifuncionais de escolas do ensino fundamental (presencial) de um munic\u00edpio de m\u00e9dio porte do interior e S\u00e3o Paulo. Para a coleta de dados ser\u00e3o utilizados: 1) Question\u00e1rio sobre a percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre o trabalho docente, 2) O Invent\u00e1rio da S\u00edndrome de Burmout - ISB, 3) Question\u00e1rio de Capacidades e Dificuldades - Vers\u00e3o de Pais e Professores - SDQ, 4) Question\u00e1rio sobre Sa\u00fade do/da Paciente - PHQ 9 e 5) Checklist de habilidades sociais educativas e de pr\u00e1ticas negativas - Professores. Os dados foram analisados com estat\u00edstica descritiva (m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o), correla\u00e7\u00e3o (Teste Spearman) e an\u00e1lises de regress\u00e3o lineares. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/21977-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Humanas", "Psicologia", "Tratamento e Preven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Nilson Rog\u00e9rio da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Nilson Rog\u00e9rio da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias (FFC). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Mar\u00edlia. Mar\u00edlia, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Sa\u00fade do trabalhador", "Pr\u00e1tica de ensino", "Professores", "Depress\u00e3o", "Estudantes", "Dist\u00farbios do comportamento"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "O trabalho do professor, indicadores de Burnout e depress\u00e3o, pr\u00e1ticas educativas e comportamento dos alunos: correla\u00e7\u00e3o e predi\u00e7\u00e3o"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90051/staphylococcus-spp-isolados-de-mastite-subclinica-bovina-em-diferentes-estados-brasileiros-resiste/", "resume": "\n              A mastite \u00e9 considerada um grande problema na pecu\u00e1ria leiteira e o uso frequente de antimicrobianos contribui para o aumento da press\u00e3o seletiva de micro-organismos resistentes aos principais f\u00e1rmacos. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade Animal visa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade animal e humana contra o risco da resist\u00eancia antimicrobiana resultante do tratamento de animais doentes. O presente trabalho tem como objetivos identificar e caracterizar o perfil clonal, bem como os fatores de virul\u00eancia e de resist\u00eancia aos antimicrobianos em Staphylococcus spp. isolados do leite de bovinos com mastite subcl\u00ednica de v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil. As amostras ser\u00e3o concedidas pela Embrapa Gado de Leite, e ser\u00e3o provenientes de 6 estados brasileiros, incluindo Paran\u00e1, Santa Catarina, Rio Grande do Sul, Minas Gerais, S\u00e3o Paulo e Pernambuco. Ser\u00e3o inclu\u00eddas no estudo todas as amostras de Staphylococcus spp. que se mostraram resistentes \u00e0 oxacilina pelo m\u00e9todo de disco difus\u00e3o. As amostras inclu\u00eddas no estudo ser\u00e3o submetidas a identifica\u00e7\u00e3o fenot\u00edpica e genot\u00edpica,  investiga\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de genes codificadores de enterotoxinas, biofilme, determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 oxacilina pela pesquisa do gene mecA e mecA hom\u00f3logo (mecC) e triagem de resist\u00eancia \u00e0 vancomicina. Os isolados positivos para a presen\u00e7a dos genes codificadores de toxinas e biofilme ser\u00e3o submetidos a t\u00e9cnica de qRT-PCR para determinar a express\u00e3o desses fatores de virul\u00eancia. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 investigado o perfil clonal dos Staphylococcus spp. por meio da t\u00e9cnica de eletroforese de campo-pulsado (PFGE) e tipagem por Multilocus sequence Typing (MLST) dos clones prevalentes.  Dessa forma, a pesquisa do perfil clonal das esp\u00e9cies de estafilococos isolados do leite bovino poder\u00e1 contribuir para compreens\u00e3o do padr\u00e3o de cepas presentes em diferentes rebanhos, possibilitando medidas de preven\u00e7\u00e3o e controle da dissemina\u00e7\u00e3o de clones de estafilococos patog\u00eanicos e multirresistentes em diferentes regi\u00f5es brasileiras. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/01401-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Medicina Veterin\u00e1ria", "Medicina Veterin\u00e1ria Preventiva"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria de Lourdes Ribeiro de Souza da Cunha"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria de Lourdes Ribeiro de Souza da Cunha"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Bioci\u00eancias (IBB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Microbiologia veterin\u00e1ria", "Mastite bovina", "Fatores de virul\u00eancia", "Staphylococcus", "Resist\u00eancia microbiana a medicamentos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Staphylococcus spp. isolados de mastite subcl\u00ednica bovina em diferentes estados brasileiros: resist\u00eancia antimicrobiana, detec\u00e7\u00e3o dos fatores de virul\u00eancia e identifica\u00e7\u00e3o do perfil clonal"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90050/influencia-das-vias-de-sinalizacao-mtor-stat13-e-inos-na-atividade-de-celulas-dendriticas-toleroge/", "resume": "\n              C\u00e9lulas dendr\u00edticas (DCs) s\u00e3o capazes de polarizar a resposta imune para um contexto inflamat\u00f3rio ou anti-inflamat\u00f3rio dependendo do seu est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o/ativa\u00e7\u00e3o, gerando c\u00e9lulas T reguladoras ou com perfil Th1, Th2, Th9 e Th17. DCs imaturas tamb\u00e9m s\u00e3o chamadas de tolerog\u00eanicas. Um n\u00famero crescente de estudos t\u00eam demonstrado que a modula\u00e7\u00e3o de DCs \u00e9 uma abordagem inovadora no controle da inflama\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica observada em doen\u00e7as autoimunes, como a esclerose m\u00faltipla e a artrite reumat\u00f3ide. Neste contexto, nosso grupo demonstrou que o tratamento com cloroquina (CQ), um agente antimal\u00e1rico, gerou c\u00e9lulas dendr\u00edticas tolerog\u00eanicas (DC-CQ) in vitro. Demonstramos tamb\u00e9m que as DC-CQ induzem a gera\u00e7\u00e3o de linf\u00f3citos T reguladores e suprimem a ativa\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas T efetoras. N\u00e3o obstante, a transfer\u00eancia adotiva de DC-CQ reduziu a neuro-inflama\u00e7\u00e3o autoimune em modelo de esclerose m\u00faltipla, a Encefalomielite Autoimune Experimental (EAE). Esses achados fomentam a possiblidade da utiliza\u00e7\u00e3o adjunta de DCs tolerog\u00eanicas no tratamento de doen\u00e7as autoimunes. No entanto, a literatura carece de informa\u00e7\u00f5es a respeito da sinaliza\u00e7\u00e3o intracelular envolvida na atividade moduladora de DCs tolerog\u00eanicas. Neste sentido, nos propomos a investigar a influ\u00eancia das vias intracelulares envolvidas no controle metab\u00f3lico (mTOR), na sinaliza\u00e7\u00e3o por citocinas (STAT1/3) e na atividade efetora (\u00f3xido n\u00edtrico, NO) de DCs tolerog\u00eanicas. Acreditamos que uma melhor compreens\u00e3o das cascatas de sinaliza\u00e7\u00e3o em DCs tolerog\u00eanicas facilitar\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o de novos compostos com atividade moduladora sobre DCs bem como no desenho de estrat\u00e9gias terap\u00eauticas mais eficazes para controle da inflama\u00e7\u00e3o autoimune. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/19492-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Imunologia", "Imunologia Celular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Liana Maria Cardoso Verinaud"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Liana Maria Cardoso Verinaud"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Biologia (IB). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["C\u00e9lulas dendr\u00edticas", "Inflama\u00e7\u00e3o", "Cloroquina", "Linf\u00f3citos T reguladores", "Doen\u00e7as autoimunes"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Influ\u00eancia das vias de sinaliza\u00e7\u00e3o mTOR, STAT1/3 e iNOS na atividade de c\u00e9lulas dendr\u00edticas tolerog\u00eanicas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90047/controle-quantico-em-sistemas-dissipativos/", "resume": "\n              Neste projeto de pesquisa iremos estudar a din\u00e2mica  de importantes propriedades qu\u00e2nticas, como fidelidade, correla\u00e7\u00f5es qu\u00e2nticas, emaranhamento e n\u00e3o-Markovianidade, em sistemas qu\u00e2nticos abertos. Nosso principal objetivo \u00e9 desenvolver estrat\u00e9gias eficientes e realistas de prote\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e das opera\u00e7\u00f5es qu\u00e2nticas contra os efeitos delet\u00e9rios do meio ambiente.N\u00f3s estudaremos estrat\u00e9gias de defesa baseadas em (i) desacoplamento din\u00e2mico e na (ii) teoria qu\u00e2ntica de controle \u00f3timo. Iremos determinar e comparar a efic\u00e1cia destes dois diferentes m\u00e9todos de controle al\u00e9m de concaten\u00e1-los a fim de aumentarmos a efici\u00eancia da prote\u00e7\u00e3o. Dois casos em particular ser\u00e3o estudados. Primeiramente vamos estudar sistemas f\u00edsicos onde a dist\u00e2ncia relativa dos qubits pode variar no tempo. Neste caso, focaremos nossa aten\u00e7\u00e3o em Hamiltonianos de intera\u00e7\u00e3o dependentes do tempo sendo que a intera\u00e7\u00e3o com o meio ambiente se comporta de forma independente, quando os qubits est\u00e3o separados, e de forma coletiva, quando os mesmos est\u00e3o pr\u00f3ximos.  Finalmente, vamos incluir sistemas f\u00edsicos constitu\u00eddos por mais n\u00edveis de energia como qutrits e ququarts. Neste caso pretendemos estudar a din\u00e2mica dissipativa e o controle de um dos mais simples algoritmos qu\u00e2nticos recentemente introduzido por Zafer Gedik.. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05581-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "F\u00edsica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Felipe Fernandes Fanchini"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Felipe Fernandes Fanchini"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias (FC). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Bauru. Bauru, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Controle qu\u00e2ntico", "Emaranhamento qu\u00e2ntico"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Controle qu\u00e2ntico em sistemas dissipativos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90010/sistemas-liquido-cristalinos-como-potencial-estrategia-para-incorporacao-do-trans-resveratrol-desen/", "resume": "\n              A exposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da pele \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ultravioleta (UV) pode causar dano direto ao DNA e ocasionar a prolifera\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio (EROs), conduzindo ao desequil\u00edbrio entre estes radicais livres e as enzimas antioxidantes presentes na epiderme, como a super\u00f3xido dismutase (SOD), a catalase (CAT) e a glutationa peroxidase (GPx). Este desequil\u00edbrio leva a um estado definido como estresse oxidativo, o qual pode desencadear uma s\u00e9rie de desordens cut\u00e2neas, dentre elas o c\u00e2ncer de pele. Pesquisas t\u00eam demonstrado que o trans-resveratrol (RES), devido \u00e0s suas propriedades anti-inflamat\u00f3rias, antioxidantes e quimiopreventivas, \u00e9 um f\u00e1rmaco potencial na terapia contra as altera\u00e7\u00f5es decorrentes do estresse oxidativo. Entretanto, algumas de suas propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas, como a limitada solubilidade aquosa, dificultam sua efici\u00eancia terap\u00eautica cut\u00e2nea, uma vez que possui baixa penetra\u00e7\u00e3o na pele. Dessa forma, a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de libera\u00e7\u00e3o nanoestruturados para administra\u00e7\u00e3o cut\u00e2nea do RES, como os sistemas l\u00edquido-cristalinos (SLC), seria extremamente vi\u00e1vel, em virtude de suas caracter\u00edsticas de intera\u00e7\u00e3o com o estrato c\u00f3rneo e outras camadas da pele e capacidade de arranjo do f\u00e1rmaco com efeito protetor e sustentador da libera\u00e7\u00e3o. Os objetivos deste trabalho s\u00e3o desenvolver SLC para incorpora\u00e7\u00e3o do RES e caracteriz\u00e1-los por meio de microscopia de luz polarizada, espalhamento de raios-X de baixo \u00e2ngulo (SAXS), reologia, an\u00e1lise t\u00e9rmica, perfil de textura e bioades\u00e3o in vitro. Ser\u00e3o realizados ensaios de libera\u00e7\u00e3o, reten\u00e7\u00e3o e permea\u00e7\u00e3o in vitro empregando pele de modelo animal. Posteriormente, ser\u00e3o realizados ensaios de citotoxicidade in vitro e efic\u00e1cia anti-inflamat\u00f3ria e antioxidante in vivo em modelo de estresse oxidativo cut\u00e2neo induzido por radia\u00e7\u00e3o UVB. A partir dos resultados obtidos neste projeto, espera-se obter sistemas inovadores que possam ser uma alternativa ao tratamento de desordens cut\u00e2neas decorrentes do estresse oxidativo, contribuindo para o aprimoramento tecnol\u00f3gico e cient\u00edfico do pa\u00eds, atrav\u00e9s do desenvolvimento de novos sistemas nanoestruturados de libera\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos que possam ser acess\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/24180-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Farm\u00e1cia", "Farmacotecnia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marlus Chorilli"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marlus Chorilli"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas (FCFAR). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Araraquara. Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neoplasias cut\u00e2neas", "Estresse oxidativo", "Esp\u00e9cies de oxig\u00eanio reativas", "Antioxidantes", "Resveratrol", "Nanotecnologia", "Sistemas de libera\u00e7\u00e3o de medicamentos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Sistemas l\u00edquido-cristalinos como potencial estrat\u00e9gia para incorpora\u00e7\u00e3o do trans-resveratrol: desenvolvimento, caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica e ensaios biol\u00f3gicos in vitro e in vivo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89950/ligando-os-fatos-sobre-a-interacao-molecular-da-cana-de-acucar-e-o-fungo-biotrofico-patogenico-spori/", "resume": "\n              Sporosorium scitamineum \u00e9 o agente causal da doen\u00e7a conhecida como carv\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar. O carv\u00e3o \u00e9 uma das doen\u00e7as danosas ao cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar e ocorre praticamente em todos os pa\u00edses produtores. \u00c9 caracterizada por inutilizar os colmos, deixando-os em condi\u00e7\u00f5es inadequadas para serem industrializados, reduzindo biomassa e a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e etanol.  S. scitamineum \u00e9 um fungo basideomiceto, dim\u00f3rfico e biotr\u00f3fico. As caracter\u00edsticas da intera\u00e7\u00e3o com a cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o \u00fanicas, pois a planta e o pat\u00f3geno desenvolveram uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima que culmina na forma\u00e7\u00e3o de uma estrutura em forma de chicote composta de tecidos da planta e do fungo que abrigam os milh\u00f5es de esporos de resist\u00eancia do fungo. Essa intera\u00e7\u00e3o \u00e9 parte integrante do ciclo de vida do fungo, que s\u00f3 \u00e9 infeccioso durante a forma\u00e7\u00e3o de uma hifa dicari\u00f3tica e reprodu\u00e7\u00e3o sexuada no hospedeiro. A dissemina\u00e7\u00e3o dos esporos \u00e9 r\u00e1pida no campo se a planta infectada n\u00e3o for erradicada. Os m\u00e9todos para conter a doen\u00e7a dependem de variedades resistentes e t\u00e9cnicas de manejo para a retirada das plantas infectadas no campo.  O objetivo geral deste projeto \u00e9 de ligar os fatos dispon\u00edveis na literatura aos dados obtidos em nossos projetos anteriores com rela\u00e7\u00e3o a relev\u00e2ncia de algumas das fases associadas a resist\u00eancia e susceptibilidade da cana ao carv\u00e3o: defesa pr\u00e9-formada, defesa induzida, e modifica\u00e7\u00f5es no transcriptoma da cana quanto ao metabolismo de a\u00e7\u00facares e horm\u00f4nios vegetais durante o desenvolvimento do fungo. Os experimentos ser\u00e3o conduzidos com base nos resultados de an\u00e1lises de transcript\u00f4mica realizadas anteriormente e de prote\u00f4mica e metabol\u00f4mica que integram esta proposta.  A defesa pr\u00e9-formada est\u00e1 associada aos metab\u00f3litos de folhas modificadas que protegem a regi\u00e3o meristem\u00e1tica em variedades com n\u00edveis vari\u00e1veis de resist\u00eancia; o estresse oxidativo e prote\u00ednas kinases LRR ser\u00e3o alvos de an\u00e1lise quantitativa da express\u00e3o g\u00eanica na resposta induzida; e os genes associados ao metabolismo de a\u00e7\u00facares e relacionados a s\u00edntese e regula\u00e7\u00e3o hormonal durante o desenvolvimento da planta da mesma forma analisados. Novos candidatos ser\u00e3o selecionados com base na metabol\u00f4mica e prote\u00f4mica e todos os dados ser\u00e3o integrados aqueles encontrados na literatura de forma a proporcionar um panorama mais acurado do que acontece in vivo durante a intera\u00e7\u00e3o molecular cana-S. scitamineum. Considerando ainda a intera\u00e7\u00e3o, um estudo visando o entendimento sobre a variabilidade popula\u00e7\u00f5es do pat\u00f3geno foi iniciado em projeto anterior (PROJETO FAPESP N. 2010/05591-9). Neste projeto propomos a expans\u00e3o dessas an\u00e1lises a esp\u00e9cies causadoras de carv\u00e3o em outras gram\u00edneas e de relev\u00e2ncia para o Brasil fazendo uso das tecnologias de sequenciamento de nova gera\u00e7\u00e3o. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/07112-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Agronomia", "Fitossanidade"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Claudia Barros Monteiro Vitorello"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Claudia Barros Monteiro Vitorello"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz (ESALQ). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Piracicaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Doen\u00e7as de plantas", "Carv\u00e3o (doen\u00e7a de planta)", "Cana-de-a\u00e7\u00facar", "Fungos fitopatog\u00eanicos", "Sporosorium scitamineum", "Gen\u00f4mica"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Ligando os fatos sobre a intera\u00e7\u00e3o molecular da cana-de-a\u00e7\u00facar e o fungo biotr\u00f3fico patog\u00eanico Sporisorium scitamineum, causador do carv\u00e3o da cana"}]