[{"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82068/indicadores-microbianos-de-mudancas-climaticas-em-amostras-de-ambientes-extremos-da-antartica-mariti/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/02911-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Programa de Pesquisa sobre Mudancas Climaticas Globais", "Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Oceanografia", "Oceanografia Biologica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Vivian Helena Pellizari"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Vivian Helena Pellizari"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto Oceanografico (IO). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Microbiologia ambiental", "Biodiversidade", "Oceanos e mares", "Antartica", "Mudanca climatica", "Metagenoma"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A resposta dos micro-organismos frente as alteracoes ambientais e climaticas ainda e incerta, pois pouco se conhece sobre as especies que habitam regioes sensiveis a tais alteracoes como a Peninsula Antartica. Os registros biologicos e ambientais da Antartica maritima podem ser estudados a partir de amostras de permafrost, que constitui um tipo especial de solo permanentemente congelado. O permafrost tem como principal caracteristica a preservacao de material biologico por milhares a milhoes de anos, devido a sua temperatura estavel sempre abaixo de zero graus Celsius, servindo como uma importante fonte de estudos de evolucao e biogeografia de micro-organismos. O objetivo deste estudo e estudar a diversidade de Bacteria e Archaea em amostras de permafrost da Peninsula Antartica, cuja origem e deposito de sedimentos marinhos de ate 7.500 anos atras, e comparar com a diversidade de sedimentos marinhos modernos da mesma regiao. Metodos independentes de cultivo baseados no gene RNAr 16S serao utilizados, como eletroforese em gel gradiente desnaturante (DGGE), PCR em tempo real (qPCR) e pirossequenciamento. Os dados serao correlacionados a parametros ambientais das amostras a fim de determinar quais variaveis sao/foram responsaveis pelas diferencas encontradas na estrutura de comunidade. Tais analises serao suportadas por diferentes metodos de bioinformatica e de estatistica multivariada. Os resultados esperados deste estudo constituirao os primeiros relatos da diversidade do permafrost da Peninsula Antartica estudada atraves de metodos independentes de cultivo, contribuindo tambem para uma melhor compreensao das respostas da comunidade microbiana frente a alteracoes ambientais e climaticas no passado da Antartica. (AU)\n            ", "title": "Indicadores microbianos de mudancas climaticas em amostras de ambientes extremos da Antartica maritima"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82065/explorando-a-abordagem-sensor-web-e-o-sensoriamento-participatorio-no-monitoramento-de-rios-urbanos/", "citations": [{"total": 6, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/22550-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Ciencia da Computacao", "Sistemas de Computacao"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Jo Ueyama"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jo Ueyama"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ciencias Matematicas e de Computacao (ICMC). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Redes de computadores", "Sistemas distribuidos", "Sensoriamento remoto", "Monitoramento ambiental", "Rios"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Este projeto de pesquisa visa utilizar a abordagem de Sensor Web e o sensoriamento participatorio no monitoramento de rios urbanos e assim prover uma cidade inteligente. Sensor Web e um conceito novo que tem por objetivo tornar uma rede de sensores sem fio acessivel na Web (Internet). A ideia central consiste em permitir que qualquer usuario da Internet possa ler os dados provenientes dos sensores instalados em rios urbanos. O sensoriamento participatorio e um conceito no qual um grupo de pessoas (ou comunidades) contribui com informacoes de sensoriamento com a finalidade de prover conhecimento em algum aspecto, como por exemplo o meio ambiente. Tais dados podem ser os de poluicao assim como os que sao utilizados para prever as enchentes; este ultimo atraves de um sensor analogico de pressao. Pretende-se utilizar os padroes existentes para isso como a da OGC (Open Geospatial Consortium) e realizar experimentos para saber de sua viabilidade. Dentre outros objetivos, este projeto almeja continuar o trabalho que iniciou com o projeto Jovem Pesquisador da FAPESP (2008/05346-4) tambem na area de rede de sensores sem fio. Durante a vigencia do projeto, foi proposto um middleware baseado em componentes e com isso implementou-se um prototipo para detectar enchentes em rios urbanos. O resultado do projeto foi objeto de duas materias destaques no Boletim Agencia FAPESP em 2010 e em 2011. Alem disso, o prototipo chamado de e-NOE possui interface com o SISMADEN (Sistema de Monitoramento de Desastres Naturais) do INPE. O autor deste projeto pretende continuar esta pesquisa, investigando o uso da abordagem Sensor Web para prover uma cidade inteligente na area de monitoramento de rios urbanos (enchentes e poluicao). Pelos impactos obtidos durante a vigencia do projeto anterior, os mesmos mostraram-se bastante promissores. (AU)\n            ", "title": "Explorando a abordagem sensor web e o sensoriamento participatorio no monitoramento de rios urbanos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82070/mapeamento-dos-determinantes-estruturais-da-proteina-rtg2p-envolvidos-na-sinalizacao-retrograda-e-n/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/00586-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Bioquimica", "Bioquimica de Microorganismos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Jose Ribamar dos Santos Ferreira Junior"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jose Ribamar dos Santos Ferreira Junior"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Artes, Ciencias e Humanidades (EACH). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Envelhecimento", "Saccharomyces cerevisiae", "Leveduras", "Mutagenese sitio-dirigida", "Mitocondrias"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Celulas da levedura Saccharomyces cerevisiae adaptam-se ao estado fisiologico de suas mitocondrias, ativando a transcricao de genes nucleares, uma comunicacao interorganelas conhecida como sinalizacao retrograda. Essa sinalizacao e controlada pelo complexo de fatores de transcricao Rtg1p-Rtg3p. Alta atividade mitocondrial mantem essas proteinas sequetradas no citoplasma, enquanto que, em celulas com disfuncao nas mitocondrias, o complexo migra para o nucleo, onde ativa a transcricao de genes envolvidos na producao de a-cetoglutarato, o precursor de glutamato. A proteina Rtg2p e um modulador positivo deste sistema que, ao se ligar ao fator negativo Mks1p, permite que o complexo Rtg1/3p desloque-se para o nucleo. Embora tenha homologia com exopolifosfatases, possua dominio N-terminal importante para sua funcao e participe dos mecanismos de envelhecimento em levedura, nenhum mapeamento estrutural detalhado foi realizado em Rtg2p. O objetivo deste trabalho e identificar os determinantes estruturais de Rtg2p, envolvidos na sinalizacao retrograda e no envelhecimento de S. cerevisiae. Serao realizados seccionamentos na proteina e produzidos mutantes pontuais atraves de desenho racional por analise de comunidades de aminoacidos correlacionados. A funcao dessas proteinas mutantes sera analisada tanto para a sinalizacao retrograda quanto para o envelhecimento replicativo. Os resultados deste trabalho poderao ter implicacoes com funcoes mitocondriais envolvidas nos processos de envelhecimento, morte celular programada e com doencas neurodegenerativas causadas por deficiencia mitocondrial. (AU)\n            ", "title": "Mapeamento dos determinantes estruturais da proteina Rtg2p, envolvidos na sinalizacao retrograda e no envelhecimento de Saccharomyces cerevisiae"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82067/avaliacao-da-produtividade-oceanica-no-talude-continental-da-bacia-de-campos-margem-sudeste-brasile/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/12510-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Oceanografia", "Oceanografia Geologica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Silvia Helena de Mello e Sousa"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Silvia Helena de Mello e Sousa"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto Oceanografico (IO). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Paleontologia de invertebrados", "Foraminifera", "Talude continental", "Sedimentos", "Isotopos de carbono"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O presente projeto tem como proposta avaliar a produtividade oceanica no talude da Bacia de Campos, margem sudeste Brasileira, com base principalmente na aplicacao de tecnicas micropaleontologicas (analises de foraminiferos bentonicos) e analises de isotopos estaveis d13C em carapacas calcarias de foraminiferos bentonicos. O material a ser analisado nesse projeto consta de amostras de sedimento atuais, que foram coletados ao longo de transectos, desde Cabo Frio ate o limite norte da bacia, entre aproximadamente 400 m a 3000 m de profundidade, em campanha oceanografica realizada no verao/2009. O projeto contara tambem com dados sedimentologicos, da composicao da materia organica no sedimento, e razoes elementares nos sedimentos, que permitirao avaliar processos sedimentares, quantidade e qualidade da materia organica, e potencial oxi-reducao no talude da Bacia de Campos. (AU)\n            ", "title": "Avaliacao da produtividade oceanica no talude continental da Bacia de Campos, margem sudeste brasileira: uma visao a partir de foraminiferos bentonicos e isotopos estaveis"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82071/forma-e-simultaneidade-na-musica-polifonica-pre-tonal/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/20829-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Linguistica, Letras e Artes", "Artes", "Musica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcos Fernandes Pupo Nogueira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcos Fernandes Pupo Nogueira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Artes (IA). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Sao Paulo. Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Teoria musical", "Polifonia"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O projeto aqui apresentado se situa na area da teoria musical e corresponde ao estudo dos agrupamentos discretos da forma musical, especificamente dirigido ao repertorio polifonico da musica europeia pre-tonal. Tem por objetivo desenvolver ferramentas analiticas relacionadas a este campo de estudo que sejam operacionais quando dirigidas a simultaneidade polifonica, notadamente a imitativa. Busca tratar o repertorio polifonico a partir de uma estrategia metodologica em que as diferentes vozes sejam estudadas nao apenas como unidades melodicas separadas ou segmentos lineares, mas de maneira integrada quanto aos aspectos metrico (acentual), ritmico (duracional), de organizacao do espaco de alturas, de conducao vocal contrapontistica e de inter-relacao motivica, a partir da notacao historicamente circunstanciada das obras. O desafio teorico consiste em determinar em que medida e de que maneira e possivel adequar ao repertorio polifonico pre-tonal - considerada a sua complexidade textural -, os conceitos de forma musical a partir de suas unidades discretas de agrupamentos (que nesta pesquisa sao denominados como Agrupamentos Sonoros Plenos) e da teoria tematicista e motivica. (AU)\n            ", "title": "Forma e simultaneidade na musica polifonica pre-tonal"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82064/modelagem-estocastica-da-difusao-de-uma-informacao-em-sistemas-interagentes/", "citations": [{"total": 4, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/03898-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de agosto de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Probabilidade e Estatistica", "Probabilidade"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Pablo Martin Rodriguez"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Pablo Martin Rodriguez"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ciencias Matematicas e de Computacao (ICMC). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Probabilidade", "Processos estocasticos"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Pretende-se usar as teorias de sistemas de particulas interagentes e de percolacao para entender e modelar o fenomeno de difusao de uma informacao em uma populacao. O proposito principal do projeto e analisar modelos estocasticos introduzidos recentemente na literatura para descrever a transmissao de um rumor em uma populacao totalmente misturada e propor versoes espaciais desses modelos e processos similares. As atividades de pesquisa se concentrarao no estudo do comportamento destes processos em diferentes tipos de grafos. (AU)\n            ", "title": "Modelagem estocastica da difusao de uma informacao em sistemas interagentes"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82140/alteracoes-funcionais-corticais-e-subcorticais-em-ratos-tornados-dependentes-de-alcool-etilico-e-sua/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/10834-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de marco de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Humanas", "Psicologia", "Psicologia Fisiologica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Manoel Jorge Nobre do Espirito Santo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Manoel Jorge Nobre do Espirito Santo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Filosofia, Ciencias e Letras de Ribeirao Preto (FFCLRP). Universidade de Sao Paulo (USP). Ribeirao Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Alcoolismo", "Sindrome de abstinencia a substancias", "Tolerancia", "Transtornos de ansiedade", "Comportamento e mecanismos comportamentais"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O alcoolismo e uma desordem cronica, caracterizada pelo aparecimento de uma sindrome de abstinencia consequente a interrupcao abrupta do consumo prolongado de alcool sendo a ansiedade, dentre todos os sintomas, o mais prevalente. Assim como em seres humanos, ratos selecionados genotipica ou fenotipicamente em funcao de seus niveis de ansiedade (baixa x alta) diferem significativamente entre si. Com relacao a este ponto, sabe-se que, para individuos que apresentam algum transtorno de ansiedade, o alcool etilico e um potente estimulo reforcador. Alem disso, seus efeitos sobre o controle inibitorio do comportamento podem ser modulados pelo contexto. Dentre os processos neurais subjacentes a estas alteracoes estao a neurotransmissao serotoninergica (5-HT) e o dopaminergica (DA). Dentre as estruturas envolvidas na desregulacao comportamental e afetiva induzida pelo consumo e abstinencia de alcool etilico estudos apontam para a importancia dos mecanismos controladores do cortex medial pre-frontal (mPFC) (top-down) sobre o funcionamento de areas subcorticais sabidamente envolvidas com as alteracoes motivacionais e emocionais induzida pelo uso e abuso dessa substancia, como o nucleo accumbens e amigdala. Partindo do principio que as alteracoes induzidas pelo consumo de alcool parecem ser grandemente moduladas pelo estado emocional do individuo, assim como pelas pistas contextuais presentes no momento do reforco, no presente projeto avaliaremos as alteracoes induzidas pelo tratamento cronico e da abstinencia de alcool etilico sobre regioes encefalicas que comumente estao vinculadas aos aspectos reforcadores das drogas assim como sobre o controle emocional e motivacional do comportamento utilizando tres modelos experimentais distintos: o teste do sobressalto potencializado pelo medo, o modelo de tolerancia condicionada pelo contexto e o teste de analise de impulsividade go/no-go (vai/nao-vai). (AU)\n            ", "title": "Alteracoes funcionais corticais e subcorticais em ratos tornados dependentes de alcool etilico e sua influencia sobre a ansiedade traco, aspectos motivacionais e tolerancia condicionada induzida pelo contexto"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82110/perspectivas-de-eliminacao-da-malaria-residual-na-amazonia-rural-brasileira-estrategia-de-investiga/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/02764-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Parasitologia", "Protozoologia de Parasitos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcelo Urbano Ferreira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcelo Urbano Ferreira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ciencias Biomedicas (ICB). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Malaria", "Plasmodium vivax", "Controle de infeccoes", "Amazonia Brasileira"], "label": "Assunto(s):"}, {"values": ["http://media.fapesp.br/bv/uploads/pdfs/science_of_the_amazon_31_70_71.pdf"], "label": "Publica\u00e7\u00e3o FAPESP sobre o aux\u00edlio:"}], "resume": "\n              O Brasil contribui atualmente com 56% dos casos de malaria registrados nas Americas e no Caribe (260 mil casos novos notificados em 2012, 85% dos quais causados por Plasmodium vivax). Este projeto tem como objetivo geral implementar e avaliar uma estrategia de deteccao de potenciais reservatorios de infeccao em areas de transmissao residual de malaria atraves do monitoramento de focos de transmissao em torno de episodios clinicos diagnosticados no municipio de Acrelandia, extremo leste do estado do Acre. Os objetivos especificos sao: (a) classificar novos episodios de malaria confirmados laboratorialmente, ao longo de 12 meses, como casos autoctones, recaidas, casos importados ou casos introduzidos; (b) avaliar a eficacia da deteccao novas infeccoes em torno de cada caso indice, combinando a microscopia convencional e o diagnostico molecular, comparando o monitoramento do foco potencial de transmissao com o monitoramento de domicilios fora do foco potencial de transmissao mas pertencentes a mesma localidade; e (c) determinar os elos epidemiologicos entre as infeccoes malaricas diagnosticadas por meio da genotipagem dos parasitos obtidos durante o monitoramento dos focos potenciais de transmissao. Espera-se, deste modo, traduzir evidencias cientificas em intervencoes efetivas para a eliminacao de focos de transmissao residual de malaria no Brasil. (AU)\n            ", "title": "Perspectivas de eliminacao da malaria residual na Amazonia rural brasileira: estrategia de investigacao de reservatorios de Plasmodium vivax"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81996/integration-of-marine-ecological-processes-at-multiple-spatial-scales-in-the-brazilian-coastal-zone/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/50199-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Oceanografia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Bangor University"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Aurea Maria Ciotti"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Aurea Maria Ciotti"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Stuart Rees Jenkins\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Bangor University.\n                          \n                              (Pais de Gales)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Centro de Biologia Marinha (CEBIMAR). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Sebastiao, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["11/50317-5 - Biodiversidade e funcionamento de um ecossistema costeiro subtropical: subsidios para gestao integrada"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Ecologia marinha", "Ecossistemas costeiros", "Invertebrados aquaticos", "Bentos", "Mudanca climatica"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Processos ecologicos apresentam variacoes locais ate latitudinais. Estudos de como variacoes locais podem ser extrapoladas para escalas maiores tem recebido maior atencao na literatura. O escalonamento tem sido um objetivo para os ecologos marinhos, nao somente para um amplo entendimento da variacao de processos naturais, mas tambem para avaliar impactos que emergem em escalas maiores, como das mudancas climaticas. Nas ultimas decadas, estudos da integracao de processos regionais influenciando a produtividade primaria com processos locais determinando a dinamica bentonica tem conferido avancos para a ecologia costeira. Na costa brasileira, estudos em andamento tem avaliado a variacao espaco-temporal do recrutamento de invertebrados ao entre mares em relacao aos fatores oceanograficos e eventos de frentes frias. Alteracoes destes fatores podem influenciar areas de ressurgencia, como em Cabo Frio, alterando a dinamica do acoplamento bento-pelagico. O projeto Biota Araca apresenta uma oportunidade unica para integrar os sistemas plactonicos, bentonicos e hidrodinamismo para a compreensao de como variacoes temporais do sistema pelagico regulam o recrutamento de organismos bentonicos em escala local. Neste projeto nosso objetivo e integrar os sistemas bentonico e pelagial na Baia do Araca para avaliar como variacoes no sistema pelagico regulam o recrutamento, crescimento e mortalidade de cracas para integrar estes dados locais com os dados regionais de outros projetos em andamento. (AU)\n            ", "title": "Integration of marine ecological processes at multiple spatial scales in the Brazilian Coastal Zone"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81997/estudos-funcionais-e-estruturais-das-enzimas-relacionadas-a-producao-de-nadph-em-trypanosomatideos/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/03983-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Bioquimica", "Quimica de Macromoleculas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Artur Torres Cordeiro"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Artur Torres Cordeiro"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro Nacional de Pesquisa em Energia e Materiais (CNPEM).  Associacao Brasileira de Tecnologia de Luz Sincrotron (ABTLuS). Ministerio da Ciencia, Tecnologia e Inovacao (Brasil). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Enzimologia", "Desenvolvimento de farmacos", "NADP", "Homeostase", "Glucosefosfato desidrogenase", "Doenca de Chagas", "Ensaios de triagem em larga escala"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O NADPH serve de cofator para enzimas que atuam em diversos processos essenciais a homeostase celular, tais como: biossinteses de lipideos, colesterol e producao e neutralizacao de especies reativas de oxigenio e nitrogenio. As enzimas glicose-6-fosfato desidrogenase (G6PDH), 6-fosfogluconato desidrogenase (6PGDH), isocitrato desidrogenase (IDH) e enzima malica (ME) estao relacionadas com a manutencao dos niveis celulares de NADPH. As enzimas G6PDH e 6PGDH pertencem ao ramo oxidativo da via de sintese de pentoses (PPP) enquanto as enzimas IDH e ME oxidam intermediarios do ciclo do acido citrico para reduzir moleculas de NADP+ em NADPH. Ambas as enzimas IDH e ME apresentam isoformas distintas, localizadas na mitocondria e no citoplasma dos parasitas. A presenca destas enzimas no citoplasma representa uma alternativa a producao de NADPH quando as celulas nao dispoem de glicose suficiente para manter um fluxo de metabolitos pela via de sintese de pentoses. As G6PDHs de parasitas e humanos vem sendo estudadas por nosso grupo ha alguns anos com o proposito de desenvolver novos farmacos contra doencas parasitarias negligenciadas. Recentemente, estabelecemos uma colaboracao com o grupo liderado pela pesquisadora Dra. Cristina Nowicki (do Inst. de Quimica e Fisicoquimica-biologica da Univ. de Buenos Aires, Argentina) para explorarmos tambem as demais enzimas produtoras de NADPH em T. cruzi, mais especificamente a TcME e TcIDH.Os principais objetivos deste projeto sao: identificar novos inibidores paras as enzimas TcIDH e TcME, determinacao das estruturas cristalograficas da TcIDH e TcME e mapear o sitio de ligacao dos novos inibidores nas estruturas cristalograficas das enzimas TcIDH e TcME. (AU)\n            ", "title": "Estudos funcionais e estruturais das enzimas relacionadas a producao de NADPH em trypanosomatideos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81999/controle-robusto-tolerante-a-falhas-de-movimentos-coordenados-de-robos-heterogeneos/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/08106-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Eletrica", "Eletronica Industrial, Sistemas e Controles Eletronicos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marco Henrique Terra"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marco Henrique Terra"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Engenharia de Sao Carlos (EESC). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Robotica", "Robos", "Helicopteros", "Controle robusto", "Saltos markovianos"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Este projeto trata da coordenacao de robos heterogeneos que consistem em multiplos robos  helicopteros e robos moveis com rodas (RMRs), de modo que estes sigam um lider. Serao projetados reguladores recursivos para controlar individualmente os helicopteros e os RMRs. Sera projetado um controlador tolerante a falhas baseado em sistemas lineares sujeitos a saltos Markovianos para garantir o movimento coordenado desses robos heterogeneos. Um sistema de cameras Vicon, que esta sendo solicitado neste projeto, sera instalado para localizar as posicoes dos helicopteros e dos RMRs em um ambiente fechado de maneira bastante precisa. Este sistema tambem sera bastante importante para outros projetos que estao sendo desenvolvidos no Centro de Robotica de Sao Carlos, criado pela USP recentemente. A pesquisa basica relacionada com coordenacao de robos heterogeneos se insere em um contexto tecnologico bastante complexo e desafiador relacionado com aplicacoes civis e militares para as proximas decadas onde helicopteros, avioes e carros  autonomos serao cada vez mais comuns. (AU)\n            ", "title": "Controle robusto tolerante a falhas de movimentos coordenados de robos heterogeneos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81771/mudancas-nas-relacoes-de-trabalho-e-contexto-organizacional-de-empresas-do-setor-de-servicos-impact/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/09663-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Humanas", "Psicologia", "Psicologia do Trabalho e Organizacional"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marina Greghi Sticca"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marina Greghi Sticca"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Filosofia, Ciencias e Letras de Ribeirao Preto (FFCLRP). Universidade de Sao Paulo (USP). Ribeirao Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Relacoes de trabalho", "Flexibilidade", "Prestacao de servicos", "Saude do trabalhador"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A internacionalizacao dos mercados, o aumento da competitividade, e o avanco tecnologico tem acarretado mudancas no mundo do trabalho, como novos desenhos organizacionais, flexibilizacao nos processos de producao e nas relacoes de trabalho. Para compreender tais relacoes faz-se necessario analisar as transformacoes ocorridas nas ultimas decadas nas relacoes de trabalho e contextos organizacionais. O presente estudo tem como objetivo principal apresentar informacoes sistematizadas a respeito das praticas de flexibilizacao adotadas por empresas do setor de servicos da cidade de Ribeirao Preto-Sao Paulo e regiao, que apresenta uma concentracao de empregos formais neste setor. Desta forma, pretende-se estudar como as mudancas nos processos de trabalho e no contexto organizacional, tais como, trabalho em tempo parcial, trabalho temporario, e a terceirizacao, tem afetado o individuo que trabalha, sua saude e bem-estar, e as organizacoes, particularmente as do setor terciario. Desta forma, busca-se produzir conhecimentos e instrumentos para atuacao em gestao de pessoas, com base na melhoria das condicoes de trabalho. (AU)\n            ", "title": "Mudancas nas relacoes de trabalho e contexto organizacional de empresas do setor de servicos: impactos para o trabalhador e sua saude"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81743/estudo-da-atividade-fotocatalitica-de-nanoparticulas-de-zno-comparativamente-ao-tio2-aplicadas-em-su/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/06822-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Civil", "Construcao Civil"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Kai Loh"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Kai Loh"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Politecnica (EP). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Edificacoes", "Economia de energia", "Conforto termico", "Fotocatalise", "Nanoparticulas", "Oxido de zinco", "Dioxido de titanio"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Pretende-se estudar a atividade fotocatalitica de nano particulas (NPs) de ZnO comparativamente a NPs de TiO2 P25, reconhecidamente eficiente para fins auto-limpantes de superficies cimenticias das envoltorias de edificios. A utilizacao desse tipo de produto visa manter as propriedades radiantes das superficies, o conforto termico e a economia de energia nos edificios. Ambos compostos tem cor branca, baixa solubilidade em agua, sao semicondutores de banda larga e sao usados em processos fotocataliticos. Serao estudadas algumas NPs de ZnO comerciais do mercado, obtidas por diferentes processos quimicos e apresentando diferentes morfologias e nanoestruturas, comparativamente a amostras produzidas no Lab. de Processos Ceramicos- Dept. Eng. Metalurgica e de Materiais da EPUSP. As NPs de TiO2 P25 e ZnO serao caracterizados quanto a nanoestrutura, composicao quimica e mineralogica. A atividade fotocatalitica destas NPs apos diferentes tempos de exposicao a radiacao UV sera determinada pela degradacao de corantes, como o azul de metileno que e um corante bacteriologico de dificil degradacao. As NPs de ZnO com melhor eficiencia neste ensaio preliminar serao escolhidas para continuacao do estudo. A eficiencia destas NPs sera verificada atraves de exposicao ao intemperismo natural e acelerado em camara tropical em conjunto com radiacao UV A/ B e IV. As NPs de ZnO e TiO2P25 serao aplicadas em superficies cimenticias em mistura de emulsao hibrida de silano/siloxano e agente dispersante e uma superficie sem tratamento sera usada como referencia. A lixiviacao de NPs das superficies sera determinada por metodo acelerado (Soxhlet) e a durabilidade ao longo do tempo estimada por inspecao visual e medida de cor e refletancia, apos 18 meses. (AU)\n            ", "title": "Estudo da atividade fotocatalitica de nanoparticulas de ZnO comparativamente ao TiO2 aplicadas em superficies externas de base cimenticia de edificacoes"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81694/morfologia-e-morfogenese-de-catalisadores-heterogeneos-bimetalicos-com-arquiteturas-planejadas/", "citations": [{"total": 4, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/11298-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Quimica", "Fisico-quimica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Erico Teixeira Neto"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Erico Teixeira Neto"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro Nacional de Pesquisa em Energia e Materiais (CNPEM).  Associacao Brasileira de Tecnologia de Luz Sincrotron (ABTLuS). Ministerio da Ciencia, Tecnologia e Inovacao (Brasil). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Materiais nanoestruturados", "Catalisadores", "Microscopia eletronica"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Os catalisadores heterogeneos sao usados na producao de um grande numero de produtos quimicos intermediarios e finais para consumo e, portanto a melhora do seu desempenho motiva muita pesquisa cientifica academica e industrial. A complexidade estrutural da interface onde ocorrem as reacoes quimicas, entre reagentes em fase liquida e a superficie de nanoparticulas bimetalicas solidas suportadas, torna o entendimento de fatores do desempenho dos catalisadores extremamente desafiador. Nesse projeto, novos materiais com distribuicoes de componentes planejadas em escala nanometrica serao sintetizados e terao seu desempenho medido em reacoes modelo de reducao e de oxidacao de pequenas moleculas organicas. Metodos de sintese dos materiais, por processos termicos de reducao e de oxidacao em atmosferas controladas, a partir de diferentes combinacoes de sais metalicos impregnados sobre suportes nanoestruturados, serao desenvolvidos para obtencao de quatro tipos de morfologias planejadas. O desenvolvimento consequente de metodologias de sintese de materiais estruturalmente bem definidos depende da descricao detalhada de sua morfologia. Tecnicas avancadas de Microscopia Eletronica Analitica (AEM, na sigla em ingles) serao usadas para obtencao de mapas composicionais de nanoparticulas individuais, alem da descricao global das distribuicoes de tamanhos, de composicao quimica e de dispersao espacial das particulas. Sao esperadas diferencas mensuraveis no desempenho catalitico dos materiais que serao obtidos, que poderao ser sistematicamente associadas as suas diferencas morfologicas. Um novo patamar no entendimento da correlacao entre a morfologia dos materiais catalisadores e seu desempenho sera alcancado pela realizacao desse projeto. (AU)\n            ", "title": "Morfologia e morfogenese de catalisadores heterogeneos bimetalicos com arquiteturas planejadas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81527/alvos-litoestruturais-pre-racianos-da-zona-transversal-dominio-central-da-provincia-borborema/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/09484-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Geociencias", "Geologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Benjamim Bley de Brito Neves"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Benjamim Bley de Brito Neves"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Geociencias (IGC). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Geotectonica", "Geocronologia", "Evolucao tectonica", "Paleoproterozoico", "Arqueano"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A provincia Borborema ocupa o nordeste setentrional da Plataforma Sul-Americano, do extremo norte e nordeste da Bahia (ao sul) a fronteira Ceara-Piaui, ao norte e noroeste. Constitui o amalgama/colagem de um sistema de orogenos ramificados do Neoproterozoico, com muitos \"altos\" estruturais e tectonicos do embasamento Paleoproterozoico e do Arqueano, de diversas origens e dimensoes. Nestes ultimos sao conhecidas ocorrencias de \"seed nuclei\" arqueanos, e ha varias indicacoes outras, de diferentes modos de mais alguns outros nucleos antigos,  todos demandando investigacoes geologicas e geocronologicas de melhor quilate. Esta regiao de dobramentos apresenta uma configuracao em leque de suas linhas estruturais, fruto de uma marcante tectonica de \"escape tectonics\", de forma que todas  suas linhas estruturais chegam diagonalmente a linha de costa nordestina. Alem da extensao destas estruturas e litotipos na plataforma continental (estreita e irregular), se sabe da continuidade no territorio africano entre Gana (cidade de Acra) ate o norte  do Gabao (cidade de Bata). Que rochas do Arqueano (e do sistema Sideriano) estao inseridas como reliquias neste contexto Neoproterozoico, nos temos aprendido  e temos gradativamente testemunhado. O retrabalhamento tectonico, magmatico e termal impostos pelos ciclos pos-Arqueano e o que temos observado sistematicamente. Alem da tentativa/pesquisa de novas ocorrencias de protolitos arqueanos, o retrabalhamento dos mesmos esta entre as pretensoes dos signatarios deste projeto de pesquisa. Estamos cientes de que sera uma contribuicao a mais, oportuna e inadiavel.A area selecionada para a pesquisa nos proximos dois anos engloba a subprovincia central, ou Zona Transversal, postada entre os paralelos 6o 30 S e 8o 30 S (e entre os meridianos 34o 30  W e 40o 30 W). Ali estao partes de cerca de 30 folhas de mapeamento geologico 1/100.000, (recem completados) sempre acompanhadas muito de perto. Os autores conhecem ocorrencias de litotipos do Arqueano e do Sideriano nas subprovincias ao norte (Segmento Setentrional, Ceara Central) e ao sul (Segmento Meridional, macico PE-AL, embasamento dos sistemas Riacho do Pontal e Sergipano) da Zona Transversal. A ideia e destacar todos os provaveis alvos dessas ocorrencias na Zona Transversal, com o subsidio de pesquisas anteriores e dos novos mapas 1/100.000, e aprimorar o conhecimento dos mesmos em termos de extensao e de papel na evolucao crustal. Em sintese, aprimorar este conhecimento pre-Riaciano.Os proponentes tem delongada experiencia na geologia e geocronologia da provincia, e pretendem utilizar adequadamente as caracteristicas dos metodos geocronologicos Sm-Nd (pathfinder) e U-PB, Laser Ablation (para identificar idades de litotipos e/ou procedencias) (AU)\n            ", "title": "Alvos litoestruturais pre-racianos da Zona Transversal (dominio central) da Provincia Borborema"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81526/teste-paralelo-de-programas-concorrentes/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/01818-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Ciencia da Computacao", "Sistemas de Computacao"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Paulo Sergio Lopes de Souza"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Paulo Sergio Lopes de Souza"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ciencias Matematicas e de Computacao (ICMC). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Computacao de alto desempenho", "Sistemas de computacao", "Sistemas distribuidos", "Teste e avaliacao de software"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A computacao na atualidade e considerada pervasiva e distribuida. Sistemas computacionais estao presentes em diferentes setores da sociedade e interagem para melhorar nossa qualidade de vida. A programacao concorrente esta presente em tais sistemas, oferecendo primitivas para a interacao (comunicacao e sincronizacao) de processos. Estas primitivas sao muito utilizadas e sao responsaveis por defeitos dificeis de serem revelados, pois tais defeitos sao fortemente influenciados pelo nao determinismo inerente a programacao concorrente. O teste de programas concorrentes insere-se nesse contexto como uma atividade essencial a busca de defeitos, valendo-se de criterios de teste especificos e do apoio de ferramentas de teste. O projeto TestPar, em desenvolvimento no ICMC/USP, visa aprimorar o teste de programas concorrentes, porem, um problema ainda esta em aberto: o alto custo de aplicacao deste teste. Este projeto de pesquisa em particular aborda o problema do custo, propondo a paralelizacao da atividade de teste estrutural de programas concorrentes desenvolvidos nos paradigmas de passagem de mensagens e memoria compartilhada. O principal objetivo da paralelizacao e a reducao do tempo de resposta do teste, reduzindo-se com isso o custo sem reduzir a qualidade em termos de cobertura do codigo fonte. As investigacoes consideram o processo de teste como um todo, incluindo modelos, criterios e a ferramenta de teste ValiPar. A equipe de desenvolvimento conta com a contribuicao de pesquisadores da Universidade de Southampton/UK e da Universidade Nova de Lisboa. Alunos da graduacao e da pos-graduacao tambem estao envolvidos neste projeto. As principais contribuicoes deste projeto sao: (1) melhorar a eficacia da atividade de teste de programas concorrentes, reduzindo seu custo sem perder qualidade e (2) disponibilizar uma plataforma paralela voltada a este tipo de teste, a qual contribuira diretamente com a industria, as pesquisas e o ensino em Engenharia de Software, Computacao Paralela e Sistemas Distribuidos. (AU)\n            ", "title": "Teste paralelo de programas concorrentes"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81522/desenvolvimento-de-padroes-reologicos-para-farinha-de-trigo-integral/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/08538-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Agrarias", "Ciencia e Tecnologia de Alimentos", "Tecnologia de Alimentos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Caroline Joy Steel"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Caroline Joy Steel"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia de Alimentos (FEA). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Farinha de trigo", "Farelos", "Fibras na dieta", "Reologia"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              No Brasil, a farinha de trigo integral normalmente e obtida atraves da reincorporacao do farelo a farinha de trigo refinada. O farelo possui elevados teores de componentes funcionais (fibras, antioxidantes, vitaminas e minerais), concentrados nas partes mais externas do grao de trigo e relacionados a diversos efeitos beneficos a saude. Uma grande area de pesquisa esta centrada no desenvolvimento de produtos funcionais a base de cereais com a adicao de farelo. Na panificacao, a presenca das fracoes do farelo (e do germen) afeta as propriedades reologicas da massa, e consequentemente, altera caracteristicas importantes do produto final. As principais alteracoes nas propriedades reologicas provocadas por estas fracoes ricas em fibras e lipidios, avaliadas por metodologias classicas como a farinografia, a extensografia e a alveografia, sao o aumento a absorcao de agua, do tempo de desenvolvimento da massa, do indice de tolerancia a mistura e da resistencia a extensao; e a diminuicao da extensibilidade. Entretanto, no produto final, estas incorporacoes se traduzem em reducao do volume especifico, aumento da firmeza do miolo, escurecimento do produto e alteracao das propriedades sensoriais. Verifica-se que nao e possivel utilizar os mesmos padroes reologicos utilizados para classificar farinhas refinadas, pois enquanto nestas a consistencia da massa avaliada esta relacionada as propriedades viscoelasticas da rede de gluten, nas farinhas integrais as fibras afetam a consistencia sem estar relacionadas a qualidade proteica. Pesquisadores da area de cereais e profissionais das industrias de panificacao, das padarias e dos moinhos de trigo apresentam uma grande dificuldade em classificar as farinhas integrais para indicar sua aplicacao na producao de paes. A maior deficiencia ocorre devido a falta de correlacao entre os parametros reologicos destas farinhas com as caracteristicas de qualidade tecnologica dos produtos finais. O desenvolvimento de padroes reologicos mostra-se necessario para o uso de farinhas de trigo com adicao de farelo, objetivando minimizar, ou ate mesmo eliminar, a deficiencia atualmente encontrada sobre o uso adequado destas farinhas para a aplicacao na panificacao, podendo desta forma resultar em produtos finais de melhor qualidade tecnologica. (AU)\n            ", "title": "Desenvolvimento de padroes reologicos para farinha de trigo integral"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81714/probioticos-na-alimentacao-de-tilapia-do-nilo-oreochromis-niloticus/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/09731-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Agrarias", "Recursos Pesqueiros e Engenharia de Pesca", "Aquicultura"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Leonardo Tachibana"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Leonardo Tachibana"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Pesca.  Agencia Paulista de Tecnologia dos Agronegocios (APTA). Secretaria de Agricultura e Abastecimento (Sao Paulo - Estado). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Piscicultura", "Tilapicultura", "Tilapia-do-Nilo", "Alimentacao animal", "Probioticos"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O projeto sera conduzido com tilapia-do-nilo, Oreochromis niloticus, na APTA/Polo - Centro Leste/UPD de Pirassununga/SP. O projeto sera dividido em tres etapas que objetivam avaliar os parametros de desempenho zootecnico, microbiologia, hematologia, imunologia, digestibilidade de alimentos, enzimas digestivas com a utilizacao de dois probioticos comerciais testados separadamente - Bioplus 2BC (Bacillus subtilis - (1,6x1010 UFC g-1) e Bacillus licheformis - (1,6x1010 UFC g-1) e DBA (Lactobacillus acidophilus - 3,5x109 UFC g-1, Enterococcus faecium - 3,5x109 UFC g-1 e Bifidobacteria - 3,5x109 UFC g-1) incluidos na dieta de tilapia-do-nilo nas mesmas concentracoes para os dois probioticos de 0,00; 0,02; 0,04 e 0,08%. Na primeira etapa sera determinado o coeficiente de digestibilidade aparente da materia seca, proteina bruta, extrato etereo, energia bruta e fosforo das racoes contendo os probioticos nas diferentes dosagens, em delineamento experimental inteiramente casualizado com quatro tratamentos e tres repeticoes. Na segunda etapa sera realizada a avaliacao do desempenho zootecnico, parametros hematologicos e imunologicos, determinacao da concentracao de enzimas digestivas, composicao corporal dos peixes, determinacao da microbiota intestinal (DGGE) das tilapias-do-nilo alimentadas com as racoes contendo as concentracoes de  probioticos por periodo de 84 dias. O delineamento experimental inteiramente casualizado com quatro tratamentos e quatro repeticoes. Na terceira etapa os peixes (\u00b1 25 g) serao infectados experimentalmente \"in vivo\" com Aeromonas hydrophila, apos 21 dias de alimentacao, com as racoes contendo os diferentes niveis de probiotico. O delineamento experimental desta etapa sera inteiramente casualizado com quatro tratamentos e tres repeticoes. Sera observado indice de protecao relativo e os sinais clinicos de infeccao com A. hydrophila durante 15 dias pos-infeccao. (AU)\n            ", "title": "Probioticos na alimentacao de tilapia-do-Nilo, Oreochromis niloticus"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81471/expressao-e-purificacao-das-proteinas-recombinantes-gp60-de-cryptosporidium-hominis-e-cowp6-de-crypt/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/06622-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Agrarias", "Medicina Veterinaria", "Medicina Veterinaria Preventiva"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcelo Vasconcelos Meireles"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcelo Vasconcelos Meireles"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina Veterinaria (FMVA). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Aracatuba. Aracatuba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Parasitologia veterinaria", "Cryptosporidium", "Proteinas recombinantes", "Glicoproteinas", "Imunoglobulinas", "Purificacao de proteinas", "Tecnicas e procedimentos diagnosticos"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Cryptosporidium spp. sao protozoarios que infectam uma grande variedade de vertebrados. Cryptosporidium parvum possui muitos hospedeiros animais, incluindo o homem e e um importante agente etiologico de diarreia em ruminantes. Ja Cryptosporidium hominis e uma especie adaptada ao hospedeiro humano. Dentre os varios marcadores geneticos que sao utilizados para identificacao especifica de Cryptosporidium, o locus mais comumente utilizado para estudos de epidemiologia molecular e o gene que codifica a glicoproteina GP60, pois contem varias regioes com altas taxas de mutacao, esta associada a adesao do parasito a celula hospedeira, sendo uma candidata em potencial para o desenvolvimento de novos farmacos, vacinas e de novos metodos de diagnostico e tratamento para a criptosporidiose. As proteinas da parede dos oocistos de Cryptosporidium (COWP) sao um grupo de proteinas localizadas na superficie da parede dos oocistos e tem participacao em sua estrutura e na resistencia dos oocistos em condicoes ambientais. As proteinas GO60 e COWP sao alvos em potencial para clonagem e expressao heterologa em E. coli, visando a producao de proteinas recombinantes para utilizacao no diagnostico pelo ensaio imunoenzimatico (ELISA) e pela reacao de imunofluorescencia direta (RID), e tambem para isolamento e purificacao de oocistos, por meio de utilizacao de tecnicas imunologicas. Os objetivos desse trabalho sao a clonagem, expressao e purificacao das proteinas recombinantes GP60 de C. hominis e COWP6 de C. parvum, a imunizacao de poedeiras comerciais para obtencao de IgY anti-GP60 e IgY anti-COWP6 e o desenvolvimento das tecnicas de diagnostico ELISA de captura, para deteccao de antigenos soluveis (GP60) de C. hominis, e a reacao de imunofluorescencia direta (RID) para deteccao de oocistos (proteina COWP6) de C. parvum. (AU)\n            ", "title": "Expressao e purificacao das proteinas recombinantes GP60 de Cryptosporidium hominis e COWP6 de Cryptosporidium parvum visando a producao de IgY policlonal em galinhas para utilizacao em diagnostico"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81729/quantificacao-de-emissoes-de-n2-e-n2o-pelo-metodo-isotopico-em-solos-cultivados-com-cana-de-acucar/", "citations": [{"total": 1, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/08980-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Nuclear", "Aplicacoes de Radioisotopos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Jose Albertino Bendassolli"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jose Albertino Bendassolli"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Energia Nuclear na Agricultura (CENA). Universidade de Sao Paulo (USP). Piracicaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Adubacao", "Fertilizantes nitrogenados", "Tracadores isotopicos", "Isotopos estaveis", "Isotopos de nitrogenio", "Desnitrificacao", "Espectrometria de massas", "Cana-de-acucar"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              As emissoes de N2 e N2O provenientes dos fertilizantes nitrogenados reduzem a eficiencia da adubacao e podem causar danos ambientais. A medicao das emissoes desses gases e complexa, devido, principalmente, a dificuldade de medicao do N2 em uma atmosfera composta por 78% (v/v) deste gas. Um dos metodos utilizados para medicao simultanea de N2 e N2O e o metodo do tracador isotopico, mas apesar da sua indicacao para determinacoes em laboratorio e a campo, ele ainda nao foi utilizado no Brasil. A cultura da cana-de-acucar e de grande importancia economica para o pais e demanda um grande consumo de adubos nitrogenados. Atualmente as tecnicas de manejo da cana-de-acucar incluem a manutencao da palha e a aplicacao de vinhaca que podem potencializar as perdas de N nas formas de N2 e N2O. Desta forma, o objetivo do presente estudo e adaptar as condicoes brasileiras um metodo de medida, em laboratorio e em campo, das emissoes de N2 e N2O oriundas do fertilizante marcado com 15N, aplicado em solos cultivados com cana-de-acucar. Serao realizados dois experimentos. No experimento de laboratorio, em fatorial 3x3x2, serao testados tres solos cultivados com cana-de-acucar, com diferentes classes texturais, em tres condicoes de umidade (40, 60 e 80% da capacidade maxima de retencao de agua) e com e sem a adicao de uma fonte de C-labil (500 mg kg 1). A fonte de N sera o K15NO3 marcado com 30% em atomos de 15N (obtido no laboratorio de Isotopos Estaveis do CENA/USP), na dose equivalente a 100 mg kg-1 de N. No experimento de campo, em fatorial 2x2x2, serao testados duas doses de N (100 e 150 kg ha-1), duas doses de vinhaca (75 e 150 m3 ha-1) e com e sem cobertura de palha (15 Mg ha-1). O 15NH415NO3 marcado com 98% em atomos de 15N sera a fonte de N. Os resultados dos fluxos de N2 e N2O provenientes do fertilizante serao submetidos a analise de variancia (ANOVA), seguida pela comparacao das medias pelo teste de Tukey (P < 0,05). Serao realizadas, tambem, correlacoes estatisticas entre os fluxos de N2 e N2O e as variaveis relacionadas como temperatura e umidade do solo e teores de N-mineral e C-labil. (AU)\n            ", "title": "Quantificacao de emissoes de N2 e N2O pelo metodo isotopico em solos cultivados com cana-de-acucar"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81541/avaliacao-de-ligantes-alternativos-naturais-para-determinacao-in-situ-de-contaminantes-de-interesse/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/07777-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Quimica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Paulo Sergio Tonello"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Paulo Sergio Tonello"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                          Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus Experimental de Sorocaba. Sorocaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Quimica ambiental", "Poluicao da agua por residuos industriais", "Ligantes", "Filmes finos", "Biopolimeros", "Materia organica", "Substancias humicas"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A contaminacao dos corpos hidricos por descarga de efluentes industriais e domesticos e um grande problema que ameaca a saude do homem e o equilibrio dos ecossistemas aquaticos. Tecnicas que utilizam amostradores passivos e permitem amostragens in situ como, por exemplo, a \"Difusao em filmes finos por gradiente de concentracao\" (DGT), sao importantes ferramentas para o monitoramento dessa contaminacao. A tecnica DGT e fundamentada na 1a lei de Fick para a difusao, e para a determinacao de metais rotineiramente emprega como agente ligante, discos de gel de acrilamida/agarose, impregnados com a resina Chelex-100. A abrangencia da tecnica, entretanto e limitada pelas condicoes do meio monitorado e pelas caracteristicas das interacoes entre a resina e os contaminantes. Seus resultados representam a fracao labil dos contaminantes em relacao aquela resina, nao garantindo ser tambem a fracao biodisponivel dos contaminantes. A utilizacao de materiais de origem natural como agentes ligantes da tecnica DGT, possibilitaria a obtencao de resultados mais proximos aos existentes nos ambientes aquaticos naturais, onde a labilidade e comparavel a biodisponibilidade. Neste projeto, para a determinacao de especies labeis de interesse ambiental e que podem ser potencialmente toxicas, como por exemplo, Al, Cd, Co, Cr, Cu, Mn, Pb, Ni, Zn serao avaliados como agentes ligantes para a tecnica DGT, filmes finos produzidos com o biopolimero quitosana, com turfa e com a fracao humina de substancias humicas extraidas do solo. Serao preparados filmes finos com quitosana (natural ou reticulada), com turfa e com humina, sendo as duas ultimas imobilizadas em gel de agarose. Para os novos ligantes serao avaliadas suas capacidades de retencao de metais e cineticas de adsorcao. Os analitos que apresentarem as melhores interacoes com os novos agentes ligantes serao utilizados para avaliar a tecnica DGT modificada (novos ligantes), em relacao as suas principais variaveis; o tempo de imersao dos dispositivos, o pH e forca ionica das solucoes e efeitos interferentes de ions concomitantes. Ainda com os novos agentes ligantes, a tecnica DGT sera testada em amostras de aguas naturais em laboratorio e in situ. Em todos os experimentos serao usados discos difusivos comerciais de acrilamida/agarose. Os resultados serao comparados aos obtidos com amostradores DGT comerciais ou por outra tecnica consagrada como a extracao em fase solida. Como resultado do projeto, espera-se reunir informacoes que permitam ampliar a utilizacao da tecnica DGT para novos analitos e/ou que fornecam resultados mais proximos aos valores biodisponiveis encontrados em ambientes aquaticos naturais. (AU)\n            ", "title": "Avaliacao de ligantes alternativos naturais para determinacao in situ de contaminantes de interesse ambiental usando a tecnica de difusao em filmes finos por gradiente de concentracao (DGT)"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81539/localizacao-de-zeros-de-polinomios-no-disco-unitario-problemas-e-desafios/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/08012-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Matematica", "Analise"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Vanessa Avansini Botta Pirani"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Vanessa Avansini Botta Pirani"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias e Tecnologia (FCT). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Presidente Prudente. Presidente Prudente, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Polinomios", "Polinomios palindromicos", "Circulo unitario"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Este projeto de pesquisa propoe o estudo das principais propriedades dos polinomios palindromicos, com uma atencao especial ao comportamento dos seus zeros, que sao simetricos tanto em relacao a reta real quanto ao circulo unitario. Serao estudados resultados recentes que estabelecem condicoes para que todos os zeros desses polinomios estejam localizados no circulo unitario. Alem disso, serao analisadas condicoes para que os zeros de dois polinomios palindromicos relativamente primos satisfacam a propriedade de entrelacamento circular, sendo tais zeros localizados no circulo unitario. Uma outra contribuicao deste projeto de pesquisa esta relacionada ao estudo do comportamento dos zeros do polinomio perturbado relacionado ao polinomio palindromico estudado, com o objetivo de determinar condicoes para que todos os zeros do polinomio perturbado estejam localizados no disco unitario. Desta forma, novos resultados relacionados ao comportamento dos zeros de polinomios palindromicos e perturbados poderao ser estabelecidos, sendo tais contribuicoes importantes para o desenvolvimento do assunto. (AU)\n            ", "title": "Localizacao de zeros de polinomios no disco unitario: problemas e desafios"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81453/estudo-das-propriedades-psicometricas-da-bateria-dlotca-g-avaliacao-cognitiva-dinamica-de-terapia-o/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/50849-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Fisioterapia e Terapia Ocupacional"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CNPq - Programa Primeiros Projetos"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Marcia Maria Pires Camargo Novelli"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcia Maria Pires Camargo Novelli"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Saude e Sociedade (ISS). Universidade Federal de Sao Paulo (UNIFESP). Campus Baixada Santista. Santos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Psicometria", "Avaliacao psicologica", "Estudos de validacao", "Cognicao", "Terapia ocupacional", "Idosos"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A bateria DLOTCA-G (Avaliacao Cognitiva Dinamica de Terapia Ocupacional de Loewenstein - para a populacao geriatrica) - (Katz et al, 2010) e um instrumento de avaliacao cognitiva dinamica para idosos e avalia habilidades cognitivas em 8 (oito) areas, como orientacao, percepcao visual e espacial, praxis, organizacao visuomotora, operacoes de pensamento, memoria e consciencia dos prejuizos cognitivos. Alem das habilidades cognitivas a bateria nos permite identificar 0 potencial de aprendizado e estrategias de pensamento a partir do uso de mediacoes. A referida bateria ja passou pelo processo de adaptacao transcultural, mas suas propriedades psicometricas ainda nao foram avaliadas. Objetivos: Avaliar as propriedades de medida da versao adaptada: aplicabilidade (atraves da praticidade de utilizacao), confiabilidade (teste-reteste (intra e inter examinador) e consistencia interna) e validade de construto em uma amostra de idosos da comunidade. Casuistica e Metodos: A versao em portugues da bateria DLOTCA-G sera aplicada em uma amostra de 200 idosos que vivem na comunidade. Na avaliacao das propriedades psicometricas da bateria adaptada sera avaliada a aplicabilidade, confiabilidade e validade de construto. O estudo sera desenvolvido em parceria com a Secretaria de Assistencia Social (SEAS) de Santos e o Servico de Atendimento em Demencia (SADe) da Universidade Federal de Sao Paulo. Serao avaliados idosos com alteracoes cognitivas (n=100) e sem alteracoes cognitivas (n=100) provenientes de ambos os servicos, Centro de Convivencia para idosos (SEAS) e SADe. (AU)\n            ", "title": "Estudo das propriedades psicometricas da bateria DLOTCA-G (Avaliacao Cognitiva Dinamica de Terapia Ocupacional de Loewenstein, para a populacao geriatrica) em uma populacao de idosos da comunidade de Santos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81763/minimizando-a-mortalidade-de-frangos-de-corte-com-a-formulacao-nao-linear/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/09537-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Agrarias", "Zootecnia", "Nutricao e Alimentacao Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Manoel Garcia Neto"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Manoel Garcia Neto"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina Veterinaria (FMVA). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Aracatuba. Aracatuba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Producao animal", "Frangos de corte", "Racao", "Racao balanceada", "Equilibrio hidroeletrolitico", "Conforto termico"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Em paises de clima tropical, o calor e um dos principais limitantes a producao de frangos de corte, sendo ainda responsavel por induzir uma elevada mortalidade, especialmente na fase de terminacao. Visando aliviar o efeito do estresse pelo calor, esse estudo visa comparar o condicionamento termico precoce (TCP) e a aplicacao da do principio de Mongin (equilibrio eletrolitico) na dieta. Para tanto, o balanco eletrolitico do K+Na-Cl sera ajustado em 350 mEq/kg e a relacao eletrolitica (K+Cl)/Na em 3:1 pelo programa PPFR nao linear (http://www.fmva.unesp.br/ppfr ). Serao alojados, em cada experimento, 640 pintos machos de um dia de idade, distribuidos em arranjo um fatorial 2x2 (com e sem TCP e com e sem o principio de Mongin), num delineamento inteiramente casualizado, em 32 boxes (8 repeticoes por tratamento). Assim as aves serao arracoadas com: (1) uma dieta tradicional, sem TCP; (2) dieta tradicional com TCP; (3) dieta com a aplicacao do equilibrio eletrolitico e sem TCP e (4) dieta com aplicacao do equilibrio eletrolitico com TCP. O condicionamento termico sera realizado no quinto dia de idade das aves, por 24 horas a 36 \u00b0C, e somente na metade do lote (320 aves). Apos este periodo, todas as aves serao transferidas para boxes de 1,5x3m (20 aves/box), tendo como cama a maravalha de madeira reutilizada. Atraves do experimento 1 sera avaliado os efeitos do estresse termico cronico (6 horas a 32\u00b0C) aplicado nas aves do 35 ao 39\u00b0 dias de idade. No experimento 2 sera aplicado um desafio por estresse termico agudo (6 horas a 36\u00b0C) nas aves no 38\u00b0 dias de idade. Os experimentos serao monitorados eletronicamente para temperatura e a umidade do galpao e do microclima da regiao/altura das aves. A alimentacao e a agua serao fornecidas ad libitum, mesmo durante periodos de estresse. Serao aferidos os dados de desempenho (ganho de peso, consumo de racao e conversao alimentar), a taxa de mortalidade, as caracteristicas de carcaca frangos de corte, bem como estudar a viabilidade economica da adocao das referidas estrategias para minimizar os efeitos de um ambiente termico adverso. (AU)\n            ", "title": "Minimizando a mortalidade de frangos de corte com a formulacao nao linear"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81681/recuperacao-da-frequencia-cardiaca-pos-exercicio-mecanismos-reguladores/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/04997-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Educacao Fisica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Claudia Lucia de Moraes Forjaz"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Claudia Lucia de Moraes Forjaz"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Educacao Fisica e Esporte (EEFE). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Fisiologia do exercicio", "Frequencia cardiaca", "Hipertensao", "Regulacao autonomica cardiaca", "Exercicio fisico"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A recuperacao da frequencia cardiaca (RecFC) apos o exercicio permite avaliar a integridade autonomica cardiaca frente a um estresse fisiologico. Estudos tem demonstrado que valores reduzidos de RecFC estao associados a maior mortalidade. A hipertensao arterial sistemica e uma doenca de alta prevalencia e com prognostico cardiovascular desfavoravel. Estudos tem demonstrado menor RecFC em hipertensos que em normotensos. Este prejuizo autonomico deve refletir uma menor eficiencia dos mecanismos de regulacao da modulacao autonomica cardiovascular: comando central, mecanorreflexo, metaborreflexo e termorregulacao. No entanto, o papel e a deficiencia destes mecanismos na reducao da RecFC desta populacao nao estao claros. O objetivo do estudo, portanto, sera investigar o papel dos mecanismos de controle autonomico cardiovascular na RecFC em hipertensos. 25 hipertensos e 25 normotensos participarao de 5 sessoes experimentais, realizadas em ordem aleatoria. Durante as sessoes, serao feitas medidas em repouso, durante o exercicio (cicloergometro, 30 min, 70% da carga maxima) e no periodo de recuperacao. Esta recuperacao sera realizada de forma diferente em cada sessao: a) recuperacao passiva - ausencia de movimento; b) recuperacao ativa - manutencao do movimento pelo proprio voluntario com intensidade inferior; c) recuperacao assistida - manutencao do movimento por uma forca externa em carga inferior; d) recuperacao passiva com oclusao circulatoria e e) recuperacao passiva com resfriamento por ventilacao.  Em todas as sessoes, o sinal eletrocardiografico, respiratorio, de pressao arterial fotopletismografica e de temperatura intestinal serao continuamente registrados e a concentracao de lactato sanguineo sera medidas em momentos especificos. A comparacao das sessoes duas a duas permitira a avaliacao do papel dos diferentes mecanismos de controle da regulacao autonomica cardiovascular: comando central (b vs. c), metcanorreflexo (a vs. c), metaborreflexo (a vs. d) e termorregulacao (a vs. e). Os dados serao analisados pela ANOVA de 2 fatores para amostras repetidas, tendo como fatores principais o grupo e a sessao. (AU)\n            ", "title": "Recuperacao da frequencia cardiaca pos-exercicio: mecanismos reguladores"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81678/planejamento-sustentavel-de-cidades-modelos-e-tecnologias/", "citations": [{"total": 8, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/07287-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Mecanica", "Engenharia Termica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Jose Antonio Perrella Balestieri"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jose Antonio Perrella Balestieri"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia (FEG). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Guaratingueta. Guaratingueta, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Planejamento energetico", "Fontes alternativas de energia", "Geracao distribuida", "Sustentabilidade", "Edificacoes"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              As cidades e suas edificacoes tem sido concebidas sem um planejamento que lhes garanta sustentabilidade do ponto de vista energetico e ambiental; quando elementos de planejamento urbano sao considerados em sua concepcao, os mesmos nem sempre sao levados em conta ao longo de sua evolucao historica. Isto resulta em dependencia as formas de suprimento energetico externos a cidade, ao mesmo tempo em que se agravam os seus problemas ambientais com a disposicao de lixo, o abastecimento de agua, a distribuicao de rotas de transporte coletivo, dentre outros. De igual modo, a edificacao - nucleo da estruturacao urbana e viaria de cidades - carece de atencao do ponto de vista do planejamento sustentavel; apenas recentemente tem sido avaliadas condicoes pelas quais o suprimento energetico individual de edificacoes pode representar ganhos ambientais e, quica, economicos. Diversas frentes de pesquisa tem sido propostas para a sustentabilidade de cidades: em termos tecnologicos, sistemas de cogeracao aplicadas a residencias e condominios e o resfriamento gerado por sistema de absorcao termossolar seriam exemplos; em termos de politicas publicas poder-se-ia mencionar a obrigatoriedade de instalacao de sistema de aquecimento solar em edificacoes publicas em diversas cidades, tal como recentemente ocorreu na cidade de Sao Paulo. O presente projeto tem por objetivo analisar os aspectos energeticos e ambientais do planejamento de cidades tendo em vista a sua sustentabilidade; a abordagem metodologica proposta envolve o estudo das tecnologias que tem sido sugeridas para que aos nucleos urbano e rural das cidades sejam agregadas solucoes sustentaveis para os problemas a eles inerentes, bem como o estudo dos modelos propostos na literatura para o auxilio a decisao da incorporacao ou nao de tais tecnologias as cidades. (AU)\n            ", "title": "Planejamento sustentavel de cidades: modelos e tecnologias"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81546/genotipagem-de-polimorfismos-do-gene-da-proteina-prionica-por-pcr-em-tempo-real-em-ovinos-criados-no/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/05489-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Agrarias", "Medicina Veterinaria", "Patologia Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Caio Rodrigues dos Santos"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Caio Rodrigues dos Santos"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina Veterinaria e Zootecnia (FMVZ). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Encefalopatias", "Scrapie", "Prions", "Polimorfismo genetico", "Reacao em cadeia da polimerase em tempo real", "Resistencia genetica animal", "Tecnicas de genotipagem", "Ovinos"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Scrapie e a mais antiga encefalopatia subaguda transmissivel que ja foi descrita na literatura, tendo sido descrita ja no seculo 18. Esta e uma doenca neurodegenerativa fatal que ocorre em ovinos e caprinos. A doenca e influenciada por polimorfismos no gene da proteina prionica, e animais podem ser categorizados em susceptiveis (s) ou resistentes (r), de acordo com as sequencias observadas no gene que codifica esta proteina em ovinos. O estudo de Polimorfismos do gene da proteina prionica em ovinos e um exemplo de avanco na compressao molecular do desenvolvimento de Scrapie, tendo sido realizado em diversos paises, com intuito de selecao e melhoramento genetico para resistencia a doenca. No Brasil ocorreram apenas casos de animais que foram importados, sendo o pais considerado livre da doenca. No entanto, estudos sobre o perfil de susceptibilidade da doenca se fazem necessarios, sendo que podem auxiliar enormemente o desenvolvimento de selecao e melhoramento animal, com vistas a resistencia ao desenvolvimento da doenca. Tecnicas como a reacao em cadeia da polimerase convencional e sequenciamento genomico ja foram descritas como ferramentas de genotipagem destes polimorfismos. Serao coletadas amostras de sangue de 250 ovinos de racas variadas em propriedades localizadas no  Estado de Sao Paulo, das quais serao realizadas as extracoes do material genetico, para posterior genotipagem dos polimorfismos pelo metodo da reacao em cadeia da polimerase em tempo real. (AU)\n            ", "title": "Genotipagem de polimorfismos do gene da proteina prionica por PCR em tempo real em ovinos criados no Estado de Sao Paulo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81533/fingerprint-de-metabolitos-secundarios-em-extratos-vegetais-de-interesse-etnobotanico-caracterizaca/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/07453-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Quimica", "Quimica Analitica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria de Lourdes Leite de Moraes"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria de Lourdes Leite de Moraes"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ciencias Ambientais, Quimicas e Farmaceuticas (ICAQF). Universidade Federal de Sao Paulo (UNIFESP). Campus Diadema. Diadema, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Extratos vegetais", "Composicao quimica", "Tongo", "Metabolitos secundarios", "Analise termica", "Eletroforese capilar"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O perfil metabolico de um extrato de planta nos da informacoes sobre os compostos biologicamente ativos presentes no extrato. Este fingerprint tem estimulado abordagens integradas capazes de fornecer informacoes acerca dos processos de sinergismo e das interacoes envolvidas nas respostas farmacologicas de matriz es bioativas complexas. Este projeto tem como objetivo contribuir para o conhecimento da composicao quimica de sementes de cumaru (Dypterix odorata), atraves do estabelecimento do perfil eletroforetico (fingerprint) de metabolitos secundarios presentes em extratos polares e apolares, caracterizar o perfil termoanalitico da semente, com quantificacao da cumarina e avaliar a atividade antioxidante dos extratos brutos, tentando identificar qual/quais os metabolitos secundarios estao envolvidos nesta atividade. A semente de Cumaru e bastante utilizada na regiao norte para a fabricacao de xaropes, os quais sao empregados como antiespasmodicos, podendo ser tambem empregada com aplicacoes farmacologicas e cosmeticas. Apesar disto, nao existem, ate o momento, relatos a respeito da composicao total de metabolitos secundarios dos extratos das sementes. (AU)\n            ", "title": "Fingerprint de metabolitos secundarios em extratos vegetais de interesse etnobotanico: caracterizacao quimica e termoanalitica de sementes de cumaru (Dypterix odorata) e avaliacao do potencial antioxidante"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/81450/implementacao-da-tecnologia-de-sistemas-de-informacoes-geograficos-sig-em-investigacoes-historicas/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/05444-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Humanas", "Historia", "Historia Moderna e Contemporanea"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luis Antonio Coelho Ferla"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luis Antonio Coelho Ferla"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Filosofia, Letras e Ciencias Humanas (EFLCH). Universidade Federal de Sao Paulo (UNIFESP). Campus Guarulhos. Guarulhos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Geografia historica", "Cartografia", "Sistema de informacao geografica (SIG)", "Pesquisa historica", "Humanidades digitais"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              No contexto dos extraordinarios desenvolvimentos das tecnologias da informacao, os chamados Sistemas de Informacoes Geograficos (SIGs) tem sua utilizacao cada vez mais generalizada, disseminada e diversificada. Sua identidade tecnologica reside na capacidade de incorporar a dimensao espacial em analises nas quais ela tem importancia central. No entanto, seu uso em investigacoes historicas e ainda bastante incipiente, tanto em relacao ao que se da em varias outras areas do conhecimento, como em contraposicao com a sistematica pertinencia de questoes ligadas ao espaco nos estudos do passado. No ambito da Universidade Federal de Sao Paulo, em parceria com o Arquivo Publico do Estado de Sao Paulo, um grupo de pesquisadores persegue a exploracao das possibilidades do uso dessa tecnologia em estudos historicos. (AU)\n            ", "title": "Implementacao da tecnologia de sistemas de informacoes geograficos (SIG) em investigacoes historicas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/73821/estudos-taxonomicos-e-filogeneticos-em-monocotiledoneas-marantaceae/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/22713-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Botanica", "Taxonomia Vegetal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Julio Antonio Lombardi"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Julio Antonio Lombardi"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Biociencias (IB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Rio Claro. Rio Claro, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Biologia vegetal", "Fanerogamas", "Marantaceae", "Filogenia", "Taxons"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Esta proposta solicita recursos para a execucao de projeto de pesquisa objeto tese de doutorado atualmente sendo iniciada no Programa de pos-graduacao em Ciencias Biologicas (Biologia Vegetal), com titulo de 'Revisao taxonomica e analise filogenetica das especies brasileiras de Goeppertia Nees clado Breviscapus (Marantaceae)', visando possibilitar a execucao do projeto quanto a coleta e manutencao de especimes em casa de vegetacao para obtencao das plantas em estado fertil, coleta de amostras de DNA, na hipotese de localizacao e coleta dos taxa visados, a proposta aqui apresentada resultara tambem em diversos artigos cientificos em taxonomia vegetal e no incremento das colecoes deste taxon abrigadas no herbario HRCB. (AU)\n            ", "title": "Estudos taxonomicos e filogeneticos em monocotiledoneas: Marantaceae"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/58177/geografia-e-inovacao-uma-analise-dos-efeitos-da-aglomeracao-industrial-e-suas-implicacoes-de-politi/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/23370-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Sociais Aplicadas", "Economia", "Economia Industrial"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Renato de Castro Garcia"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Renato de Castro Garcia"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Economia (IE). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Geografia economica", "Inovacoes tecnologicas", "Cooperacao universidade-empresa"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Este projeto de pesquisa tem como objetivo principal a investigacao dos elementos que justificam a importancia da dimensao local da inovacao e, desse modo, expressam as ligacoes entre geografia e inovacao. Assim, este projeto tem como intuito analisar o conjunto de elementos que sao capazes de fomentar os processos de circulacao de informacoes e de compartilhamento de conhecimentos entre os agentes locais, com efeitos importantes sobre as atividades inovativas das empresas. Para isso, o projeto esta estruturado em tres principais eixos de analise complementares. Em primeiro lugar, serao realizados estudos empiricos, com uso de ferramentas econometricas, voltados para a mensuracao das relacoes entre geografia e inovacao e dos transbordamentos locais de conhecimento, principalmente a partir de diversos trabalhos previos da literatura internacional, dada a existencia de diversos estudos que buscaram avaliar a importancia dos transbordamentos locais de conhecimento para o fomento das atividades inovativas das empresas. O segundo eixo sera ligado a avaliacao do papel da proximidade geografica para o estimulo as interacoes universidade-empresa, uma vez que diversos trabalhos previos mostraram que as formas de interacao entre a pesquisa academica e os esforcos de P&D das empresas possuem forte carater local. O terceiro eixo volta-se ao estudo de sistemas locais de producao, em que serao selecionadas algumas experiencias de sistemas locais de producao no Brasil para um estudo qualitativo aprofundado.Como resultado, espera-se que o projeto avance na compreensao dos fenomenos ligados a geografia e inovacao, sobretudo no que se refere aos fatores que sao capazes de estimular o estabelecimento de fluxos locais de conhecimento e, dessa forma, fomentar as atividades inovativas das empresas. Esses resultados estarao consubstanciados em publicacoes cientificas em revistas de elevado impacto, na apresentacao de trabalhos em eventos academicos e na formacao de jovens pesquisadores, atraves da orientacao de teses de doutoramento, dissertacoes de mestrado e trabalhos de iniciacao cientifica, alem da organizacao de seminarios para discussao e difusao dos resultados alcancados.Alem dos avancos academicos, esses resultados tambem serao utilizados para subsidiar uma discussao dos desdobramentos normativos relacionados a aglomeracao dos produtores e de outros agentes que podem contribuir para o fomento das atividades inovativas nas empresas. Assim, os resultados alcancados deverao subsidiar a elaboracao de diretrizes de politicas industriais e de ciencia e tecnologia, que sejam capazes de melhor aproveitar os beneficios da proximidade geografica entre os agentes economicos. (AU)\n            ", "title": "Geografia e inovacao: uma analise dos efeitos da aglomeracao industrial e suas implicacoes de politicas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/58497/mucosite-oral-aspectos-clinicos-e-impacto-na-qualidade-de-vida-de-pacientes-submetidos-a-transplant/", "citations": [], "properties": [{"values": ["12/22434-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Odontologia", "Odontologia Social e Preventiva"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria Gabriela Haye Biazevic"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria Gabriela Haye Biazevic"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia (FO). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Epidemiologia bucal", "Mucosite", "Terapia baseada em transplante de celulas e tecidos", "Celulas-tronco hematopoeticas", "Tecnicas imunoenzimaticas", "Qualidade de vida"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A mucosite oral constitui uma condicao dolorosa que se desenvolve frequentemente em pacientes submetidos a transplante de celulas-tronco hematopoieticas (TCTH). Trata-se de condicao que afeta aproximadamente 80% dos pacientes que se submetem ao tratamento, interferindo enormemente em sua qualidade de vida. O objetivo do estudo e analisar o impacto da musosite na condicao bucal de pacientes submetidos ao TCTH. Pacientes submetidos ao tratamento no Hospital A. C. Camargo durante 20 meses serao avaliados em 4 momentos diferentes: antes do condicionamento para o TCTH, apos 5 / 8 dias para, respectivamente, transplante autologo e alogenico, nos dias 12 / 20 e apos 30 dias da alta. Espera-se participacao de em torno de 80 adultos no periodo. A avaliacao constara de avaliacao clinica segundo criterios da Organizacao Mundial da Saude; aplicacao do instrumento OHIP-14 para avaliar a qualidade de vida em relacao a saude bucal; e o Oral Mucositis Quality of Life (OMQoL) e a PROMS scale, para analisar a qualidade de vida relacionada especificamente com os sintomas da mucosite. Analises salivares serao realizadas em todos os pacientes. Sera realizada coleta de saliva total nao-estimulada (SNE) e estimulada (SE). Apos a coleta deste dado, a saliva sera colocada em potes plasticos e congelada em gelo seco para ser enviada para analise, onde sera congelada a -80\u00b0C ate o momento das analises bioquimicas. Essas analises incluirao a quantificacao de IL-6 (interleucina 6) e TNF-\u00b1 (fator de necrose do tumor alfa) atraves de ensaios imunoenzimaticos (ELISA). As informacoes clinicas e laboratoriais serao correlacionadas com os escores de qualidade de vida. Sera usado o STATA 11.0 para todas as analises (5% de nivel de significancia). Espera-se com o estudo adicionar elementos para discutir a melhoria da qualidade de vida dos pacientes em tratamento. (AU)\n            ", "title": "Mucosite oral: aspectos clinicos e impacto na qualidade de vida de pacientes submetidos a transplante de celulas-tronco hematopoieticas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/58496/desenvolvimento-e-construcao-de-prototipo-da-estrutura-dos-telescopios-do-cta/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/22540-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Fisica", "Fisica das Particulas Elementares e Campos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luiz Vitor de Souza Filho"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luiz Vitor de Souza Filho"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Fisica de Sao Carlos (IFSC). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Astrofisica de particulas", "Raios cosmicos", "Telescopios", "Observatorio Cherenkov Telescope Array"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Este projeto tem como intuito desenvolver e construir uma estrutura mecanica sofisticada para os telescopios do Cherenkov Telescope Array (CTA). O CTA e uma colaboracao internacional que tem como intuito construir a nova geracao de telescopios terrestres sensiveis a radiacao gama para estudar astrofisica de particulas cosmicas. Pretende-se construir uma centena de telescopios de tres configuracoes distintas para estudar os raios gama com energia entre 10 GeV e 100TeV. Telescopios terrestres para astronomia gama constituem uma tecnica comprovada que tem produzido resultados importantes nas ultimas duas decadas. O experimento CTA, o qual possuira 10 vezes mais sensibilidade que quaisquer dos telescopios de raios gama existentes,encontra-se na fase de estudo das configuracoes e potencialidades.  Em 2013 serao construidos os primeiros prototipos e a construcao do experimento devera comecar em 2014. Recentemente, um grupo de pesquisadores brasileiros (IFSC e UFABC), elaborou um projeto conceitual de uma estrutura mecanica para os telescopios do CTA quefoi aprovado pela colaboracao internacional. A elaboracao do projeto conceitual foi apoiada pela FAPESP atraves do Auxilio Regular de numero 2010/19514-6. O pedido aqui apresentado refere-se a continuacao deste trabalho para a realizacao de um desenho detalhado da estrutura e construcao de um prototipo. A participacao da colaboracao brasileira na construcao dos telescopios visa garantir o acesso aos dados que serao gerados pelo CTA que constituirao o conjunto de informacoes mais importante em astrofisica de particulas nas proximas duas decadas. (AU)\n            ", "title": "Desenvolvimento e construcao de prototipo da estrutura dos telescopios do CTA"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/58529/influencia-dos-antibioticos-oxitetraciclina-e-imazalil-na-diversidade-e-funcoes-ecologicas-microbian/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/02989-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Biologicas", "Ecologia", "Ecologia de Ecossistemas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Mirna Helena Regali Seleghim"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Mirna Helena Regali Seleghim"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ciencias Biologicas e da Saude (CCBS). Universidade Federal de Sao Carlos (UFSCAR). Sao Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Ecologia aquatica", "Antibioticos", "Decomposicao biologica"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Residuos de medicamentos sao frequentemente encontrados em matrizes ambientais, sendo a classe dos antimicrobianos uma das mais preocupantes e o foco de interesse do presente projeto. Esses compostos tem potenciais efeitos negativos aos microrganismos que desempenham papel crucial nos processos, dinamica e estabilidade dos ecossistemas. Assim, o objetivo deste trabalho e avaliar os aspectos ecologicos da acao dos antibioticos oxitetraciclina e imazalil no ambiente e como eles afetam as funcoes e diversidade microbianas associadas aos processos de decomposicao de detritos vegetais de Egeria najas Planche e de degradacao do agrotoxico fipronil, em ambiente aquatico. Serao desenvolvidos experimentos em camaras de decomposicao aerobias e anaerobias para avaliacao da decomposicao de Egeria najas Planch e microcosmos para avaliacao da degradacao de fipronil em agua. Nos experimentos serao analisados: fungos pelo metodo spread plate, densidade e biomassa bacterianas por contagem direta e medidas em microscopia de epifluorescencia, comparacao dos perfis das populacoes de bacterias e fungos em agua por DGGE e determinacoes dos compostos antimicrobianos e fipronil. O projeto apresentado inclui o desenvolvimento de duas teses de doutorado, e a colaboracao da Dra. Eny Maria Vieira, pesquisadora do Laboratorio de Quimica Analitica Quantitativa (EESC/USP), Dra. Marcela Bianchessi da Cunha Santino, pesquisadora do Laboratorio de Bioensaios e Modelagem Matematica (UFSCar) e Dra. Maria Bernadete A. Varesche Silva, pesquisadora do Laboratorio de Processos Biologicos (EESC/USP). (AU)\n            ", "title": "Influencia dos antibioticos Oxitetraciclina e Imazalil na diversidade e funcoes ecologicas microbianas em ambiente aquatico"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/58720/expressao-de-genes-envolvidos-na-via-de-metabolizacao-de-xenobioticos-em-pacientes-com-cancer-de-cab/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/04923-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Clinica Medica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Eny Maria Goloni Bertollo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Eny Maria Goloni Bertollo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina de Sao Jose do Rio Preto (FAMERP). Secretaria de Desenvolvimento Economico, Ciencia e Tecnologia (Sao Paulo - Estado). Sao Jose do Rio Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Genetica medica", "Neoplasias de cabeca e pescoco", "Expressao genica", "Xenobiotico", "Citocromo p-450"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A suscetibilidade aos agentes ambientais e seus efeitos adversos a saude depende do perfil genetico individual. Estima-se que grande parte das neoplasias resulta da interacao entre fatores geneticos e ambientais. Alguns individuos podem apresentar risco aumentado de desenvolver o cancer devido as diferencas no biometabolismo. Alteracoes na maquinaria de metabolizacao xenobiotica, que participa da detoxificacao de compostos carcinogenicos, podem estar relacionadas com o processo de tumorigenese, pois alteracao da expressao de genes envolvidos nessa maquinaria, tais como os membros da familia do citocromo P450 (CYP), pode alterar o processo de ativacao de agentes toxicos e levar ao desenvolvimento do tumor. Desse modo, as diferencas individuais na via do metabolismo de xenobioticos podem apresentar-se como significante fator de risco para neoplasias associadas ao tabagismo e etilismo. Este projeto tem como objetivo identificar o padrao de expressao de genes envolvidos na via de metabolizacao de xenobioticos em tumores cancer de cabeca e pescoco, visando identificar biomarcadores de suscetibilidade deste tipo de cancer, utilizando-se de oito amostras de tecido de pacientes com diagnostico patologico de carcinoma espinocelular de cabeca e pescoco e oito amostras de tecidos normais adjacentes. A expressao genica sera quantificada por TaqMan\u00ae Array Human CYP450 and other Oxygenases, Fast 96-well Plate (Applied Biosystems) em reacoes de triplicata. Os achados moleculares e as informacoes sobre os fatores de risco serao avaliados estatisticamente. Os resultados poderao contribuir para o esclarecimento etiopatogenia relacionado a expressao genica na via de metabolizacao de xenobioticos na suscetibilidade a carcinogenese de cabeca e pescoco. (AU)\n            ", "title": "Expressao de genes envolvidos na via de metabolizacao de xenobioticos em pacientes com cancer de cabeca e pescoco"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/58537/quantificacao-de-celulas-gliais-correlacoes-clinico-patologicas-e-histo-radiologicas-na-esclerose-h/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/03321-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Anatomia Patologica e Patologia Clinica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Alexandre Valotta da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Alexandre Valotta da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto Israelita de Ensino e Pesquisa Albert Einstein (IIEPAE). Sociedade Beneficente Israelita Brasileira Albert Einstein (SBIBAE). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Doencas do sistema nervoso", "Epilepsia do lobo temporal", "Neuroglia", "Ressonancia magnetica", "Imuno-histoquimica"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A Epilepsia do Lobo Temporal (ELT) corresponde a 40% de todos os casos de epilepsia em adultos, dos quais 70% sao refratarios ao tratamento farmacologico. A identificacao bem sucedida da lesao epileptogenica e um objetivo importante no tratamento de pacientes com epilepsia refrataria. Apesar disso, a base histopatologica para o sinal de RM ainda e mal compreendida e correlacoes entre patologia e achados da RM sao necessarios. Uma das principais alteracoes histologicas associadas a epilepsia e a chamada gliose reativa, caracterizada por uma extensa proliferacao de celulas gliais que ocorre nas regioes com lesao ou perda neuronal, constituindo um marcador patologico de dano tecidual. O objetivo geral deste trabalho sera estudar a relacao entre a quantidade de celulas gliais no tecido cerebral e certos parametros clinicos e de imagem por ressonancia magnetica em hipocampos de pacientes com ELT. Nossas hipoteses de trabalho sao as seguintes: 1-A quantidade de celulas gliais no tecido sera maior nos casos de ELT com historico de crises febris e maior tempo de duracao da epilepsia, 2-A intensidade da proliferacao glial estara correlacionada a quantificacao do sinal de RM por relaxometria, 3-A contagem de celulas gliais sera proporcional a quantificacao da marcacao imunohistoquimica para GFAP, 4-Diferentes tecnicas de avaliacao histopatologica resultarao em diferentes graus de correlacao com os parametros clinicos e de neuroimagem. Esta proposta e um subprojeto do projeto tematico  FAPESP 2009/53443-1 (Coordenador: Edson Amaro Jr). (AU)\n            ", "title": "Quantificacao de celulas gliais, correlacoes clinico-patologicas e histo-radiologicas na esclerose hipocampal associada a epilepsia do lobo temporal refrataria"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/58559/otimizacao-do-uso-de-bactericidas-cupricos-para-o-controle-do-cancro-citrico-e-avaliacao-da-resisten/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/05550-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Agrarias", "Agronomia", "Fitossanidade"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Franklin Behlau"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Franklin Behlau"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                          Fundo de Defesa da Citricultura (FUNDECITRUS). Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Controle fitossanitario", "Cancro (doenca de planta)", "Bactericidas", "Cobre", "Citricultura"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O aumento recente da incidencia de cancro citrico no estado de Sao Paulo apos mudancas significativas no programa de erradicacao tem preocupado os citricultores paulistas. A situacao atual e favoravel para progressao da doenca no estado a niveis endemicos em um futuro nao muito distante. Neste novo cenario o aprimoramento das medidas de controle e mitigacao do cancro citrico sera fundamental para minimizar o impacto desta doenca no parque citricola paulista. Uma das medidas de controle mais utilizadas para isso e aplicacao de bactericidas cupricos. Assim, este projeto tem como objetivo promover um estudo criterioso e amplo visando o aprimoramento do uso de produtos a base de cobre para o controle de cancro citrico. A presente proposta esta subdividida em subprojetos que estudarao especificamente diferentes aspectos relevantes ao tema proposto a saber: 1) Avaliacao de diferentes formulacoes e doses de bactericidas cupricos para o controle do cancro citrico, 2) Influencia do tamanho de particulas de cobre sobre o controle do cancro citrico, 3) Adequacao do volume de calda de bactericidas cupricos para o controle do cancro citrico, 4) Avaliacao do residual de diferentes formulacoes de bactericidas cupricos, e 5) Avaliacao da resistencia de Xanthomonas citri subsp. citri (Xcc) do Parana ao cobre. Resultados preliminares obtidos em laboratorio demostraram heterogeneidade entre os produtos cupricos testados quanto o efeito bactericida sobre Xcc reforcando a necessidade de realizacao de um estudo abrangente sobre este assunto. O desenvolvimento deste estudo ira contribuir para que o uso de bactericidas cupricos, visando o controle de cancro citrico, seja uma medida de controle mais sustentavel por maximizar a relacao entre dose e nivel de controle da doenca e minimizar o efeito colateral dos produtos cupricos sobre o meio ambiente. (AU)\n            ", "title": "Otimizacao do uso de bactericidas cupricos para o controle do cancro citrico e avaliacao da resistencia de Xanthomonas citri subsp. citri no Sul do Brasil ao cobre"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/47752/degradacao-eletroquimica-de-compostos-organicos-poluentes-utilizando-eletrodo-tridimensional-de-cvr/", "citations": [{"total": 3, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/04168-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Quimica", "Processos Industriais de Engenharia Quimica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luis Augusto Martins Ruotolo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luis Augusto Martins Ruotolo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ciencias Exatas e de Tecnologia (CCET). Universidade Federal de Sao Carlos (UFSCAR). Sao Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Tratamento de aguas residuarias", "Efluentes industriais", "Poluicao ambiental", "Tecnicas eletroquimicas", "Compostos organicos", "Degradacao de residuos quimicos", "Pesticidas"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Os problemas causados pela crescente contaminacao ambiental por pesticidas vem despertando interesses de pesquisadores, de autoridades e da populacao, uma vez que seus efeitos estao cada vez mais presentes no cotidiano. Uma forma de se evitar a contaminacao ambiental e atraves do tratamento de efluentes industriais, o que e feito, em muitos casos, empregando-se processos biologicos. Entretanto, algumas categorias de compostos, entre eles muitos pesticidas, sao refratarias a este tipo de tratamento e requerem a utilizacao de novas tecnicas. Nesse contexto, a tecnologia eletroquimica surgiu como uma alternativa ambientalmente compativel e com vantagens como eliminacao de transporte e estocagem de produtos quimicos perigosos, diminuicao da mao-de-obra e facilidade de automatizacao. No entanto, para o uso efetivo da tecnologia eletroquimica para o tratamento de efluentes industriais alguns obstaculos ainda devem ser superados, sendo o principal deles a restricao de transporte de massa decorrente da baixa concentracao dos compostos nestes efluentes, o que afeta a eficiencia de corrente (EC) levando a um consumo energetico elevado (CE).  Visando superar esta dificuldade e minimizar CE, propoe-se neste projeto estudar a oxidacao de compostos organicos utilizando um eletrodo tridimensional de carbono vitreo reticulado (CVR) recoberto com PbO2 como material eletroativo. Em uma primeira etapa sera feito o desenvolvimento da tecnica de eletrodeposicao do PbO2 sobre o CVR. Nesta etapa pretende-se estudar o efeito da densidade de corrente, temperatura e vazao sobre a qualidade e uniformidade do deposito obtido.  Em uma segunda etapa sera estudada a degradacao de pesticidas utilizando o CVR/PbO2 em um reator de fluxo. A cinetica de oxidacao sera avaliada atraves da reducao da demanda quimica de oxigenio e do carbono organico total em funcao das variaveis de processo, tais como, densidade de corrente, velocidade de escoamento, pH, temperatura e concentracao de ions cloreto. Essas variaveis foram escolhidas porque tem efeito direto sobre a transferencia de eletrons e transporte de massa que controlam o processo de oxidacao eletroquimica. A partir destes resultados e usando-se planejamento fatorial Box-Behnken, a eficacia do reator eletroquimico sera avaliada atraves da cinetica da reacao, EC e CE. Compostos intermediarios formados durante a reacao de oxidacao eletroquimica serao identificados e quantificados por cromatografia liquida acoplada com espectrometro de massa. (AU)\n            ", "title": "Degradacao eletroquimica de compostos organicos poluentes utilizando eletrodo tridimensional de CVR/PbO2"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/31821/bloqueio-androgenico-no-cancer-de-prostata-como-causa-de-sindrome-metabolica-e-fator-de-risco-para-d/", "citations": [], "properties": [{"values": ["11/07620-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias da Saude", "Medicina", "Clinica Medica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Carlos Vicente Serrano Junior"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Carlos Vicente Serrano Junior"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto do Coracao Professor Euryclides de Jesus Zerbini (INCOR).  Hospital das Clinicas da Faculdade de Medicina da USP (HCFMUSP). Secretaria da Saude (Sao Paulo - Estado). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Cardiologia"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              O adenocarcinoma de prostata, excluindo-se as neoplasias de pele, apresenta a maior incidencia entre todas as neoplasias diagnosticadas no sexo masculino. Ha um progressivo aumento nas taxas de incidencia no Brasil, parcialmente justificado pela evolucao dos metodos diagnosticos, melhoria nos sistemas de informacao e aumento na expectativa de vida. Aproximadamente 86% dos diagnosticos sao realizados quando a doenca ainda se encontra localizada e a sobrevida livre de doenca e de cerca de 98,8%. O bloqueio androgenico e uma modalidade de tratamento utilizada desde 1941 e as suas indicacoes no tratamento do cancer de prostata foram ampliadas nos ultimos anos. Porem, a deprivacao hormonal pode provocar alteracoes da composicao corporal, de insulinemia e glicemia, dislipidemia, hipertensao arterial e sindrome metabolica, todos fatores de risco para doenca arterial coronaria. Objetivos: Avaliar o bloqueio androgenico no cancer de prostata como causa de sindrome metabolica e fator de risco para doenca arterial coronariana, alem de determinar o perfil de marcadores inflamatorios, endoteliais e tromboticos para doenca cardiovascular aterosclerotica em pacientes com cancer de prostata, com indicacao clinica de deprivacao hormonal por meio de medicamentos ou procedimento cirurgico. Materiais e Metodos: Estudo de coorte prospectivo com pacientes com cancer de prostata acompanhados na divisao de Urologia do Hospital das Clinicas da Faculdade de Medicina da Universidade de Sao Paulo e indicacao de bloqueio androgenico como forma de tratamento da neoplasia. Resultados esperados: Avaliar qual subgrupo de pacientes com cancer de prostata apresenta as maiores alteracoes metabolicas, e portanto, maior beneficio de estrategias preventivas com relacao a doenca cardiovascular. (AU)\n            ", "title": "Bloqueio androgenico no cancer de prostata como causa de sindrome metabolica e fator de risco para doenca arterial coronaria"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/55906/quantificacao-dos-compostos-fenolicos-transferidos-da-erva-mate-para-os-extratos-aquosos-ingeridos-d/", "citations": [{"total": 2, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/12565-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Agrarias", "Ciencia e Tecnologia de Alimentos", "Ciencia de Alimentos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Helena Teixeira Godoy"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Helena Teixeira Godoy"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia de Alimentos (FEA). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Analise de alimentos", "Erva-mate", "Compostos fenolicos", "Acido clorogenico", "Cromatografia liquida de alta eficiencia"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A erva-mate (Ilex paraguariensis St. Hill.) e utilizada para o preparo do chimarrao e do terere, duas bebidas largamente consumidas na America Latina, as quais diferem entre si em dois aspectos: o primeiro consiste em uma infusao parcial em agua quente, enquanto o segundo constitui uma infusao total em agua gelada. A forma de preparo mais difundida dessas bebidas caracteriza-se pela sucessiva adicao de agua sobre a erva, ate que se note perda do sabor da infusao. A erva-mate contem altas concentracoes de compostos fenolicos, principalmente acidos clorogenicos e flavonoides, os quais tem sido associados a capacidade antioxidante e antimutagenica verificada em diversos estudos in vivo e in vitro. Os estudos relativos aos niveis de compostos fenolicos em erva-mate tem se concentrado em caracterizar a planta, utilizando, para tanto, diferentes solventes e metodos de extracao. No entanto, nao existem estudos dedicados a investigar o perfil de fenolicos presentes nos extratos aquosos obtidos da forma como as bebidas sao preparadas pelo consumidor, tampouco foram encontrados estudos que avaliaram o impacto das suas peculiaridades de preparo, como tipo de infusao, tipo de erva-mate, temperatura da agua e forma de consumo sobre a composicao fenolica dessas bebidas. Diante do exposto, em face da relevancia ja comprovada dos compostos fenolicos  na composicao fitoquimica da erva mate, o presente trabalho propoe-se a investigar o teor de acido galico, acido siringico, acido cafeico, acido ferrulico, acido p-cumarico, acido 5-cafeoilquinico, 3,4-dicafeoilquinico, 3,5-dicafeoilquinico, 4,5-dicafeolquinico, rutina, quercetina e kaempferol, transferidos da erva-mate para a agua utilizada durante a infusao. Para tanto, o preparo do chimarrao e do terere sera conduzido simulando-se o modo como e preparado pelo consumidor. Sera avaliada a influencia do tipo de erva-mate utilizada (nativa, moida grossa, tradicional, suave e para terere) sobre a transferencia dos compostos fenolicos para a agua durante o preparo dessas bebidas. Tendo em vista que a temperatura da agua usada no preparo de infusoes constitui uma variavel importante na extracao dos compostos, o impacto da temperatura sobre a concentracao de cada composto fenolico objeto de estudo no chimarrao tambem sera avaliado. Para as ervas-mate tradicional e moida grossa, a temperatura da agua de infusao do chimarrao sera variada em 65\u00b0C, 75\u00b0C, 85\u00b0C e 95\u00b0C. Os extratos serao analisados por cromatografia liquida de alta eficiencia (CLAE) em fase reversa, com deteccao a 325 nm e 280 nm. Atraves deste instrumento de pesquisa, pretende-se avaliar a relevancia do chimarrao e do terere como fonte destes compostos bioativos. (AU)\n            ", "title": "Quantificacao dos compostos fenolicos transferidos da erva-mate para os extratos aquosos ingeridos durante o consumo de chimarrao e terere"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82265/high-resolution-climate-record-for-the-last-climatic-cycle-in-the-subtropical-sw-atlantic/", "citations": [{"total": 3, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["13/50224-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Oceanografia", "Oceanografia Geologica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Universidade de Salamanca"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Karen Badaraco Costa"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Karen Badaraco Costa"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Jose-Abel Flores Villarejo\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universidad de Salamanca (USAL).\n                          \n                              (Espanha)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto Oceanografico (IO). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["11/18873-5 - Registro paleoclimatico em escala sub-milenar do ultimo Interglacial sensu lato (~130 a 71 mil anos atras), com base em foraminiferos e geoquimica, na porcao Sudoeste do Atlantico Sul"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Paleontologia", "Paleoclimatologia", "Isotopos estaveis"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              The study site KF-12, retrieved in the SW Atlantic (Brazilian Margin) is proposed to carry out the reconstruction of sea-surface and deep ocean conditions during the last climate cycle in a region with deep and bottom waters influenced both by north and south dynamics. The main objective is to obtain several climate parameters to have a continuous record that can be used to identify climatic events with sub-millennial frequencies previously observed in other oceanic provinces and latitudes, as well as in continental ice-cores, to analyze the degree of synchronicity and the relationship existing between hemispheres and/or other regional processes and their correspondence with critical climatic parameters like the CO2 concentration. For these goals it is planned the study of different micropaleontological groups, together other biogeochemical techniques. A robust age-model is available for the proposed site, previously developed for the applicant team. A detailed analysis of the microfossil assemblages will permit to apply for statistical techniques to obtain paleotemperatures, as well new paleoproductivity proxies (AU)\n            ", "title": "High resolution climate record for the last climatic cycle in the subtropical SW Atlantic"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82188/mecanismos-de-coordenacao-em-grupamentos-empresariais-da-industria-criativa-que-atuam-por-projeto/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/03984-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2014\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Sociais Aplicadas", "Administracao", "Administracao de Empresas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marco Antonio Pinheiro da Silveira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marco Antonio Pinheiro da Silveira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Pro-Reitoria de Pos-Graduacao e Pesquisa. Universidade Municipal de Sao Caetano do Sul (USCS). Sao Caetano do Sul, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Cluster industrial"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Neste trabalho a expressao \"grupamentos empresariais\" compreende diferentes nomenclaturas existentes para tratar a atuacao conjunta entre organizacoes (Arranjos Produtivos Locais (APL), Clusters, Polos Empresariais, Redes de Empresas e outros). O tema APL tem estado em evidencia no Brasil, especialmente desde a decada de 2000. O Sebrae da apoio a estas experiencias, mas se pode dizer que os resultados obtidos, de maneira geral, por estes grupamentos e insatisfatorio. Por outro lado, observa-se que ha pouca literatura tratando das formas de coordenacao de clusters ou APLs. O foco desta pesquisa sera um tipo especifico de grupamento, denominado \"grupamento empresarial que atua por projeto\", que e normalmente composto por empresas do setor de servicos. Um exemplo e Polo de Noivas do ABC, que e constituido por 88 empresas, de diferentes segmentos, que atuam na organizacao de festas, especialmente casamentos. Outro exemplo e Polo de Design Center do ABC, que e constituido por 62 lojistas daquela regiao que oferecem diferentes produtos do setor de decoracao e arquitetura. Os arquitetos e designers de interiores cadastrados utilizam produtos das lojas do Polo em seus projetos. O terceiro exemplo e a reuniao de 14 Big Bands denominada Coletivo Elefantes, cujos projetos consistem principalmente nos eventuais culturais produzidos. Os exemplos mencionados, que serao alvo de pesquisa neste projeto, se enquadram na categoria de industria criativa, que compreende setores nos quais a criatividade e uma dimensao essencial do negocio (Bendassolli et al, 2008). Este projeto propoe a realizacao de um estudo que buscara identificar acoes realizadas de forma conjunta por participantes de agrupamentos empresariais (APLs, Clusters, Polos, Redes e outros) e padroes de relacionamento estabelecidos entre os participantes destes grupamentos. A partir da identificacao das acoes conjuntas e padroes de relacionamento, espera-se identificar possiveis mecanismos de coordenacao que contribuam para o desenvolvimento das acoes, especialmente aquelas ligadas ao proprio projeto desenvolvido pelo grupamento empresarial. A pesquisa buscara ainda descobrir o entendimento dos atores com relacao a quais sao os objetivos dos grupamentos, alem das formas como poderao ser atingidos.A constatacao de que nao e clara a visao dos atores com relacao aos objetivos do grupamento e principalmente sobre a forma como podem atuar para contribuir para o bom funcionamento dele e a principal motivacao para esta pesquisa. Dada esta caracteristica, a pesquisa tera natureza exploratoria e se baseara predominantemente na analise qualitativa dos relatos de experiencias dos atores. A coleta de informacoes sera feita por meio de aplicacao do questionario via web com acompanhamento via telefone e entrevistas. Os respondentes deverao indicar tambem com quais membros do grupamento eles ja trocaram informacoes importantes para seu trabalho e relatar pelo menos duas destas situacoes. Sera utilizada tambem a tecnica de Analise das Redes Sociais, para analise das relacoes estabelecidas entre os participantes. A analise das relacoes versus acoes identificadas podera fornecer elementos importantes no sentido de se identificarem configuracoes favoraveis para sucesso do grupamento, seja no ambito da gestao do conhecimento ou da geracao de negocios. Um primeiro resultado importante esperado deste projeto e uma lista de acoes conjuntas consideradas positivas pelos participantes dos grupamentos. Estas acoes serao classificadas em nivel dos grupamentos, esperando-se obter uma taxonomia mais generica, que possa ser estendida a grupamentos que atuam por projeto e outros. Espera-se identificar os aspectos relativos a criatividade (industria criativa). Com aplicacao da ARS juntamente com identificacao das acoes conjuntas, acredita-se que sera possivel a elaboracao acoes de coordenacao que poderao ser aplicaveis em grupamentos empresariais da industria criativa que atuem por projeto e outros. (AU)\n            ", "title": "Mecanismos de coordenacao em grupamentos empresariais da industria criativa que atuam por projeto"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82189/a-efetivacao-da-legislacao-de-aguas-subterraneas-do-estado-de-paulo-para-a-protecao-das-areas-de-afl/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/10689-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Sociais Aplicadas", "Direito", "Direitos Especiais"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luciana Cordeiro de Souza Fernandes"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luciana Cordeiro de Souza Fernandes"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias Aplicadas (FCA). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Limeira, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Direito ambiental", "Legislacao ambiental", "Protecao ambiental", "Areas de conservacao", "Aquiferos", "Aguas subterraneas", "Tratamento de agua"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A legislacao ambiental brasileira visa assegurar a protecao e a preservacao do meio ambiente e, notadamente, seus recursos naturais, em busca da qualidade de vida para todos, mas a falta da efetividade dos diversos diplomas legais existentes, por vezes, torna inocuo o objetivo da lei. E o novel Direito Ambiental brasileiro, alicercado pelo Texto Constitucional, busca oferecer ferramentas para promover esta efetividade. A agua, elemento vital e essencial, em seu estado liquido e doce encontra-se tanto na superficie como no subsolo do territorio nacional, vem sofrendo com a poluicao e a contaminacao de seus mananciais. E sabido que as aguas superficiais estao poluidas e ou contaminadas em quase sua totalidade; porem, as aguas subterraneas, utilizadas em larga escala em todo o pais, quase que sem controle em algumas localidades, dadas as diversas fontes de contaminacao e devido as suas areas de vulnerabilidade, tambem vem sendo comprometidas em sua qualidade e quantidade. A competencia constitucional para legislar sobre aguas subterraneas foi dada aos Estados-membros, e o estado de Sao Paulo foi o pioneiro em disciplinar o tema. Outrossim, estudos demonstram que o solo e a via de acesso dos poluentes e contaminantes aos aquiferos, e por isso urge um olhar no uso e ordenacao do solo visando a protecao e preservacao das aguas subterraneas. Acresce-se a isto o fato de que a perda da qualidade da agua gera enormes custos economicos, tanto para o tratamento desta agua visando seus multiplos usos, como para tratamento da saude da populacao acometida por doencas hidricas, assim como para a remediacao do solo nas inumeras areas contaminadas identificadas e identificaveis pelos orgaos ambientais competentes. A descoberta e/ou divulgacao publica do Sistema Aquifero Guarani - SAG esta permitindo que cada vez mais pesquisadores enveredem esforcos para tracar diretrizes que permitam a melhor gestao deste imenso manancial hidrico subterraneo para sua mais ampla protecao e conservacao. No mapeamento do SAG no estado de Sao Paulo foram identificadas as suas areas de afloramento e propostas medidas tecnicas e legais para sua protecao. O municipio de Araraquara - SP, cumprindo seu papel constitucional na protecao do meio ambiente, munido de informacoes tecnicas, legislou para prevenir a contaminacao em parte da area de afloramento do SAG em seu territorio. (AU)\n            ", "title": "A efetivacao da legislacao de aguas subterraneas do Estado de Paulo para a protecao das areas de afloramento do Aquifero Guarani no municipio de Araraquara - SP"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82187/avaliando-valores-em-escolares-e-seus-professores-proposta-de-construcao-de-uma-escala/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/09398-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Humanas", "Educacao", "Topicos Especificos de Educacao"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marialva Rossi Tavares"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marialva Rossi Tavares"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                          Fundacao Carlos Chagas (FCC). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Educacao moral", "Valores sociais", "Ensino fundamental e medio", "Escalas (psicometria)", "Teoria de resposta ao item"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Este projeto de pesquisa, ja em andamento, tem como objetivo construir, aplicar e validar, uma escala que mensure a presenca e o modo de adesao aos valores de justica, respeito, solidariedade e convivencia democratica em escolares do ensino fundamental (segundo ciclo) e do ensino medio e professores de educacao basica. A escala esta sendo construida e ja foram realizadas algumas aplicacoes na forma de testes-piloto. Pretende-se, em continuidade, com auxilio da FAPESP, aplica-la em cerca de 5000 respondentes e valida-la. O projeto esta sendo realizado na Fundacao Carlos Chagas, sob a coordenacao da pesquisadora Dra. Marialva Tavares e da professora Dra. Maria Suzana De Stefano Menin (UNESP) e conta com uma equipe de pesquisadores de diferentes universidades (UNICAMP, UNESP, UNIFRAN, UFSC, UNISANTOS) e pesquisadores-avaliadores da FCC. Teoricamente, o projeto inspira-se em autores do desenvolvimento moral tais como, Piaget, Kohlberg, Selman, e pesquisadores brasileiros como La Taille, Menin, Tognetta, Vinha, Tardeli, Martins, entre outros. A metodologia envolvera a elaboracao de itens em funcao dos valores e seus descritores  na forma de historias em situacoes-problema e com o oferecimento de alternativas pro e contra valores em niveis de descentracao de perspectiva social. Serao investigadas variaveis de pertenca social dos respondentes, assim, como relativas ao ambiente relacional e socio moral das escolas e de suas familias. A analise dos resultados contara, entre outros metodos, com a Teoria das Respostas ao Item (TRI). (AU)\n            ", "title": "Avaliando valores em escolares e seus professores: proposta de construcao de uma escala"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82186/perfis-verticais-de-o3-e-so2-em-um-sitio-de-floresta-preservada-na-amazonia/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/10156-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de janeiro de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Geociencias", "Geofisica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luciana Varanda Rizzo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luciana Varanda Rizzo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ciencias Ambientais, Quimicas e Farmaceuticas (ICAQF). Universidade Federal de Sao Paulo (UNIFESP). Campus Diadema. Diadema, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Quimica atmosferica", "Interacao biosfera-atmosfera", "Queimada", "Ozonio", "Dioxido de enxofre", "Aerossois", "Florestas nacionais"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              A floresta Amazonica constitui um ecossistema complexo, no qual a biosfera e a atmosfera estao intrinsecamente relacionadas. O ozonio (O3) troposferico possui um papel fundamental nessas interacoes, ja que e parte do mecanismo de formacao de especies oxidantes na atmosfera, influenciando toda a cadeia de reacoes fotoquimicas e consequentemente a producao de aerossois organicos secundarios a partir de precursores gasosos emitidos pela vegetacao. O dioxido de enxofre (SO2), emitido a partir da oxidacao de compostos sulfurosos de origem biogenica, tambem contribui para a formacao de aerossois secundarios.  Por sua vez, os aerossois interagem com a radiacao solar e modificam propriedades microfisicas das nuvens, com possiveis impactos sobre o clima e o ciclo hidrologico. Dessa forma, ciclos de compensacao e retroalimentacao sao estabelecidos, constituindo um sistema complexo e dinamico. Acoes antropicas relacionadas a mudancas no uso da terra, queimadas e urbanizacao perturbam o funcionamento natural do ecosistema. Para melhor compreender o impacto dessas mudancas, e necessario determinar a contribuicao relativa de fontes e sumidouros das especies envolvidas, tanto sob condicoes naturais (estacao chuvosa) quanto sob condicoes perturbadas (estacao seca). Este projeto de pesquisa propoe a realizacao de medidas de perfis verticais de concentracao de O3 e SO2 na Floresta Nacional do Tapajos, no Para, cobrindo parte das estacoes seca e chuvosa. Medidas de fluxos turbulentos realizadas por colaboradores no mesmo sitio experimental serao complementares, de modo que sera possivel fechar o balanco de massa e avaliar contribuicao relativa das diversas fontes e sumidouros no sitio experimental em questao. (AU)\n            ", "title": "Perfis verticais de O3 e SO2 em um sitio de floresta preservada na Amazonia"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82181/estrategias-e-praticas-de-gestao-e-mensuracao-de-custos-em-empresas-que-atuam-no-brasil/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/05646-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Sociais Aplicadas", "Administracao", "Ciencias Contabeis"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Welington Rocha"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Welington Rocha"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Economia, Administracao e Contabilidade (FEA). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Analise de custos", "Administracao estrategica", "Competitividade", "Vantagem competitiva"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Os constantes impactos das crises na economia mundial e o surgimento de blocos economicos como o MIST e o BRICS fazem com que a capacidade competitiva das organizacoes seja cada vez mais relevante. Um mecanismo que pode contribuir para que as empresas sejam competitivas numa perspectiva de longo prazo e a gestao dos custos. Neste cenario, devido as interacoes com o ambiente de negocios e as caracteristicas da organizacao, emerge a questao da estrategia como um fator importante que pode influenciar o modelo do sistema de custos de uma organizacao de modo a auxiliar no alcance dos objetivos propostos. Por isso, essa pesquisa tem como objetivo geral verificar a natureza da relacao entre as praticas de gestao e mensuracao de custos e as estrategias adotadas pelas organizacoes investigadas. Para tanto, busca-se realizar um diagnostico da realidade das empresas, em termos de entendimento dos conceitos e da aplicacao dos artefatos de gestao e mensuracao de custos, e, ainda, verificar se os modelos dos sistemas de custos estao alinhados com as estrategias de negocios adotadas pelas organizacoes. Procura-se, enfim, entender a situacao vivenciada pelas empresas, o que e essencial para a sua interpretacao, de forma que os resultados possam ser o ponto de partida para fundamentar o planejamento de politicas e acoes concretas, inclusive em nivel governamental, no sentido de lhes proporcionar um avanco na sua capacitacao gerencial. Em resumo, o produto do trabalho devera contribuir para melhorar o nivel de competitividade das organizacoes, principalmente em relacao a praticas de gestao e mensuracao de custos que permitam a sustentacao da vantagem competitiva no longo prazo. (AU)\n            ", "title": "Estrategias e praticas de gestao e mensuracao de custos em empresas que atuam no Brasil"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82184/estudos-em-fenomenologia-da-percepcao-presenca-e-ausencia-visibilidade-e-invisibilidade-na-experie/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/11017-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Humanas", "Psicologia", "Fundamentos e Medidas da Psicologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Danilo Saretta Verissimo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Danilo Saretta Verissimo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias e Letras (FCL-ASSIS). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Assis. Assis, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Consciencia (percepcao)", "Filosofia contemporanea", "Fenomenologia (filosofia)"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Neste projeto de pesquisa, elaboramos a proposta de evidenciar e analisar a filosofia do sensivel que se expressa, a partir da fenomenologia da percepcao, na dinamica de conjugacao das dimensoes de presenca e ausencia, de visibilidade e invisibilidade que marcam nossa experiencia do mundo percebido, dos outros e de nos mesmos. Priorizaremos um eixo teorico que integra o pensamento de Husserl e Merleau-Ponty as contribuicoes recentes de Renaud Barbaras. A este quadro filosofico vincularemos incursoes no campo das ciencias, especialmente da psicologia, demarcando o movimento de circularidade observado entre a filosofia do sensivel e dominios tais como a psicologia da Gestalt, a psicanalise, a linguistica, as ciencias cognitivas e as neurociencias. Dois pontos emergem a titulo de objetivos especificos na presente pesquisa: I. Investigar o valor que a filosofia do sensivel adquire frente as manifestacoes do pensamento objetivo na filosofia e nas ciencias, principalmente o seu papel na restauracao do ambito carnal da vida perceptiva; II. Discutir em que medida, e a partir de quais progressos teoricos, a dinamica de conjugacao dos sistemas de oposicoes entre presenca e ausencia, visibilidade e invisibilidade, encaminha-nos a posicao central das dimensoes motriz e pulsional na filosofia do sensivel. (AU)\n            ", "title": "Estudos em fenomenologia da percepcao: presenca e ausencia, visibilidade e invisibilidade na experiencia sensivel"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82177/designe-de-oxidos-multifuncionais-com-arquitetura-perovskite-pbsrla-bi-tife-o3/", "citations": [{"total": 4, "type": "Publicacoes cientificas"}], "properties": [{"values": ["12/14106-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia de Materiais e Metalurgica", "Materiais Nao-metalicos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Fenelon Martinho Lima Pontes"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fenelon Martinho Lima Pontes"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ciencias (FC). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Bauru. Bauru, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Sintese quimica", "Materiais nanoestruturados", "Oxidos perovskitas", "Filmes finos", "Ferroeletricidade", "Ferromagnetismo"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Uma classe de material que desperta grande interesse cientifico e tecnologico sao os oxidos multifuncionais com estrutura perovskite, que apresentam caracteristicas multifuncionais do ponto de vista tecnologico e academico. Essas classes de materiais mostram o acoplamento de multiplos estados coexistindo, tais como magnetismo e supercondutividade, ou ferroeletricidade e ferromagnetismo alem de outras. Alem dessas qualidades os compostos perovskite podem explorar as propriedades de sensores, dispositivos opticos (fotoluminescente), dispositivos de memorias ferroeletricas (FeRAM ou DRAM) e de oxidos condutores transparentes (TCOs). Neste trabalho nos propomos investigar as propriedades ferroeletrica e magnetica de oxidos perovskite de estrutura ABO3, em particular Pb0,70Sr0,30-xAxTi1-yByO3 ( A = La ou Bi, B = Fe) em forma de filmes finos e bulk. Substituicoes nos sitios A e B por elementos de transicao e lantanideos sao candidatos para obtencao de novas funcionalidades (e.g magnetismo) num unico material com potencial para aplicacoes em dispositivos de alta tecnologia como as memorias ferroeletrica/magneticas. (AU)\n            ", "title": "Designe de oxidos multifuncionais com arquitetura perovskite (Pb,Sr,La, Bi) (Ti,Fe) O3"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82179/cinema-e-educacao-tela-espelho-e-janela/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/03706-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Humanas", "Educacao", "Topicos Especificos de Educacao"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Rogerio de Almeida"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Rogerio de Almeida"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Educacao (FE). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Cinema", "Narrativa cinematografica", "Hermeneutica", "Imaginario"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              Esta pesquisa visa ao estudo das relacoes entre educacao, em sua perspectiva formativa, e cinema, compreendido como tela (dispositivo, linguagem, arte, discurso, narrativa etc.), espelho (metafora da identificacao subjetiva do espectador) e janela (proposicao de mundo em busca de uma compreensao da realidade). Os processos que envolvem a leitura, interpretacao e compreensao das narrativas filmicas serao privilegiados nesta abordagem, que levantara o universo imaginario das obras cinematograficas, a partir de recortes tematicos (as distopias contemporaneas, a metalinguagem) e de diretores (Woody Allen, David Lynch e Bela Tarr). O referencial teorico engloba tres vertentes: a cinematografica (Xavier, Einsenstein, Almont, Bordwell etc.), a formativa (Freire, Candido, Larrosa, Nietzsche, Ricoeur etc.) e a do imaginario (Durand, Bachelard, Morin, Cassirer, etc.) e a metodologia se sustenta pela abordagem fenomenologico-compreensiva e hermeneutico-simbolica. (AU)\n            ", "title": "Cinema e educacao: tela, espelho e janela"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/82180/long-short-wave-interactions-in-the-atmospheric-dynamics/", "citations": [], "properties": [{"values": ["13/50204-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Auxilio a Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2013\n                    \n                        - 31 de julho de 2015\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ciencias Exatas e da Terra", "Geociencias", "Meteorologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["University of Bath"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Carlos Frederico Mendonca Raupp"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Carlos Frederico Mendonca Raupp"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Paul Milewski\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          University of Bath.\n                          \n                              (Inglaterra)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Astronomia, Geofisica e Ciencias Atmosfericas (IAG). Universidade de Sao Paulo (USP). Sao Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["09/11643-4 - Interacoes multi-escala na atmosfera"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Estratificacao atmosferica", "Ondas gravitacionais"], "label": "Assunto(s):"}], "resume": "\n              The stratified atmosphere supports a variety of wave motion which play a crucial role in weather and climate. The waves can be generated by mountains, storms, and inherent instabilities in the atmospheric flows. They transport and redeposit energy in the flow, often mixing the fluid and thus contributing to setting the very stratification profile which supports the waves. The topic of this proposal is the study of the nonlinear interaction of these wave modes. This means that very different wave modes can exchange energy and therefore lead to considerable change in the observed velocity and pressure fields. The strongest form of interaction is resonant interaction whereby, if some conditions are satisfied in a set of waves, they will exchange substantial energy. Large scale equatorial and mid-Iatitude waves differ considerably from each other and both will be considered. The change of sign of the Coriolis term between north and south localises travelling wave modes near the Equator. This equatorial waveguide, and the background set by the Hadley cells, create a strong barrier between the Northern and Southern Hemispheres and it is thought that \"teleconnections\"through wave interaction are one of the few methods to cross that barrier. (AU)\n            ", "title": "Long-short wave interactions in the atmospheric dynamics"}]