[{"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89902/conservacao-do-fosforo-em-sistemas-de-producao-agricola/", "resume": "\n              O presente projeto \u00e9 proposto em continua\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de pesquisa em efici\u00eancia de uso de f\u00f3sforo em sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que vem sendo desenvolvida por nosso grupo, conforme rela\u00e7\u00e3o de trabalhos citados no anexo I. S\u00e3o propostos dois subprojetos, correspondendo a duas teses, a cargo dos doutorandos Elialdo Alves de Souza e Danilo Silva Almeida. Um dos projetos explora a possibilidade de melhoria da absor\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo pelo milho em fun\u00e7\u00e3o da aduba\u00e7\u00e3o localizada com fonte de N amoniacal, que j\u00e1 foi demonstrada em solos alcalinos, mas n\u00e3o se sabe se isso poderia tamb\u00e9m ocorrer em solos \u00e1cidos, conforme se pretende estudar. Este subprojeto se encontra em andamento. O outro subprojeto trata de tentar elucidar o fato de que a Urochloa ruzisiensis parece disponibilizar P no solo, quando extra\u00eddo com resina, mas a soja responde ao nutriente ap\u00f3s o cultivo desta gram\u00ednea. De modo geral, sem f\u00f3sforo, a soja tem produzido menos quando cultivada ap\u00f3s a U. ruzisiensis (Janegitz, 2012; Almeida, 2014). O experimento de campo deste subprojeto se encontra em andamento. O financiamento n\u00e3o foi solicitado antes por restri\u00e7\u00f5es da FAPESP quanto ao n\u00famero de projetos financiados por respons\u00e1vel. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/04200-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Agronomia", "Ci\u00eancia do Solo"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ciro Antonio Rosolem"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ciro Antonio Rosolem"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas (FCA). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Rota\u00e7\u00e3o de culturas", "Sistemas de produ\u00e7\u00e3o", "Fertilidade do solo", "F\u00f3sforo", "Milho", "Soja"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Conserva\u00e7\u00e3o do f\u00f3sforo em sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89876/esporogenese-e-gametogenese-em-especies-de-rauvolfia-l-apocynaceae-monoicas-dioicas-e-ginodioica/", "resume": "\n              Estima-se que Apocynaceae (Gentianales) possua 415 g\u00eaneros e 4555 esp\u00e9cies distribu\u00eddas nas regi\u00f5es tropicais e subtropicais do mundo. Atualmente \u00e9 dividida em cinco subfam\u00edlias com base em caracter\u00edsticas florais. Os grupos mais basais est\u00e3o reunidos na subfam\u00edlia Rauvolfioideae que \u00e9 considerada parafil\u00e9tica em estudos filogen\u00e9ticos. Os caracteres florais de Rauvolfioideae t\u00eam sido classificados como pouco informativos taxonomicamente, por\u00e9m estudos anat\u00f4micos e de biologia da reprodu\u00e7\u00e3o vem demonstrando que esses caracteres podem ajudar na compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias reprodutivas em Apocynaceae. Embora a fam\u00edlia seja conhecida por apresentar esp\u00e9cies com flores bissexuadas, existem relatos de dioicia e ginodioicia funcional para esp\u00e9cies da subfam\u00edlia Rauvolfioideae, com a presen\u00e7a de anteras sem gr\u00e3os de p\u00f3len formados e dep\u00f3sito de calose em \u00f3vulos provenientes de ov\u00e1rios que n\u00e3o formam frutos. Poucas esp\u00e9cies da fam\u00edlia e da subfam\u00edlia foram estudadas quanto ao desenvolvimento das anteras, gr\u00e3os de p\u00f3len, \u00f3vulos e megagamet\u00f3fitos, sendo que todas as esp\u00e9cies j\u00e1 estudadas s\u00e3o mon\u00f3icas. Assim o objetivo do trabalho \u00e9 descrever o desenvolvimento da antera, microsporog\u00eanese, microgametog\u00eanese, desenvolvimento do \u00f3vulo, megasporog\u00eanese e megagametog\u00eanese de tr\u00eas esp\u00e9cies de Rauvolfia (Rauvolfioideae - Apocynaceae) com diferentes estrat\u00e9gias reprodutivas. Rauvolfia sellowii que apresenta diocia funcional, R. vomitoria que apresenta ginodioicia funcional e R. wedelliana que apresenta monoicia. Com isso pretende-se identificar o processo que leva a esterilidade pol\u00ednica e a deposi\u00e7\u00e3o de calose nos \u00f3vulos, bem como estabelecer um padr\u00e3o de desenvolvimento das estruturas acima mencionadas para Rauvolfia. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/01424-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Bot\u00e2nica", "Morfologia Vegetal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Let\u00edcia Silva Souto"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Let\u00edcia Silva Souto"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ci\u00eancias Humanas e Biol\u00f3gicas (CCHB). Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCAR). Sorocaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Apocynaceae", "Rauvolfioideae", "Reprodu\u00e7\u00e3o vegetal", "Gametog\u00eanese", "P\u00f3len"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Esporog\u00eanese e gametog\u00eanese em esp\u00e9cies de Rauvolfia l. (Apocynaceae) mon\u00f3icas, di\u00f3icas e ginodi\u00f3icas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89877/efeito-metodo-canguru-na-reducao-do-estresse-cronico-de-bebes-e-maes-de-prematuros-internados-em-uni/", "resume": "\n              INTRODU\u00c7\u00c3O: Tanto beb\u00eas prematuros (PT) como suas m\u00e3es vivenciam situa\u00e7\u00f5es estressantes durante a perman\u00eancia na unidade neonatal (UN). Temos como hip\u00f3tese que o M\u00e9todo Canguru (MC) pode ajudar a reduzir esse estresse, assim nossos objetivos s\u00e3o: analisar o estresse materno durante a perman\u00eancia na UN e no \u00faltimo trimestre de gesta\u00e7\u00e3o quando o parto ocorre prematuramente; avaliar a efeito do MC em reduzir o estresse cr\u00f4nico do prematuro e suas m\u00e3es e comparar o estresse cr\u00f4nico entre PT submetidos ao MC e ao cuidado convencional. M\u00c9TODO: Trata-se de estudo comparativo prospectivo. Amostra contar\u00e1 com 25 bin\u00f4mios m\u00e3e-beb\u00ea submetidos ao MC e 25 sem vivenciar o m\u00e9todo (controle). Crit\u00e9rios de Inclus\u00e3o: PT com idade gestacional de at\u00e9 34 semanas admitidos na UTI Neonatal e ou Unidade de Cuidados Intermedi\u00e1rio Neonatal (UCIN), que ficarem em incubadora ou ber\u00e7o aquecido. Ser\u00e3o coletados os dados demogr\u00e1ficos da m\u00e3e e do PT; aplicada as escalas de medida de estresse PSS:NICU e PSS  para a m\u00e3e e coletado material biol\u00f3gico (unhas) da m\u00e3e e PT. Duas amostras de unhas maternas ser\u00e3o coletadas: na terceira semana e terceiro m\u00eas p\u00f3s-parto. A coleta das unhas do beb\u00ea ser\u00e1 feita quando ele tiver tr\u00eas meses de vida, em amostra \u00fanica. Os materiais biol\u00f3gicos ser\u00e3o enviados \u00e0 um laborat\u00f3rio especializado no Canad\u00e1. A an\u00e1lise dos dados das escalas ser\u00e1 por meio de estat\u00edstica descritiva e a do estresse biol\u00f3gico atrav\u00e9s do cortisol e desidroepiandrosterona das unhas nos diferentes grupos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/04171-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Enfermagem", "Enfermagem de Sa\u00fade P\u00fablica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Carmen Gracinda Silvan Scochi"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Carmen Gracinda Silvan Scochi"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Enfermagem de Ribeir\u00e3o Preto (EERP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Enfermagem neonatal", "Unidades de terapia intensiva neonatal", "Cuidado da crian\u00e7a", "Prematuro", "M\u00e9todo m\u00e3e canguru", "Estresse psicol\u00f3gico", "M\u00e3es", "Cortisol"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Efeito m\u00e9todo canguru na redu\u00e7\u00e3o do estresse cr\u00f4nico de beb\u00eas e m\u00e3es de prematuros internados em unidade neonatal"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89878/monitoramento-microbiologico-de-endotoxinas-e-de-biomarcadores-marcadores-inflamatorios-presentes-n/", "resume": "\n              Pneumonia \u00e9 a segunda infec\u00e7\u00e3o hospitalar mais comum e a principal causa de mortalidade entre as infec\u00e7\u00f5es adquiridas em ambiente hospitalar. A aspira\u00e7\u00e3o de microrganismos para o trato respirat\u00f3rio inferior, seguida pela prolifera\u00e7\u00e3o e invas\u00e3o do par\u00eanquima, constitui a via mais importante de desenvolvimento de pneumonia associadas \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (PAVM). O conhecimento da diversidade microbiana e de esp\u00e9cies bacterianas ainda n\u00e3o identificadas na PAVM \u00e9 importante para o estabelecimento de uma terapia eficaz. E ainda, a busca por biomarcadores inflamat\u00f3rios que auxiliam de forma pr\u00e1tica e r\u00e1pida no diagn\u00f3stico da PAVM t\u00eam sido explorados por pesquisas nos \u00faltimos anos. Desta forma, os objetivos do presente estudo s\u00e3o: 1) Estudar o perfil e a diversidade microbiana presente na cavidade oral  e no lavado broncoalveolar de pacientes internados em UTI sob VMI atrav\u00e9s da t\u00e9cnica \"Checkerboard DNA-DNA Hybridization\"; 2) Monitorar o perfil microbiano encontrado na cavidade oral e no lavado broncoalveolar nos diferentes tempos de VMI (12h, 48h e 96 h); 3) Investigar e monitorar o perfil das citocinas inflamat\u00f3rias IL-1\u00b2, TNF-\u00b1, IL-6 e IL-10 presente no lavado broncoalveolar nos diferentes tempos de VMI (12h, 48h e 96 h); 4) Investigar e quantificar os n\u00edveis das metaloproteinases (MMP1, MMP2 e MMP8) no lavado broncoalveolar nos diferentes tempos de VMI (12h, 48h e 96 h); 5) Investigar e monitorar sTREM-1 (Soluble Triggering Receptor Expressed in Myeloid Cells-1) no lavado broncoalveolar nos diferentes tempos de VMI (12h, 48h e 96 h); 6) Quantificar endotoxinas de bact\u00e9rias Gram-negativas presente na cavidade oral  e no lavado broncoalveolar de pacientes internados em UTI sob VMI. As amostras da cavidade oral (espa\u00e7o subgengival) atrav\u00e9s de cone de papel est\u00e9ril/apirog\u00eanico e do lavado broncoalveolar atrav\u00e9s de mini-BAL cateter. Para o estudo microbiano, DNA ser\u00e1 extra\u00eddo de cada amostra coletada e em seguida, analisado pela t\u00e9cnica \"Checkerboard DNA-DNA Hybridization\". Para a an\u00e1lise dos n\u00edveis dos biomarcadores inflamat\u00f3rios, ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de teste imunoenzim\u00e1ticos (ELISA) e a quantifica\u00e7\u00e3o de endotoxinas ser\u00e1 utilizado o teste KQCL (LAL). Na an\u00e1lise estat\u00edstica, os dados ser\u00e3o tabulados e analisados pelo SPSS for Windows e package Statistic 9.0. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03696-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Enfermagem"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Frederico Canato Martinho"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Frederico Canato Martinho"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancia e Tecnologia (ICT). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Terapia intensiva", "Pneumonia", "Respira\u00e7\u00e3o artificial", "Marcadores inflamat\u00f3rios", "Endotoxinas", "Citocinas", "Boca", "Lavagem broncoalveolar"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Monitoramento microbiol\u00f3gico, de endotoxinas e de biomarcadores marcadores inflamat\u00f3rios presentes na cavidade oral e no lavado broncoalveolar de pacientes sob ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica invasiva"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89872/contribuicao-tonica-do-quimiorreflexo-periferico-no-controle-vagal-do-coracao-em-repouso-e-na-recupe/", "resume": "\n              A insufici\u00eancia card\u00edaca cr\u00f4nica (ICC) \u00e9 uma doen\u00e7a de alta preval\u00eancia e progn\u00f3stico desfavor\u00e1vel. Esta cursa com disfun\u00e7\u00e3o auton\u00f4mica, caracterizada pela redu\u00e7\u00e3o da atividade parassimp\u00e1tica e aumento da atividade simp\u00e1tica para o sistema cardiovascular. Um dos mecanismos que contribui para a disfun\u00e7\u00e3o auton\u00f4mica na ICC \u00e9 o aumento da sensibilidade quimiorreflexa perif\u00e9rica \u00e0 hip\u00f3xia. Contudo, permanece incerta a contribui\u00e7\u00e3o t\u00f4nica deste reflexo em norm\u00f3xia, principalmente no que diz respeito ao controle vagal card\u00edaco, o que, portanto, ser\u00e1 o foco de investiga\u00e7\u00e3o deste projeto. Nossa hip\u00f3tese \u00e9 que quimiorreflexo perif\u00e9rico compromete o controle vagal do cora\u00e7\u00e3o em repouso na ICC, n\u00e3o apenas quando este reflexo \u00e9 estimulado por hip\u00f3xia, mas tamb\u00e9m tonicamente em norm\u00f3xia. Tal comprometimento pode ser mais evidente durante a recupera\u00e7\u00e3o de um exerc\u00edcio f\u00edsico, pelo fato do quimiorreflexo perif\u00e9rico ser potencializado pela acidose metab\u00f3lica, entre outros mecanismos relacionados com o exerc\u00edcio. Portanto, o quimiorreflexo perif\u00e9rico pode apresentar contribui\u00e7\u00e3o ainda mais importante para a disfun\u00e7\u00e3o auton\u00f4mica da ICC em repouso e no per\u00edodo p\u00f3s-exerc\u00edcio em compara\u00e7\u00e3o com o que \u00e9 conhecido at\u00e9 o momento. Para testar esta hip\u00f3tese, ser\u00e3o recrutados tanto pacientes com sensibilidade quimiorreflexa elevada e como com sensibilidade normal, que ser\u00e3o expostos randomicamente \u00e0 hiper\u00f3xia (inibi\u00e7\u00e3o do t\u00f4nus quimiorreflexo) e norm\u00f3xia (controle) durante a avalia\u00e7\u00e3o do controle vagal card\u00edaco por m\u00e9todos validados farmacologicamente, reprodut\u00edveis e com forte poder progn\u00f3stico para arritmias e morte na ICC. Caso nossa hip\u00f3tese seja confirmada, os resultados demonstrar\u00e3o a necessidade de interven\u00e7\u00f5es inovadoras para o tratamento da ICC, que visem atenuar o t\u00f4nus quimiorreflexo e, portanto, melhorem o progn\u00f3stico desfavor\u00e1vel da ICC. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/24294-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Fisiologia", "Fisiologia Geral"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Bruno Moreira Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Bruno Moreira Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Fisiologia do exerc\u00edcio", "Exerc\u00edcio f\u00edsico", "Insufici\u00eancia card\u00edaca", "Sistema nervoso parassimp\u00e1tico", "Hiper\u00f3xia", "Frequ\u00eancia card\u00edaca", "Quimiorreflexo"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Contribui\u00e7\u00e3o t\u00f4nica do quimiorreflexo perif\u00e9rico no controle vagal do cora\u00e7\u00e3o em repouso e na recupera\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio em pacientes com insufici\u00eancia card\u00edaca cr\u00f4nica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89875/filogenia-de-pilosocereus-cactaceae-e-delimitacao-de-especies-no-grupo-pilosocereus-aurisetus-base/", "resume": "\n              O recente desenvolvimento de novos m\u00e9todos probabil\u00edsticos baseados no modelo coalescente de multiesp\u00e9cies tem possibilitado o teste de hip\u00f3teses sobre a delimita\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies mesmo em grupos que se originaram recentemente, com t\u00eanue distin\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica entre as linhagens e complexa varia\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica entre popula\u00e7\u00f5es. Entre os g\u00eaneros de Cactaceae mais diversos no Brasil, Pilosocereus abriga 41 esp\u00e9cies reconhecidas e \u00e9 subdividido em cinco grupos taxon\u00f4micos informais com base em agrupamentos morfol\u00f3gicos e geogr\u00e1ficos.  Entre esses grupos, P. aurisetus abriga oito esp\u00e9cies restritas aos enclaves de campos rupestres no centro e leste do Brasil que mostram uma intrincada hist\u00f3ria filogeogr\u00e1fica com diversifica\u00e7\u00e3o recente, presen\u00e7a de linhagens cr\u00edpticas e uma taxonomia de dif\u00edcil tratamento formal. A partir de uma base de dados obtidos por sequenciamento massivo de segmentos associados a s\u00edtios de restri\u00e7\u00e3o (Rad-Seq) em uma amostra inter e intraespec\u00edfica no grupo P. aurisetus, n\u00f3s desenvolvemos e validamos in silico e in vitro uma s\u00e9rie de locos nucleares an\u00f4nimos e de microssat\u00e9lites \u00fateis para estudos filogen\u00e9ticos e filogeogr\u00e1ficos no g\u00eanero Pilosocereus. Na presente proposta n\u00f3s utilizaremos esses marcadores para: 1) investigar as rela\u00e7\u00f5es filogen\u00e9ticas e a composi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nos grupos taxon\u00f4micos informais do g\u00eanero Pilosocereus; 2) utilizar uma abordagem coalescente de delimita\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie para investigar a diversidade taxon\u00f4mica na linhagem filogen\u00e9tica relacionada com o grupo P. aurisetus.  Os resultados desse estudo ser\u00e3o utilizados para fazer recomenda\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas para tratamentos taxon\u00f4micos formais que certamente ser\u00e3o necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar um arranjo taxon\u00f4mico que reflita acuradamente a diversidade do grupo de esp\u00e9cies estudado. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06160-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Gen\u00e9tica", "Gen\u00e9tica Vegetal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Evandro Marsola de Moraes"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Evandro Marsola de Moraes"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ci\u00eancias Humanas e Biol\u00f3gicas (CCHB). Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCAR). Sorocaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Gen\u00e9tica de popula\u00e7\u00f5es", "Diversidade gen\u00e9tica", "Filogeografia", "Filogenia", "Marcador molecular", "Sequenciamento de nova gera\u00e7\u00e3o", "Pilosocereus"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Filogenia de Pilosocereus (Cactaceae) e delimita\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies no grupo Pilosocereus aurisetus baseado em modelos de coalesc\u00eancia e dados multiloco"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89851/combate-a-resistencia-bacteriana-compostos-de-coordenacao-sao-alternativas-para-a-inibicao-de-metal/", "resume": "\n              De acordo com os dados da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade a resist\u00eancia bacteriana aos antibi\u00f3ticos vem comprometendo o avan\u00e7o da medicina moderna. Os compostos beta-lact\u00e2micos constituem a principal fam\u00edlia de f\u00e1rmacos no tratamento de infec\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, o amplo e mau uso destes compostos desencadearam a evolu\u00e7\u00e3o dos mecanismos de resist\u00eancia dos pat\u00f3genos. Dentre os mecanismos descritos, o mais importante consiste na inativa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos antibi\u00f3ticos por a\u00e7\u00e3o de enzimas hidrol\u00edticas, as beta-lactamases. Diversas beta-lactamases foram encontradas e classificadas conforme suas estruturas. Inibidores foram associados aos antibacterianos na tentativa de  superar os mecanismos de resist\u00eancia. Mas, uma classe emergiu como uma grande amea\u00e7a aos tratamentos de infec\u00e7\u00f5es, pois al\u00e9m de hidrolisar quase todos os compostos beta-lact\u00e2micos, n\u00e3o h\u00e1 inibidores cl\u00ednicos dispon\u00edveis, a das metalo-beta-lactamases. Diferentemente das demais classes, esta \u00e9 composta por zinco-prote\u00ednas. Os inibidores investigados at\u00e9 agora apresentam limita\u00e7\u00f5es para uso cl\u00ednico.Complexos met\u00e1licos t\u00eam sido aplicados com sucesso na cl\u00ednica com destaque para o antitumoral cis-diaminodicloroplatina(II). Estudos mostram que metais em geral agem como eletr\u00f3filos sobre res\u00edduos coordenados a zinco, e zinco-prote\u00ednas t\u00eam sido detectadas como alvos farmacol\u00f3gicos interessantes para complexos met\u00e1licos. Desta forma, compostos de coordena\u00e7\u00e3o se apresentam como alternativas promissoras no desenvolvimento de inibidores para metalo-beta-lactamases.Neste projeto pretende-se explorar a intera\u00e7\u00e3o dos \u00edons met\u00e1licos Pt(II), Pd(II), Au(III), Au(I) e Ag(I) e seus complexos com as metalo-beta-lactamases. A capacidade de inibi\u00e7\u00e3o da atividade catal\u00edtica destas enzimas por metais e seus complexos ser\u00e1 avaliada. Estudos mecan\u00edsticos s\u00e3o propostos utilizando complexos mim\u00e9ticos e m\u00e9todos computacionais. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/09905-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Camilla Abbehausen"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Camilla Abbehausen"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Qu\u00edmica (IQ). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Qu\u00edmica bioinorg\u00e2nica", "Farmacorresist\u00eancia bacteriana", "Resist\u00eancia beta-lact\u00e2mica", "Carbapen\u00eamicos", "Compostos de coordena\u00e7\u00e3o"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Combate \u00e0 resist\u00eancia bacteriana: compostos de coordena\u00e7\u00e3o s\u00e3o alternativas para a inibi\u00e7\u00e3o de metalo-beta-lactamases?"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89852/dinamica-estrutural-e-funcional-do-heparam-sulfato/", "resume": "\n              Heparam sulfato (HS), carboidrato linear sulfatado que decora a superf\u00edcie celular e a matriz extracelular, est\u00e1 amplamente distribu\u00eddo entre os diversos filos do Reino Animal e representa um regulador-chave de processos biol\u00f3gicos al\u00e9m de um vasto, em grande parte inexplorado, reservat\u00f3rio de potenciais agentes terap\u00eauticos. O \"heparanoma\" pode ser definido como a din\u00e2mica temporal e espacial da estrutura do HS que, por sua vez, d\u00e1 origem a um complexo \"interatoma\". Estudos quanto a estrutura, composi\u00e7\u00e3o e bioss\u00edntese s\u00e3o vitais para a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o estrutura-fun\u00e7\u00e3o do HS. No presente projeto, investigaremos a estrutura do HS em diferentes modelos biol\u00f3gicos a fim de descrever suas poss\u00edveis vias biossint\u00e9ticas e, ent\u00e3o, mapear peculiaridades estruturais do HS importantes para tais processos. Ademais, utilizando t\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas e de cin\u00e9tica r\u00e1pida, estudaremos a extens\u00e3o e a natureza da especificidade das intera\u00e7\u00f5es entre HS e prote\u00ednas empregando uma perspectiva conformacional sem vi\u00e9s intr\u00ednseco espec\u00edfico. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/08782-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Bioqu\u00edmica", "Qu\u00edmica de Macromol\u00e9culas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marcelo Andrade de Lima"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marcelo Andrade de Lima"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Dicro\u00edsmo circular", "Espectroscopia", "Resson\u00e2ncia magn\u00e9tica nuclear", "Heparitina sulfato", "Glicosaminoglicanas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Din\u00e2mica estrutural e funcional do heparam sulfato"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89835/residuos-agroindustriais-como-fontes-indiretas-e-diretas-de-lipases-obtencao-a-baixo-custo-aplicac/", "resume": "\n              Os res\u00edduos agroindustriais, considerados problema mundial, podem ser utilizados como substratos de processo fermentativo em estado s\u00f3lido (FES) para a obten\u00e7\u00e3o de lipases por fungos (forma indireta) ou serem fontes dessas enzimas (forma direta). As lipases s\u00e3o capazes de catalisar a hidr\u00f3lise de glicer\u00eddeos, assim como de diversas rea\u00e7\u00f5es de s\u00edntese em condi\u00e7\u00f5es micro-aquosas. Entretanto, seu uso ainda \u00e9 limitado, devido principalmente ao alto custo dessas enzimas, as quais s\u00e3o comercializadas \u00e0 um alto valor por um n\u00famero pequeno de ind\u00fastrias que det\u00eam essa tecnologia. Assim sendo, lipases produzidas por meio de res\u00edduos ou obtidas diretamente destes podem contribuir para diminuir o custo de produ\u00e7\u00e3o desses biocatalisadores viabilizando diferentes aplica\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, os produtos das rea\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3lise e s\u00edntese podem tamb\u00e9m apresentar atividades como antioxidantes, antimicrobianos e antitumorais, o que amplia o campo de utiliza\u00e7\u00e3o das lipases. A partir dessas premissas fungos ser\u00e3o utilizados em FES para a produ\u00e7\u00e3o de lipases utilizando novos res\u00edduos (gr\u00e3os de destilaria secos com sol\u00faveis e res\u00edduos do processamento de laranja), seguido da otimiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de fermenta\u00e7\u00e3o. As enzimas mais promissoras (f\u00fangicas e vegetais) ser\u00e3o caracterizadas quanto \u00e0 especificidade sobre \u00e1cidos graxos de cadeia carb\u00f4nica de diferentes tamanhos e  regioseletividade. As lipases ent\u00e3o ser\u00e3o produzidas/obtidas em maior escala, concentradas e aplicadas em rea\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3lise visando a biorremedia\u00e7\u00e3o; em esterifica\u00e7\u00e3o e alco\u00f3lise para produ\u00e7\u00e3o biodiesel e em interesterifica\u00e7\u00e3o para a modifica\u00e7\u00e3o de \u00f3leos e gorduras. Os produtos dessas rea\u00e7\u00f5es ser\u00e3o tamb\u00e9m testados quanto \u00e0s diferentes atividades biol\u00f3gicas, as quais ser\u00e3o correlaciondas com estrutura qu\u00edmica e/ou componentes respons\u00e1veis por essas atividades. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/01753-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Bot\u00e2nica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luciana Francisco Fleuri"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luciana Francisco Fleuri"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Bioci\u00eancias (IBB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Enzimologia", "Res\u00edduos agroindustriais", "Compostos bioativos", "Lipase", "Biorremedia\u00e7\u00e3o", "Fungos", "Biodiesel"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Res\u00edduos agroindustriais como fontes indiretas e diretas de lipases: obten\u00e7\u00e3o a baixo custo, aplica\u00e7\u00f5es em rea\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3lise e s\u00edntese e correla\u00e7\u00f5es estruturais com atividades biol\u00f3gicas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90336/anemia-e-estado-nutricional-na-evolucao-da-funcionalidade-e-sobrevida-em-idosos/", "resume": "\n              A anemia \u00e9 a disfun\u00e7\u00e3o hematol\u00f3gica mais comumente encontrada nas pessoas idosas tendo, entre os que residem na comunidade, uma preval\u00eancia pr\u00f3xima de 10%. Costuma estar associada \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o proteica, e pode ter impacto em v\u00e1rios aspectos que afetam a qualidade de vida dos idosos, como fragilidade, mobilidade comprometida e comprometimento funcional. Assim, objetivo do presente projeto \u00e9 avaliar o impacto da anemia e da desnutri\u00e7\u00e3o na sobrevida e na evolu\u00e7\u00e3o do seu estado funcional, em um per\u00edodo de cinco anos de acompanhamento, de pessoas idosas do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Ser\u00e3o utilizados dados do Estudo SABE (Sa\u00fade, Bem-estar e Envelhecimento), que conta com amostra populacional probabil\u00edstica representativa, onde foram avaliados 1256 pessoas com idade igual e superior a 60 anos em 2010, quando ocorreu a terceira visita de acompanhamento da coorte. Os idosos entrevistados ser\u00e3o novamente recrutados e contatados em 2015, e aqueles localizados e de acordo com a continuidade da pesquisa, ser\u00e3o reavaliados. Ser\u00e1 investigado o impacto do estado nutricional, abrangendo avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica, e valores de hemoglobina e albumina, sobre a piora no estado funcional dos idosos, e tamb\u00e9m sobre a ocorr\u00eancia de \u00f3bito em cinco anos. Ser\u00e1 realizada regress\u00e3o log\u00edstica para avaliar a associa\u00e7\u00e3o de anemia e do estado nutricional com desfechos funcionais, e an\u00e1lise de sobrevida para avaliar a mortalidade no per\u00edodo. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/23587-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Nutri\u00e7\u00e3o", "An\u00e1lise Nutricional de Popula\u00e7\u00e3o"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ligiana Pires Corona"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ligiana Pires Corona"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Aplicadas (FCA). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Limeira, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Idosos", "Estado nutricional", "Desnutri\u00e7\u00e3o proteica", "Anemia", "Sobrevida", "Albuminas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Anemia e estado nutricional na evolu\u00e7\u00e3o da funcionalidade e sobrevida em idosos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90036/towards-understanding-the-role-of-oxidized-lipid-membrane-on-amyloidogenic-diseases-biophysical-and/", "resume": "\n              Esp\u00e9cies oligom\u00e9ricas de diferentes prote\u00ednas tem sido recentemente reconhecida por exercerem atividades neurot\u00f3xicas ou neuroprotetoras em doen\u00e7as neurodegenerativas. Entretanto, alguns poucos modelos foram propostos sobre a organiza\u00e7\u00e3o estrutural de tais esp\u00e9cies e, sendo assim, muito pouco \u00e9 conhecido sobre as atividades biol\u00f3gicas das mesmas. Em particular, a enzima GAPDH tem sido associada a algumas doen\u00e7as neurodegenerativas, sendo encontrada colocalizada com alfa-sinucleina em agregados amiloidais em tecidos p\u00f3s-mortem de pacientes com mal de Parkinson. Em um trabalho pr\u00e9vio, demonstramos que heparina pode disparar um processo de agrega\u00e7\u00e3o tipo amiloide de GAPDH e que as esp\u00e9cies pr\u00e9-fibrilares, caracterizadas estruturalmente por SAXS e ferramentas bioinform\u00e1ticas, s\u00e3o capazes de recrutar alfa-sinucleina e abolir seu efeito t\u00f3xico em c\u00e9lulas de neuroblastoma. O presente projeto tem como foco investigar do ponto de vista estrutural e de maneira comparativa a forma\u00e7\u00e3o de agregados de GAPDH na presen\u00e7a de membranas contendo lip\u00eddeos oxidados e lip\u00eddeos carregados negativamente. Atrav\u00e9s deste projeto pretendemos decifrar como lip\u00eddeos oxidados podem induzir agrega\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas e, sendo assim, determinar como altera\u00e7\u00f5es nas propriedades biof\u00edsicas de membranas sob stress oxidativo podem levar a amiloidog\u00eanese, em particular, relacionada \u00e0 doen\u00e7a de Parkinson. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/50766-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Biof\u00edsica", "Biof\u00edsica Molecular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CONICET"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Rosangela Itri"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Rosangela Itri"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Rosana Chehin\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universidad Nacional de Tucum\u00e1n (UNT).\n                          \n                              (Argentina)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de F\u00edsica (IF). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["12/50680-5 - Fotossensibiliza\u00e7\u00e3o nas ci\u00eancias da vida"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Towards understanding the role of oxidized lipid membrane on amyloidogenic diseases: biophysical and structural characterization of membrane-induced GAPDH protofibrils"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89806/puberdade-precoce-na-obesidade-infantil-possiveis-mecanismos-e-influencia-da-leptina/", "resume": "\n              A idade m\u00e9dia nas quais crian\u00e7as t\u00eam apresentado indicadores de in\u00edcio da puberdade, como a telarca ou a menarca, tem diminu\u00eddo ao longo das d\u00e9cadas. Este fato \u00e9 preocupante, pois a puberdade precoce traz diversas implica\u00e7\u00f5es negativas. Por exemplo, a exposi\u00e7\u00e3o precoce aos horm\u00f4nios sexuais favorece o desenvolvimento de c\u00e2nceres em \u00f3rg\u00e3os reprodutivos. A puberdade antecipada aumenta a incid\u00eancia de transgress\u00f5es sociais na adolesc\u00eancia e pode levar a problemas psico-sociais, quando a crian\u00e7a ainda n\u00e3o atingiu idade cognitiva adequada para lidar com as mudan\u00e7as que acontecem em seu pr\u00f3prio corpo. Ainda, a antecipa\u00e7\u00e3o da puberdade favorece a inicia\u00e7\u00e3o sexual precoce, aumenta o n\u00famero de adolescentes gr\u00e1vidas e pode afetar o crescimento som\u00e1tico. Existem algumas hip\u00f3teses que procuram explicar a antecipa\u00e7\u00e3o da matura\u00e7\u00e3o sexual, mas um fato bem conhecido \u00e9 que hoje em dia uma grande propor\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as est\u00e1 acima do peso considerado ideal. Este fato altera a concentra\u00e7\u00e3o de leptina na circula\u00e7\u00e3o e a responsividade a esse horm\u00f4nio no hipot\u00e1lamo (resist\u00eancia \u00e0 leptina). Essas mudan\u00e7as, por sua vez, podem contribuir com o avan\u00e7o da puberdade na atualidade uma vez que a leptina \u00e9 considerada um fator permissivo para in\u00edcio da puberdade. Diante disso, o presente projeto tem como objetivo investigar os mecanismos respons\u00e1veis pela indu\u00e7\u00e3o precoce da puberdade na obesidade infantil, com \u00eanfase no poss\u00edvel papel desempenhado pelo horm\u00f4nio leptina. Para tanto, propomos experimentos que visam manipular em camundongos a concentra\u00e7\u00e3o de leptina na circula\u00e7\u00e3o e/ou a sensibilidade a esse horm\u00f4nio, por meio da inativa\u00e7\u00e3o tecido-espec\u00edfica do gene Socs3 ou a partir de modelos de obesidade infantil. Assim, avaliaremos a progress\u00e3o dos est\u00e1gios de matura\u00e7\u00e3o sexual nesses camundongos, cruzando esses dados com informa\u00e7\u00f5es sobre a sensibilidade \u00e0 leptina, pistas metab\u00f3licas (peso corporal e leptinemia) e atividade neuronal. Al\u00e9m disso, iremos estudar poss\u00edveis mudan\u00e7as na resposta aguda aos efeitos induzidos pela leptina em diferentes est\u00e1gios do desenvolvimento sexual em n\u00facleos hipotal\u00e2micos potencialmente envolvidos no controle da puberdade. Em posse desses dados, faremos an\u00e1lises moleculares nesses n\u00facleos para identificar potenciais genes que podem explicar os efeitos da leptina no in\u00edcio da puberdade. Em resumo, o presente projeto tem o potencial de melhorar nossa compreens\u00e3o dos mecanismos moleculares respons\u00e1veis pela antecipa\u00e7\u00e3o da puberdade na atualidade. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["13/07908-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Fisiologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Renata Fraz\u00e3o"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Renata Fraz\u00e3o"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas (ICB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Hipot\u00e1lamo", "Sistema hip\u00f3fise-suprarrenal", "Leptina", "Puberdade precoce", "Obesidade"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Puberdade precoce na obesidade infantil: poss\u00edveis mecanismos e influ\u00eancia da leptina"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89799/avaliacao-do-efeito-de-uma-nova-bebida-esportiva-contendo-probiotico-isolado-proteico-do-soro-de-le/", "resume": "\n              Diversas estrat\u00e9gias t\u00eam sido empregadas para melhora do desempenho esportivo, sendo que algumas destas apresentam riscos \u00e0 sa\u00fade. A suplementa\u00e7\u00e3o da dieta de esportistas com prote\u00ednas do soro do leite \u00e9 uma pr\u00e1tica segura e eficaz devido \u00e0   elevada concentra\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos de cadeia ramificada destas prote\u00ednas as quais apresentam papel importante na estimula\u00e7\u00e3o da s\u00edntese proteica. O consumo regular de probi\u00f3ticos por esportistas pode conferir in\u00fameros benef\u00edcios destacando-se a ativa\u00e7\u00e3o do sistema imune, que \u00e9 de grande relev\u00e2ncia pelo risco elevado, ao qual praticantes de atividades f\u00edsicas est\u00e3o sujeitos, de apresentarem depress\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o imune posteriormente \u00e0s provas exaustivas. Fen\u00f3licos presentes na rom\u00e3 podem combater estresse oxidativo e melhorar a performance no exerc\u00edcio, como observado em estudo anterior deste grupo de pesquisa. O presente projeto prop\u00f5e o desenvolvimento de leite fermentado desenhado para esportistas agregando benef\u00edcios do emprego de probi\u00f3tico, isolado proteico do soro de leite (IPS) e polpa de rom\u00e3 (PR). O experimento ser\u00e1 conduzido em forma de cascata, com as seguintes etapas: (A) escolha de uma entre 6 linhagens probi\u00f3ticas por avalia\u00e7\u00e3o de sua viabilidade na presen\u00e7a de 5% de adi\u00e7\u00e3o de polpa de rom\u00e3; (B) eleita a linhagem de melhor desempenho ser\u00e3o elaboradas formula\u00e7\u00f5es contando de 1 a 5% de polpa de rom\u00e3 avaliando-se atividade antioxidante, viabilidade da cultura probi\u00f3tica e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho esportivo, par\u00e2metros imunol\u00f3gicos e microbiota de ratos Wistar suplementados com a bebida desenvolvida e submetidos \u00e0 exerc\u00edcio agudo em esteira; (C) fixada a concentra\u00e7\u00e3o ideal de polpa de rom\u00e3 pelos testes anteriores ser\u00e3o iniciadas avalia\u00e7\u00f5es com provadores por teste Escala do Ideal para determinar par\u00e2metros sensoriais ideais do produto; (D) elabora\u00e7\u00e3o do produto final e acompanhamento da vida de prateleira durante o per\u00edodo de armazenamento refrigerado de 28 dias por par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos, microbiol\u00f3gicos e sensoriais. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/07299-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos", "Tecnologia de Alimentos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Adriane Elisabete Antunes de Moraes"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Adriane Elisabete Antunes de Moraes"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Aplicadas (FCA). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Limeira, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Desenvolvimento de produtos", "Leite fermentado", "Antioxidantes", "Probi\u00f3ticos", "Soro de leite", "Rom\u00e3 (fruta)", "Sistema imune"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o do efeito de uma nova bebida esportiva contendo probi\u00f3tico, isolado prot\u00e9ico do soro de leite e polpa de rom\u00e3 (Punica granatum L.) no desempenho, resposta imune e microbiota"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89797/aplicacoes-do-problema-de-corte-unidimensional-com-sobras-aproveitaveis-e-problema-de-corte-bidimens/", "resume": "\n              Os problemas de corte de estoque (PCE) s\u00e3o bastante estudados na literatura e apresentam in\u00fameras aplica\u00e7\u00f5es reais. Neste contexto, este projeto de pesquisa visa o estudo do problema de corte de estoque com sobras aproveit\u00e1veis (PCESA) e do PCE bidimensional (2D-PCE). O PCESA \u00e9 um problema frequente nas empresas e recente na literatura dos PCE. Este problema ser\u00e1 abordado de forma a contribuir com o desenvolvimento sustent\u00e1vel, uma vez que durante a resolu\u00e7\u00e3o desse problema retalhos podem ser gerados e utilizados internamente ou vendido para outras empresas. Outra abordagem para o PCESA ser\u00e1 trat\u00e1-lo do ponto de vista da programa\u00e7\u00e3o estoc\u00e1stica, considerando incertezas nas demandas dos itens, situa\u00e7\u00e3o que tipicamente pode ocorrer. Para ambas abordagens do PCESA os objetivos envolvem o estudo e a contextualiza\u00e7\u00e3o dos problemas, a formula\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos, o desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de solu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de resultados. Com rela\u00e7\u00e3o ao 2D-PCE, algumas particularidades ser\u00e3o estudadas e aplicadas na resolu\u00e7\u00e3o de um problema real de aloca\u00e7\u00e3o de talh\u00f5es retangulares em \u00e1reas irregulares de plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar. Para este problema, os objetivos envolvem o estudo e a contextualiza\u00e7\u00e3o do problema, o desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de solu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de resultados. Al\u00e9m das aplica\u00e7\u00f5es, este projeto apresenta uma contribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que reside na investiga\u00e7\u00e3o da metodologia para lidar com incertezas, na teoria sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel e no estudo de particularidades do 2D-PCE. Os resultados desse projeto ser\u00e3o oportunamente divulgados em congressos cient\u00edficos e submetidos a revistas especializadas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03066-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o", "Pesquisa Operacional"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Adriana Cristina Cherri"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Adriana Cristina Cherri"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias (FC). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Bauru. Bauru, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Aproveitamento de subprodutos", "Modelos matem\u00e1ticos", "Problemas de corte e empacotamento"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Aplica\u00e7\u00f5es do problema de corte unidimensional com sobras aproveit\u00e1veis e problema de corte bidimensional"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89800/recombinacao-por-decomposicao-em-computacao-evolutiva/", "resume": "\n              A recombina\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es assume papel importante em diversos algoritmos da  computa\u00e7\u00e3o evolutiva. Recombina\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m interessante em outros paradigmas usados em otimiza\u00e7\u00e3o, quer para recombinar solu\u00e7\u00f5es encontradas em diferentes execu\u00e7\u00f5es de um algoritmo, quer para recombinar solu\u00e7\u00f5es produzidas por diferentes algoritmos. O objetivo principal deste projeto \u00e9 o desenvolvimento de novos operadores de recombina\u00e7\u00e3o por decomposi\u00e7\u00e3o para problemas em que a fun\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o pode ser escrita como uma soma de termos. Operadores de recombina\u00e7\u00e3o por decomposi\u00e7\u00e3o particionam as vari\u00e1veis de decis\u00e3o do problema de modo a permitir a decomposi\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o. Assim, encontra-se, com custo computacional proporcional ao custo de se avaliar uma solu\u00e7\u00e3o do problema, a melhor solu\u00e7\u00e3o de um conjunto de solu\u00e7\u00f5es descendentes que cresce exponencialmente com o n\u00famero de parti\u00e7\u00f5es encontradas. Neste projeto, ser\u00e3o pesquisados operadores de recombina\u00e7\u00e3o por decomposi\u00e7\u00e3o para problemas de otimiza\u00e7\u00e3o pseudo-Booleana k-restritos e problemas de otimiza\u00e7\u00e3o combinat\u00f3ria envolvendo grafos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06462-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "Metodologia e T\u00e9cnicas da Computa\u00e7\u00e3o"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Renato Tin\u00f3s"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Renato Tin\u00f3s"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras de Ribeir\u00e3o Preto (FFCLRP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Computa\u00e7\u00e3o evolutiva", "Intelig\u00eancia artificial", "Algoritmos gen\u00e9ticos", "Problemas de otimiza\u00e7\u00e3o"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Recombina\u00e7\u00e3o por decomposi\u00e7\u00e3o em computa\u00e7\u00e3o evolutiva"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89754/qualidade-do-xarope-e-do-vinho-em-funcao-da-cana-picada-provisionada-e-com-diferentes-tipos-de-impur/", "resume": "\n              Com a mudan\u00e7a do sistema de colheita da cana para cana sem queima, houve a necessidade de ado\u00e7\u00e3o da mecaniza\u00e7\u00e3o, que levou a adi\u00e7\u00e3o de impurezas vegetais e mudan\u00e7a no sistema de provisionamento da cana para o processamento industrial. Para reduzir o custo da colheita foi idealizado, por v\u00e1rias unidades industriais, o sistema \"bate e volta\" que diminui o tempo de espera dos caminh\u00f5es dentro da usina. O presente projeto tem como objetivo verificar a influ\u00eancia da qualidade da cana na produ\u00e7\u00e3o de xarope (produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar) e vinho (produ\u00e7\u00e3o de bioetanol) para dois assuntos envolvendo a colheita: tempo de provisionamento da cana picada que vem do sistema \"bate e volta\" e influ\u00eancia da adi\u00e7\u00e3o de impurezas vegetais na qualidade dos produtos finais. Para o primeiro estudo, a cana ser\u00e1 colhida e conduzida \u00e0 usina Santa F\u00e9 (Nova Europa-SP). Ser\u00e3o processadas canas no tempo zero (logo na chegada da cana), 6, 12 e 24 h ap\u00f3s a chegada, como ocorre na unidade industrial. Ser\u00e3o realizadas colheitas em maio, agosto e novembro, em dois anos para simula\u00e7\u00e3o dos efeitos do in\u00edcio, meio e final das safras. Outro estudo ser\u00e1 conduzido simultaneamente com a adi\u00e7\u00e3o de impurezas vegetais, a saber: 0, 3, 6, 9 e 12% de impurezas vegetais (folha verde, palmito e palha) junto com colmos limpos de duas variedades, com duas \u00e9pocas de colheita (julho e outubro) nas safras 2015/2016 e 2016/2017. Ser\u00e1 analisada a qualidade do caldo de cana e realizada a produ\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do caldo clarificado e do xarope. Na \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o de etanol se verificar\u00e1 a qualidade do mosto, processo fermentativo, an\u00e1lises microbiol\u00f3gicas e qualidade do vinho. A relev\u00e2ncia do projeto se d\u00e1 pela pouca informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre os dois assuntos. O estudo de armazenamento pode ser importante para unidade industrial definir o quanto de tempo a cana colhida que chega \u00e0 usina pode esperar para ser processada sem perder significativamente a qualidade e poder\u00e1 se conhecer mais sobre a influ\u00eancia das impurezas vegetais adicionadas pela colheita na produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e etanol. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05567-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Programa BIOEN", "Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Agronomia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Leonardo Lucas Madaleno"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Leonardo Lucas Madaleno"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Tecnologia de Jaboticabal (FATEC Jaboticabal).  Centro Paula Souza (CEETEPS). Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Ci\u00eancia e Tecnologia (S\u00e3o Paulo - Estado). Jaboticabal, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Cana-de-a\u00e7\u00facar", "Saccharum", "Colheita", "Qualidade do produto", "A\u00e7\u00facar", "Etanol"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Qualidade do xarope e do vinho em fun\u00e7\u00e3o da cana picada provisionada e com diferentes tipos de impurezas vegetais"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89753/ikaros-papel-na-sinalizacao-via-bcr-de-celulas-b-1-e-correlacao-com-leucemia-linfocitica-cronica/", "resume": "\n              Ikaros \u00e9 apontado como importante regulador do desenvolvimento de linf\u00f3citos e transforma\u00e7\u00e3o neopl\u00e1sicas do sistema hematopoi\u00e9tico. Alguns trabalhos mostram a express\u00e3o alterada de Ikaros em leucemias humanas. A participa\u00e7\u00e3o de Ikaros na regula\u00e7\u00e3o da transcri\u00e7\u00e3o de genes que codificam prote\u00ednas da via de sinaliza\u00e7\u00e3o do BCR tem sido evidenciada. Sabe-se que a aus\u00eancia de Ikaros prejudica a ativa\u00e7\u00e3o desta via. Tamb\u00e9m foi descrito que a atividade de Ikaros pode ser regulada por quinases e fosforilases, entre elas, a Btk. A aus\u00eancia de Btk prejudica o desenvolvimento de linf\u00f3citos B-1. Somado a este dado, estudos mostram que a ativa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas B-1 ap\u00f3s o engajamento de ant\u00edgenos com BCR resulta em baixa atividade proliferativa e indu\u00e7\u00e3o de apoptose, diferentemente do que ocorre com linf\u00f3citos B convencionais. Sabe-se que a aus\u00eancia de sinaliza\u00e7\u00e3o desta via reduz a popula\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas B-1, enquanto a atividade aumentada da via leva a desordens proliferativas. Apesar de trabalhos da literatura apontarem diferen\u00e7as quantitativas na express\u00e3o dos componentes da via do BCR em c\u00e9lulas B-1 e linf\u00f3citos B-2, pouco \u00e9 descrito sobre mecanismos que possam controlar sua ativa\u00e7\u00e3o. Considerando estes dados, o intuito do presente projeto \u00e9 avaliar o papel de Ikaros na regula\u00e7\u00e3o da atividade da via do BCR, visando obter dados que contribuam para o entendimento da participa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas B-1 na leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f4nica. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/01986-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Imunologia", "Imunologia Celular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ana Flavia Popi"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ana Flavia Popi"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f4nica de c\u00e9lulas B", "Fator de transcri\u00e7\u00e3o Ikaros", "Linf\u00f3citos B", "Prote\u00ednas tirosina quinases", "Prote\u00ednas proto-oncog\u00eanicas c-bcr"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Ikaros: papel na sinaliza\u00e7\u00e3o via BCR de c\u00e9lulas B-1 e correla\u00e7\u00e3o com leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f4nica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89755/desenvolvimento-de-compositos-ceramicos-do-sistema-si3n4-sio2-cao-para-compatibilidade-ossea/", "resume": "\n              Dentre os materiais cer\u00e2micos investigados para fins biom\u00e9dicos, aqueles \u00e0 base de nitreto de sil\u00edcio t\u00eam apresentado grande potencialidade devido \u00e0 elevada resist\u00eancia mec\u00e2nica, relativamente alta tenacidade \u00e0 fratura e baixa densidade. Entretanto, a biocompatibilidade dessas cer\u00e2micas depende, dentre outros fatores, das caracter\u00edsticas da fase intergranular normalmente presente e necess\u00e1ria para a consolida\u00e7\u00e3o dos componentes finais. Assim, o objetivo do presente projeto de pesquisa \u00e9 contribuir com o desenvolvimento de biocomp\u00f3sitos de nitreto de sil\u00edcio contendo a segunda fase com composi\u00e7\u00e3o dependente do sistema SiO2-CaO. S\u00edlica e c\u00e1lcia ser\u00e3o adicionadas ao p\u00f3 inicial de nitreto de sil\u00edcio para que, ap\u00f3s o tratamento t\u00e9rmico de sinteriza\u00e7\u00e3o, promovam a consolida\u00e7\u00e3o de biocomp\u00f3sitos com elevadas propriedades mec\u00e2nicas. Al\u00e9m disso, espera-se que os materiais apresentem caracter\u00edsticas bioativas em fun\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de grupos Si-OH, durante o contato com os fluidos corp\u00f3reos, propiciando a deposi\u00e7\u00e3o de apatita superficial. A influ\u00eancia da adi\u00e7\u00e3o de diferentes concentra\u00e7\u00f5es dos referidos \u00f3xidos sobre os biocomp\u00f3sitos propostos ser\u00e1 avaliada quanto \u00e0 densifica\u00e7\u00e3o, microestrutura, propriedades mec\u00e2nicas e bioatividade in vitro. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/02265-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia de Materiais e Metal\u00fargica", "Materiais N\u00e3o-met\u00e1licos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Cecilia Chaves Guedes e Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Cecilia Chaves Guedes e Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares (IPEN). Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Ci\u00eancia e Tecnologia (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Biocer\u00e2micas", "Materiais comp\u00f3sitos de matriz cer\u00e2mica", "Sinteriza\u00e7\u00e3o", "Nitreto de sil\u00edcio", "Teste de biocompatibilidade", "Bioatividade"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Desenvolvimento de comp\u00f3sitos cer\u00e2micos do sistema Si3N4-SiO2-CaO para compatibilidade \u00f3ssea"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89730/complexos-bimetalicos-de-cuiicoiii-cuiifeiii-e-cuiiniii-contendo-bases-de-schiff-ca/", "resume": "\n              A atividade catal\u00edtica de enzimas contendo cofatores Cu(II) e Fe(III) na oxida\u00e7\u00e3o de fen\u00f3is e catec\u00f3is, vem inspirando o desenho racional de compostos de coordena\u00e7\u00e3o com a finalidade tanto de auxiliar a entender os mecanismos pelos quais estas enzimas atuam, quanto para desenvolver novos catalisadores com aplica\u00e7\u00e3o em escala industrial. Para tanto, t\u00eam sido empregados complexos de metais de transi\u00e7\u00e3o com Bases de Schiff, uma vez que tais ligantes proporcionam ao centro met\u00e1lico uma esfera de coordena\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0quela apresentada pelos cofatores das enzimas em meio biol\u00f3gico. Diante disso pretende-se no presente projeto desenvolver um estudo sistem\u00e1tico de complexos bimet\u00e1licos contendo, especialmente, os centros met\u00e1licos Cu(II)/Co(III), Cu(II)/Fe(III) e Cu(II)/Ni(II) com Bases de Schiff tipo salen tetradentados assim\u00e9tricos e sim\u00e9tricos, visando aprimorar n\u00e3o s\u00f3 o rendimento das rea\u00e7\u00f5es catal\u00edticas, como tamb\u00e9m suas estereosseletividades. Os ligantes e substratos ser\u00e3o caracterizados por meio de: pontos de fus\u00e3o; espectros vibracionais; espectros eletr\u00f4nicos; e RMN, 1H e 13C. Os novos catalisadores a serem obtidos ser\u00e3o inicialmente caracterizados por: pontos de fus\u00e3o, an\u00e1lise elementar, espectros vibracionais, espectros eletr\u00f4nicos, solubilidades em v\u00e1rios solventes, m\u00e9todos eletroqu\u00edmicos como voltametria c\u00edclica e outras t\u00e9cnicas que se fizerem necess\u00e1rias. As rea\u00e7\u00f5es catal\u00edticas ser\u00e3o monitoradas por cromatografia gasosa, CG e as cin\u00e9ticas das rea\u00e7\u00f5es catal\u00edticas tamb\u00e9m ser\u00e3o monitoradas na regi\u00e3o do ultravioleta-vis\u00edvel. Os produtos poder\u00e3o ser caracterizados por: espectros vibracionais; espectros eletr\u00f4nicos; RMN, 1H e 13C e outras que se fizerem necess\u00e1rias. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06392-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Edward Ralph Dockal"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Edward Ralph Dockal"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ci\u00eancias Exatas e de Tecnologia (CCET). Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCAR). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Qu\u00edmica de coordena\u00e7\u00e3o", "Complexos de coordena\u00e7\u00e3o", "Catec\u00f3is", "Metais", "Cat\u00e1lise", "Bases de Schiff"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Complexos bimet\u00e1licos de Cu(II)/Co(III), Cu(II)/Fe(III) e Cu(II)/Ni(II) contendo Bases de Schiff: catalisadores potenciais na oxida\u00e7\u00e3o de catec\u00f3is"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89686/efeitos-da-neuropatia-diabetica-periferica-na-coordenacao-e-controle-das-forcas-que-agem-na-interaca/", "resume": "\n              A neuropatia diab\u00e9tica perif\u00e9rica (NDP) \u00e9 uma das principais comorbidades da Diabetes Mellitus (DM). Apesar da grande incid\u00eancia, seu diagn\u00f3stico muitas vezes se d\u00e1 tardiamente e geralmente, ap\u00f3s o exame de eletroneuromiografia (ENMG). Embora os sinais e sintomas da NDP se mostrem exacerbados nas pernas e p\u00e9s, por seus efeitos serem sist\u00eamicos resolvemos estud\u00e1-los tamb\u00e9m nas m\u00e3os. Nossos primeiros estudos mostraram que a porcentagem de for\u00e7a de preens\u00e3o (FP) acima da m\u00ednima necess\u00e1ria para que o objeto n\u00e3o escorregue (i.e., a margem de seguran\u00e7a - MS), foi menor em indiv\u00edduos diab\u00e9ticos com e sem NDP em compara\u00e7\u00e3o aos indiv\u00edduos sadios. Assim, o principal objetivo deste projeto \u00e9 verificar se vari\u00e1veis de controle das for\u00e7as atuantes na interface dedos-objeto relacionam-se com a velocidade de condu\u00e7\u00e3o nervosa (VCN), vari\u00e1vel confi\u00e1vel na detec\u00e7\u00e3o da NDP. Para tanto, examinaremos e compararemos o desempenho de indiv\u00edduos diab\u00e9ticos sem NDP com NDP com diferentes graus de comprometimento e indiv\u00edduos sadios em controlar a magnitude da FP durante uma tarefa de segurar um objeto instrumentado com c\u00e9lula de carga durante: (1) uma perturba\u00e7\u00e3o inesperada, onde a for\u00e7a que leva ao escorregamento do objeto ir\u00e1 aumentar direcionada ou para cima ou para baixo; (2) uma tarefa de segurar, levantar e mant\u00e9m um objeto parado e (3) ao segur\u00e1-lo e balan\u00e7\u00e1-lo verticalmente nas frequ\u00eancias de 0,8 e 1,2 Hz. Adicionalmente, avaliaremos a VCN do nervo mediano e examinaremos sua rela\u00e7\u00e3o com as vari\u00e1veis de controle das for\u00e7as obtidas nessas condi\u00e7\u00f5es experimentais na busca de um melhor entendimento dos efeitos da neuropatia no controle dos movimentos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/26397-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Paulo Barbosa de Freitas J\u00fanior"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Paulo Barbosa de Freitas J\u00fanior"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Pr\u00f3-Reitoria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa. Universidade Cruzeiro do Sul (UNICSUL). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Neuropatias diab\u00e9ticas", "Diabetes mellitus", "Controle motor", "Eletrofisiologia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Efeitos da neuropatia diab\u00e9tica perif\u00e9rica na coordena\u00e7\u00e3o e controle das for\u00e7as que agem na intera\u00e7\u00e3o dedos-objeto durante a manipula\u00e7\u00e3o de objetos e suas rela\u00e7\u00f5es com par\u00e2metros eletrofisiol\u00f3gicos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89685/representacoes-estaveis-de-posets-e-suas-aplicacoes/", "resume": "\n              Nos \u00faltimos 40 anos as representa\u00e7\u00f5es das \u00e1lgebras de dimens\u00e3o finita se tornou um enorme campo de pesquisa. Uma das tarefas fundamentais para essa teoria \u00e9 descrever todas as representa\u00e7\u00f5es de dimens\u00e3o finita (at\u00e9 isomorfismo) de uma dada \u00e1lgebra. Uma maneira poss\u00edvel de fazer isso consiste em resolver o correspondente problema de matriz: colocar uma matriz dividida em uma forma can\u00f4nica n\u00e3o usando todas as opera\u00e7\u00f5es elementares, mas um subconjunto definido pela divis\u00f3ria. De tal maneira L.A. Nazarova e A.V. Roiter definiram as representa\u00e7\u00f5es dos posets. Tal concep\u00e7\u00e3o juntamente com as t\u00e9cnicas desenvolvidas forneceu aos ferramentas poderosas para determinar o tipo de representa\u00e7\u00f5es de \u00e1lgebras e tamb\u00e9m estudar as suas representa\u00e7\u00f5es indecompon\u00edveis.No entanto, a classifica\u00e7\u00e3o total das representa\u00e7\u00f5es indecompon\u00edveis \u00e9 raramente poss\u00edvel. \"A maior parte\" das \u00e1lgebras s\u00e3o selvagens (isto \u00e9, o problema de classifica\u00e7\u00e3o das suas representa\u00e7\u00f5es tem a mesma dificuldade da classifica\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es das \u00e1lgebras livres). Uma das formas poss\u00edveis de organizar a teoria das representa\u00e7\u00f5es de \u00e1lgebras selvagens \u00e9 via abordagem geom\u00e9trica isso para problemas de classifica\u00e7\u00e3o. A. King construiu os espa\u00e7os de m\u00f3dulos para \u00e1lgebras de dimens\u00e3o finita, usando a teoria dos invariantes geom\u00e9trica de D. Mumford. Na conex\u00e3o com tal aproxima\u00e7\u00e3o \u00e9 natural estudar as representa\u00e7\u00f5es est\u00e1veis dos quivers que satisfazem certas rela\u00e7\u00f5es e, em particular, as representa\u00e7\u00f5es est\u00e1veis dos posets.Nosso objectivo principal \u00e9 continuar a investiga\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es est\u00e1veis de posets. A pesquisa ser\u00e1 dividida em duas partes. A primeira \u00e9 quest\u00f5es representa\u00e7\u00e3o te\u00f3ricas: n\u00f3s vamos investigar a estabilidade comportamento de um poset dado, estabilidade sob funcores de Coxeter e a diferencia\u00e7\u00e3o e outros. A segunda parte \u00e9 dedicada \u00e0 aplica\u00e7\u00f5es: nos vamos estudar certas propriedades dos espa\u00e7os de m\u00f3dulos de feixes reflexiveis est\u00e1veis em variedades t\u00f3ricas usando representa\u00e7\u00f5es est\u00e1veis de posets. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/00116-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Matem\u00e1tica", "\u00c1lgebra"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Kostiantyn Iusenko"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Kostiantyn Iusenko"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica (IME). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Feixes", "Estabilidade", "\u00c1lgebras de Hall"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Representa\u00e7\u00f5es est\u00e1veis de posets e suas aplica\u00e7\u00f5es"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89790/analise-comparativa-das-mudancas-na-provisao-de-servicos-de-ecossistemas-e-bem-estar-em-hotspots-ma/", "resume": "\n              O Brasil tem uma rica variedade de ecossistemas e que hoje seja a abrigar cerca de 30 % das florestas tropicais do mundo. Para efetivar a gest\u00e3o do territ\u00f3rio, est\u00e3o em vigor uma in\u00fameras pol\u00edticas de uso da terra para lidar com o impacto nos servi\u00e7os dos ecossistemas e no bem-estar social, principalmente nas regi\u00f5es sobre influ\u00eancias de um intenso desenvolvimento agro-industrial. Embora o Brasil tenha experimentando um crescimento econ\u00f4mico significativo nestas \u00faltimas d\u00e9cadas, respons\u00e1vel por grandes mudan\u00e7as no espa\u00e7o rural, em algumas regi\u00f5es localizadas (que se configuram como 'hotspots' ) op\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia n\u00e3o mudaram significativamente. Enquanto nesses 'hotspots' existem v\u00e1rias pol\u00edticas sociais e ambientais ainda n\u00e3o h\u00e1 nenhuma avalia\u00e7\u00e3o que considera at\u00e9 que ponto estas pol\u00edticas s\u00f3cio- ambientais (como em \u00e1reas protegidas , por exemplo) , combinados com os v\u00e1rios incentivos para o mercado de commodities agr\u00edcolas, t\u00eam impactado os servi\u00e7os dos ecossistemas e que tenham melhorado o bem estar social. No Estado de S\u00e3o Paulo, nesses 'hotspots' , a popula\u00e7\u00e3o ainda \u00e9  dependente, e sofre influ\u00eancia sazonal, dos ecossistemas para subsist\u00eancia e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de pequena escala, mas que tamb\u00e9m se confrontam com a forte din\u00e2mica de uso da terra em jogo no pa\u00eds : o desenvolvimento de paisagens unifunctionais para a produ\u00e7\u00e3o agricultura comercial e estabelecimento de \u00e1reas protegidas que t\u00eam aumentando significativamente . Paisagens Unifunctionais s\u00e3o catalisadas pelo interesse do mercado internacional de commodities agr\u00edcolas , e s\u00e3o fundamentais para a matriz econ\u00f4mica do pa\u00eds . No entanto, eles podem prejudicar o fornecimento de uma gama de servi\u00e7os do ecossistema (SE), principalmente para as comunidades locais e pequenos agricultores; minando a oportunidade para valorizar o capital natural. Por outro lado , em \u00e1reas protegidas para provis\u00e3o de SE, op\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia e bem-estar s\u00e3o limitadas pela sua forte depend\u00eancia dos programas de pol\u00edtica p\u00fablicas de Estado que fornece incentivos econ\u00f4micos insuficientes para contrapor aos sistema unifuncionais.  Apesar do grande crescimento econ\u00f4mico, o Brasil ainda \u00e9 um dos pa\u00edses com grande desigualdade, evidenciada pela relac\u00e3o do PIB per capita e baixo \u00edndice relativo de desenvolvimento humano. O desafio ainda \u00e9 o de criar um desenvolvimento que impulsione o crescimento econ\u00f4mico sem marginalizar ainda mais as comunidades locais que dependem da SE para a sua subsist\u00eancia. Este trabalho se prop\u00f5e a entender como este processo ir\u00e1 se comportar diante de um cen\u00e1rio de mudan\u00e7as globais, focando nos padr\u00f5es de n\u00e3o-linearidades nas rela\u00e7\u00f5es entre SE e bem-estar rural em hotspots brasileiros ( Mata Atl\u00e2ntica e Cerrado ) no Estado de S\u00e3o Paulo . Vamos entender como o impacto do aumento da expans\u00e3o do agro- neg\u00f3cio e estabelecimento de \u00e1reas protegidas t\u00eam contribu\u00eddo para o bem-estar rural e prote\u00e7\u00e3o SE. Ser\u00e1 adaptado a metodologia conceptual ESPA (Fisher , 2013) e de Rodrigues et al, 2009 para explorar os padr\u00f5es de mudan\u00e7as de bem-estar ao longo de tr\u00eas grandes gradientes de mudan\u00e7a de uso da terra em 3 bacias como : Degrada\u00e7\u00e3o florestal no cerrado , a regenera\u00e7\u00e3o da floresta e prote\u00e7\u00e3o na mata Atl\u00e2ntica e  multi- funcionalidade da  paisagem .  Vamos investigar se existe rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares e potencial para mudan\u00e7as na provis\u00e3o de SE  e bem-estar das comunidades locais com: ( a) a redu\u00e7\u00e3o do capital natural pela degrada\u00e7\u00e3o da floresta , ( b) o aumento de capital natural em \u00e1reas protegidas e ( c) como a multi- funcionalidade da paisagem diminui com o estabelecimento da agricultura comercial . A hip\u00f3tese nula (H0) disp\u00f5e que as \u00e1reas de bem-estar e degrada\u00e7\u00e3o, bem-estar , \u00e1reas protegidas e multifuncionalidade das paisagens n\u00e3o est\u00e3o relacionados entre si. Os resultados forneceram subs\u00eddios , m\u00e9todos , protocolos e resultados podem ser utilizados em outras regi\u00f5es do Brasil , e pa\u00edses em desenvolvimento como Mo\u00e7ambique para uma trajet\u00f3ria de sustentabilidade regional. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/05741-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Programa de Pesquisa sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas Globais", "Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Interdisciplinar"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Patricia Fernanda do Pinho"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Patricia Fernanda do Pinho"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Astronomia, Geof\u00edsica e Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas (IAG). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Sustentabilidade", "Ecologia humana", "Desenvolvimento social", "Mudan\u00e7a clim\u00e1tica", "Agricultura sustent\u00e1vel"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "An\u00e1lise comparativa das mudan\u00e7as na provis\u00e3o de servi\u00e7os de ecossistemas e bem-estar em hotspots (Mata Atl\u00e2ntica e Cerrado) no Estado de S\u00e3o Paulo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89781/diferentes-fontes-de-oleo-vegetal-associado-a-biossurfactante-na-dieta-de-cordeiros-em-terminacao/", "resume": "\n              O fornecimento de lip\u00eddios na dieta de cordeiros em termina\u00e7\u00e3o pode melhorar o desempenho produtivo, e a qualidade da carca\u00e7a e carne. \u00d3leos de origem vegetal possuem maior quantidade de \u00e1cidos graxos ben\u00e9ficos a sa\u00fade humana e o seu fornecimento ao animal pode aumentar o seu teor na carne. Mas o oferecimento em excesso pode trazer transtornos metab\u00f3licos ao animal. O biossurfactante tem como finalidade diminuir o efeito negativo do fornecimento de lip\u00eddios na dieta do animal, e aumentar a digestibilidade do alimento ingerido, com evidencia para alto desempenho zoot\u00e9cnico, e com melhorias na carca\u00e7a e carne. O objetivo deste estudo \u00e9 avaliar a adi\u00e7\u00e3o de diferentes fontes de \u00f3leo vegetal combinados com o uso de biossurfactante na dieta de cordeiros em termina\u00e7\u00e3o. O experimento ser\u00e1 realizado na Faculdade de Zootecnia e Engenharia de Alimentos da USP, campus de Pirassununga, SP. Ser\u00e3o testados duas fontes de \u00f3leo (soja e girassol) com a combina\u00e7\u00e3o do uso ou n\u00e3o do biossurfactante, perfazendo um total de quatro tratamentos. Para cada tratamento ser\u00e3o usados dez cordeiros machos, n\u00e3o castrados, cruzados Dorper com Santa In\u00eas, com peso inicial m\u00e9dio de 22 a 25 kg, confinados e abatidos com 40kg de massa corporal. O controle do alimento ofertado e sobra ser\u00e1 feito diariamente, com as pesagens dos animais e a condi\u00e7\u00e3o corporal a cada 14 dias. Ser\u00e1 feita analise bromatol\u00f3gica dos alimentos ofertados e sobra, assim como analise de hemograma e exames bioqu\u00edmicos do plasma sangu\u00edneo dos cordeiros no in\u00edcio e fim do confinamento. Ap\u00f3s o abate ser\u00e1 feita as seguintes mensura\u00e7\u00f5es: pesagem da carca\u00e7a e dos componentes n\u00e3o carca\u00e7a, histologia e morfometria da parede ruminal e do intestino, analise dos pH do l\u00edquido ruminal, analise dos \u00e1cidos graxos de cadeia curta, microbiologia ruminal. Na carca\u00e7a ser\u00e1 avaliada medidas objetivas de musculo e gordura, e perfil de \u00e1cidos graxos e analise oxidativa da carne. Com essas analises busca-se avaliar o efeito do \u00f3leo e do biossurfactante no desempenho do animal, no metabolismo ruminal, no intestino, avaliar ainda efeitos na carca\u00e7a e carne. Tem-se como hip\u00f3tese que haja diferen\u00e7a entre as fontes de \u00f3leo e que o uso do biossurfactante melhore o aproveitamento lip\u00eddio contido na dieta de cordeiros. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06505-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Zootecnia", "Nutri\u00e7\u00e3o e Alimenta\u00e7\u00e3o Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Sarita Bonagurio Gallo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Sarita Bonagurio Gallo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Zootecnia e Engenharia de Alimentos (FZEA). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Pirassununga, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Ovinocultura", "Ovinos", "Carca\u00e7a", "Oxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica", "\u00c1cidos graxos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Diferentes fontes de \u00f3leo vegetal associado a biossurfactante na dieta de cordeiros em termina\u00e7\u00e3o"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89740/efeitos-da-exposicao-a-poluicao-ambientalocupacional-sobre-a-fibrose-pulmonar-idiopatica/", "resume": "\n              A polui\u00e7\u00e3o ambiental/ ocupacional tem sido objeto de estudo de muitos pesquisadores devido as suas graves implica\u00e7\u00f5es em sa\u00fade p\u00fablica. O Formalde\u00eddo (FA) \u00e9 um agente qu\u00edmico amplamente utilizado em diversas ind\u00fastrias, em laborat\u00f3rios de anatomia, patologia, histologia, emitido pela queima de combust\u00edveis, pela queima do g\u00e1s de cozinha e tamb\u00e9m expelido na fuma\u00e7a do cigarro, o que o caracteriza como um poluente ambiental/ ocupacional. O FA \u00e9 um irritante das vias a\u00e9reas e indutor de inflama\u00e7\u00e3o pulmonar, al\u00e9m de possuir potencial efeito carcinog\u00eanico. A literatura tem mostrado a correla\u00e7\u00e3o entre exposi\u00e7\u00e3o a poluente e desenvolvimento ou agravamento de doen\u00e7as pulmonares. Neste contexto, nosso grupo tem focado os estudos  \u00e0 a\u00e7\u00e3o danosa da exposi\u00e7\u00e3o ao FA sobre o tecido pulmonar. Dentre as doen\u00e7as pulmonares a fibrose pulmonar idiop\u00e1tica (FPI) \u00e9 uma importante doen\u00e7a com car\u00e1ter progressivo e cr\u00f4nico cuja etiologia \u00e9 desconhecida e a incid\u00eancia \u00e9 alta apresentando consider\u00e1vel morbidade e mortalidade. Estudos incipientes mostram piora de pacientes com FPI quando expostos a poluentes como oz\u00f4nio e di\u00f3xido de nitrog\u00eanio, sugerindo que a polui\u00e7\u00e3o pode contribuir para o agravamento da doen\u00e7a. Sendo assim, o impacto da polui\u00e7\u00e3o sobre o curso da FPI ainda n\u00e3o est\u00e1 bem elucidado necessitando assim ser investigado. Com base nesta observa\u00e7\u00e3o e no nosso tema de pesquisa, o estudo da associa\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ao FA e suas consequ\u00eancias para o agravamento da FPI ser\u00e1 o tema de estudo deste projeto. Nossos estudos priorizar\u00e3o a an\u00e1lise de c\u00e9lulas presentes no pulm\u00e3o, libera\u00e7\u00e3o e express\u00e3o g\u00eanica de citocinas inflamat\u00f3rias e antiinflamat\u00f3rias, avalia\u00e7\u00e3o da mec\u00e2nica pulmonar, remodelamento das vias a\u00e9reas e c\u00e9lulas estruturais em cultura.  Este projeto foi concebido considerando que a investiga\u00e7\u00e3o dos mecanismos envolvidos nos efeitos causados pela polui\u00e7\u00e3o seja, hoje, um fato imprescind\u00edvel para explicar os dados epidemiol\u00f3gicos inquestion\u00e1veis dos danos causados \u00e0 sa\u00fade humana al\u00e9m de contribuir para a elucida\u00e7\u00e3o da patog\u00eanese da FPI. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/00830-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Adriana Lino dos Santos Franco"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Adriana Lino dos Santos Franco"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                          Universidade Nove de Julho (UNINOVE). Campus Vergueiro. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Pneumologia", "Exposi\u00e7\u00e3o ambiental", "Polui\u00e7\u00e3o ambiental", "Fibrose pulmonar idiop\u00e1tica", "Citocinas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Efeitos da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o ambiental/ocupacional sobre a fibrose pulmonar idiop\u00e1tica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89741/desenvolvimento-de-um-bioprocesso-com-alta-eficiencia-energetica-para-a-producao-flexivel-de-butanol/", "resume": "\n              Seguindo uma tend\u00eancia mundial de reestrutura\u00e7\u00e3o do setor de celulose, no Brasil empresas produtoras de celulose de eucalipto est\u00e3o interessadas na expans\u00e3o dos seus neg\u00f3cios com a produ\u00e7\u00e3o integrada de novos produtos de origem renov\u00e1vel em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0queles derivados do petr\u00f3leo. Entre estes produtos destacam-se os biocombust\u00edveis e qu\u00edmicos como o butanol. Apesar das f\u00e1bricas modernas de celulose terem excedente de energia, o alto consumo de vapor e excessiva gera\u00e7\u00e3o de vinha\u00e7a de bioprocessos como a fermenta\u00e7\u00e3o podem reduzir consideravelmente a atratividade do projeto, seja pelo investimento necess\u00e1rio para a adequa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica ou pela limita\u00e7\u00e3o do novo processo a uma escala n\u00e3o competitiva. Al\u00e9m disso, aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve ser dada \u00e0 flexibilidade do processo e sua import\u00e2ncia crucial para a cria\u00e7\u00e3o de um neg\u00f3cio robusto frente a oscila\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas de mercado. Dessa maneira, integra\u00e7\u00e3o de processos, efici\u00eancia energ\u00e9tica e flexibilidade de processo s\u00e3o os problemas alvos desse projeto. Nesse contexto, o objetivo do projeto \u00e9 o desenvolvimento de um bioprocesso com alta efici\u00eancia energ\u00e9tica para a produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel de butanol/etanol integrado a uma usina Kraft de celulose. O principal desafio cient\u00edfico consiste no desenvolvimento de uma tecnologia de fermenta\u00e7\u00e3o que ao mesmo tempo em que seja intensificada tamb\u00e9m seja flex\u00edvel. E n\u00e3o menos importante \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de integra\u00e7\u00e3o entre o novo processo e a usina de celulose bem como a fonte e o m\u00e9todo de obten\u00e7\u00e3o dos a\u00e7\u00facares, de modo que ambos os neg\u00f3cios sejam beneficiados economicamente e ambientalmente.Assim, a partir de uma abordagem multidisciplinar, ser\u00e3o utilizadas ferramentas da engenharia de sistemas de processos (simula\u00e7\u00f5es computacionais em associa\u00e7\u00e3o com an\u00e1lise t\u00e9cnico-econ\u00f4mica) em conjunto com atividades em escala laboratorial para (i) o projeto do bioprocesso flex\u00edvel e (ii) o desenvolvimento da tecnologia de fermenta\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada com recupera\u00e7\u00e3o integrada dos produtos e compat\u00edvel com as fermenta\u00e7\u00f5es do etanol e do butanol, denominada aqui \"fermenta\u00e7\u00e3o flash flex\u00edvel\". (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/07097-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Programa BIOEN", "Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Qu\u00edmica", "Processos Industriais de Engenharia Qu\u00edmica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Adriano Pinto Mariano"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Adriano Pinto Mariano"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia Qu\u00edmica (FEQ). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Celulose", "Bioprocessos", "Fermenta\u00e7\u00e3o", "Biorrefinarias", "Biocombust\u00edveis", "Etanol", "Butan\u00f3is"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Desenvolvimento de um bioprocesso com alta efici\u00eancia energ\u00e9tica para a produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel de butanol/etanol integrado a uma usina kraft de celulose"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89739/avaliacao-de-solventes-de-instrumentos-de-niti-de-metodos-e-protocolos-empregados-em-retratamentos/", "resume": "\n              Nos casos de fracasso endod\u00f4ntico, uma dos recursos para a resolu\u00e7\u00e3o do fracasso \u00e9 o retratamento endod\u00f4ntico. Durante a desobtura\u00e7\u00e3o do canal radicular, pode ser empregado os solventes para dissolver o material e favorecer a sua remo\u00e7\u00e3o. In\u00fameros m\u00e9todos de desobtura\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo propostos, empregando instrumentos de N\u00edquel-Tit\u00e2nio. As ligas de N\u00edquel-Tit\u00e2nio vem sofrendo tratamento t\u00e9rmicos buscando maior flexibilidade da liga. Outro fator importante no retratamento \u00e9 a limpeza de res\u00edduos de material e debris em \u00e1reas de anfractuosidades. Portanto o emprego da agita\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o irrigadora ou do solvente pode favorecer a remo\u00e7\u00e3o do material. O objetivo do projeto ser\u00e1 analisar, empregando microtomografia e microscopia confocal de varredura a laser, a capacidade de desobtura\u00e7\u00e3o de instrumentos de n\u00edquel de tit\u00e2nio com diferentes tratamentos da liga e diferentes movimentos. Objetivar-se-\u00e1 tamb\u00e9m analisar o efeito antimicrobiano do solvente de guta-percha em biofilmes in situ. Ser\u00e1 analisado o efeito da agita\u00e7\u00e3o ultrass\u00f4nica do solvente ou hipoclorito de s\u00f3dio na limpeza do canal radicular. Para isso ser\u00e3o realizados 4 subprojetos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03829-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Odontologia", "Endodontia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marco Antonio Hungaro Duarte"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marco Antonio Hungaro Duarte"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Odontologia de Bauru (FOB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Bauru, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Retra\u00e7\u00e3o gengival", "Canal radicular", "Ligas met\u00e1licas", "Microscopia confocal", "Solventes", "Ultrassom"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o de solventes, de instrumentos de NiTi, de m\u00e9todos e protocolos empregados em retratamentos dos canais radiculares"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89744/sobre-a-deteccao-de-anomalias-em-redes-de-computadores-utilizando-floresta-de-caminhos-otimos-avanc/", "resume": "\n              Nota-se, nesses \u00faltimos anos, que o n\u00famero de pessoas interessadas em acessar informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o autorizadas vem crescendo exponencialmente em conjunto com o diferente n\u00famero de ataques que acompanham na mesma velocidade. Considera-se, tamb\u00e9m, que certas ferramentas, tais como antiv\u00edrus e firewalls s\u00e3o importantes para a seguran\u00e7a de uma rede de computadores, por\u00e9m devido a grande quantidade de anomalias presentes em tais ambientes, torna-se dif\u00edcil uma aplica\u00e7\u00e3o apresentar grande efici\u00eancia e efic\u00e1cia na detec\u00e7\u00e3o desses c\u00f3digos maliciosos. Assim, considerando a diversifica\u00e7\u00e3o dos ataques, bem como suas complexidades, empresas tem aumentado seus investimentos em estudos para a elabora\u00e7\u00e3o de sistemas de detec\u00e7\u00e3o de intrus\u00f5es mais eficientes utilizando t\u00e9cnicas de intelig\u00eancia artificial. O presente projeto de pesquisa objetiva o estudo e desenvolvimento de t\u00e9cnicas de detec\u00e7\u00e3o de anomalias em redes de computadores utilizando o classificador por Floresta de Caminhos \u00d3timos, o qual ainda n\u00e3o foi empregado nesse contexto. Ademais, o projeto visa contribuir com uma biblioteca para o classificador OPF no intuito de ampliar a sua divulga\u00e7\u00e3o entre pesquisadores nacionais e internacionais. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/00801-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "Metodologia e T\u00e9cnicas da Computa\u00e7\u00e3o"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Kelton Augusto Pontara da Costa"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Kelton Augusto Pontara da Costa"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias (FC). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Bauru. Bauru, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Seguran\u00e7a de redes", "Anomalias", "Redes de computadores", "Reconhecimento de padr\u00f5es", "Algoritmos", "Intelig\u00eancia artificial"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Sobre a detec\u00e7\u00e3o de anomalias em redes de computadores utilizando floresta de caminhos \u00f3timos: avan\u00e7os e aplica\u00e7\u00f5es em redes de computadores"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89725/desenvolvimento-e-avaliacao-de-moduladores-microfluidicos-planares-e-livre-de-consumiveis-para-croma/", "resume": "\n              A an\u00e1lise da fra\u00e7\u00e3o vol\u00e1til e semi-vol\u00e1til de amostras complexas n\u00e3o \u00e9 uma tarefa trivial em virtude de sua elevada quantidade de constituintes e sua ampla diversidade de propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas. Dentre as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise instrumental dispon\u00edveis atualmente, a cromatografia gasosa bidimensional abrangente destaca-se com excel\u00eancia para a separa\u00e7\u00e3o, detec\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos, sejam de amostras biol\u00f3gicas, alimentos ou derivados petroqu\u00edmicos. Entretanto, atualmente, acreditamos que um dos principais fatores que ainda restringe o seu uso em an\u00e1lises rotineiras \u00e9 o seu alt\u00edssimo gasto com consum\u00edveis (e.g., nitrog\u00eanio l\u00edquido). Logo, o presente projeto prop\u00f5e o desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de moduladores microflu\u00eddicos livre de consum\u00edveis como alternativa aos moduladores criog\u00eanicos dispon\u00edveis comercialmente. Para isso, iremos explorar princ\u00edpios fundamentais de cromatografia e combin\u00e1-los ao que h\u00e1 de mais recente em troca de calor em dispositivos eletr\u00f4nicos. Os prot\u00f3tipos consistir\u00e3o de moduladores t\u00e9rmicos de dois est\u00e1gios, nos quais ser\u00e3o combinados alternadamente etapas de aprisionamento por sor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. O aprisionamento dos analitos ocorrer\u00e1 pela sor\u00e7\u00e3o dos analitos em uma fase estacion\u00e1ria espessa n\u00e3o-seletiva (e.g., poli(dimetilsiloxano)) combinada a baixas temperaturas de opera\u00e7\u00e3o para favorecer a constante de distribui\u00e7\u00e3o do analito no sistema bif\u00e1sico. J\u00e1 a dessor\u00e7\u00e3o dos analitos ser\u00e1 feita termicamente pelo uso de sistemas de aquecimento resistivo microfabricados e de baixa massa t\u00e9rmica. Al\u00e9m disso, dentre os in\u00fameros par\u00e2metros experimentais que ser\u00e3o avaliados e otimizados, destaca-se o estudo da geometria dos canais de modula\u00e7\u00e3o, pois estes ir\u00e3o controlar a transfer\u00eancia de calor e, em especial, as velocidades lineares m\u00e9dias das bandas cromatogr\u00e1ficas no modulador microflu\u00eddico. Por fim, os resultados deste trabalho ser\u00e3o cruciais para aprimorar nosso entendimento sobre a modula\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e sortiva em sistemas microfabricados para GC\u00d7GC. Espera-se que o conhecimento cient\u00edfico gerado aqui possa culminar no desenvolvimento de um modulador para GC\u00d7GC econ\u00f4mico e comercializ\u00e1vel. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05059-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "Qu\u00edmica Anal\u00edtica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Leandro Wang Hantao"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Leandro Wang Hantao"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro Nacional de Pesquisa em Energia e Materiais (CNPEM).  Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Tecnologia de Luz S\u00edncrotron (ABTLuS). Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (Brasil). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Instrumenta\u00e7\u00e3o anal\u00edtica", "Cromatografia gasosa bidimensional abrangente", "Microflu\u00eddica"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de moduladores microflu\u00eddicos planares e livre de consum\u00edveis para cromatografia gasosa bidimensional abrangente"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89723/efeito-de-antioxidantes-de-extratos-de-plantas-no-controle-do-estresse-oxidativo-em-ovinos-confinado/", "resume": "\n              Dietas de termina\u00e7\u00e3o de bovinos e ovinos em geral cont\u00eam elevada propor\u00e7\u00e3o de amido e alteram a fermenta\u00e7\u00e3o, modulando a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos graxos para uma melhor efici\u00eancia energ\u00e9tica. Contudo, a altera\u00e7\u00e3o na fisiologia do animal pode influenciar na homeostase redox, fazendo com que entre em estresse oxidativo, diminuindo sua capacidade produtiva e causando doen\u00e7as no animal. Apesar de alguns compostos possu\u00edrem efeito antioxidante, n\u00e3o est\u00e1 totalmente elucidada a sua efici\u00eancia no combate aos radicais livres. Baseado no problema exposto objetiva-se com o projeto avaliar a influ\u00eancia de compostos extra\u00eddos de plantas e do sel\u00eanio no controle do estresse oxidativo e na qualidade da carne. O experimento ser\u00e1 conduzido no Departamento de Zootecnia da Faculdade de Zootecnia e Engenharia de Alimentos, da Universidade de S\u00e3o Paulo. Ser\u00e3o utilizados 48 cordeiros Dorper x Santa In\u00eas desmamados aos 60 dias, distribu\u00eddos em blocos casualizados em quatro tratamentos: ra\u00e7\u00e3o controle, ra\u00e7\u00e3o controle mais extrato das plantas Magnolia officinalis e Macleaya cordata (EP), controle + sel\u00eanio + vitamina E, e ra\u00e7\u00e3o controle mais Se + vit. E + EP. Ser\u00e3o quatro per\u00edodos experimentais de 14 dias, sendo 10 dias de adapta\u00e7\u00e3o e quatro dias de coleta. Ser\u00e1 avaliada no sangue a capacidade antioxidante total, a capacidade oxidante total, n\u00edveis de glutationa peroxidase, catalase, per\u00f3xido de hidrog\u00eanio, malonalde\u00eddo e super\u00f3xido dismutase, todas usando kits comerciais espec\u00edficos. Ser\u00e3o avaliados na carne aspectos como cor, maciez, pH, TBARS e tempo de prateleira. As vari\u00e1veis analisadas permitir\u00e3o compreender o controle do estresse oxidativo por parte do composto natural utilizado, possibilitando um melhor entendimento na fisiologia do animal, bem como a sua influ\u00eancia na estabilidade oxidativa da carne post mortem. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/26245-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de setembro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Zootecnia", "Produ\u00e7\u00e3o Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Paulo Roberto Leme"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Paulo Roberto Leme"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Zootecnia e Engenharia de Alimentos (FZEA). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Pirassununga, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Ovinocultura", "Dieta animal", "Extratos vegetais", "Estresse oxidativo", "Antioxidantes", "Metab\u00f3litos", "Sel\u00eanio", "Vitamina E"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Efeito de antioxidantes de extratos de plantas no controle do estresse oxidativo em ovinos confinados alimentados com dieta com elevada propor\u00e7\u00e3o de concentrado"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89695/estudo-quimico-dos-extratos-produzidos-por-fungos-endofiticos-associados-as-partes-aereas-de-especie/", "resume": "\n              No projeto de pesquisa finalizado, referente ao per\u00edodo de vig\u00eancia (2012-2014- Fapesp n. 2012/03882-1) foram realizados os estudos qu\u00edmicos com as esp\u00e9cies Paepalanthus geniculatus, Tonina fluviatilis, Paepalanthus chiquitensis (sinon\u00edmia de Paepalanthus giganteus Sano). Foram iniciados os estudos  da esp\u00e9cie vegetal  Actinocephalus divaricatus. Durante o per\u00edodo de desenvolvimento do projeto, doze trabalhos foram apresentados em Congressos Nacionais e Internacionais, nove trabalhos foram publicados em peri\u00f3dicos internacionais e nacionais da \u00e1rea. Atualmente, est\u00e3o envolvidos diretamente no Projeto, quatro  projetos de Mestrado e um de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Duas Disserta\u00e7\u00f5es de Mestrado e quatro Projetos de Inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica foram realizados com aux\u00edlio de Bolsas FAPESP, CAPES e CNPq. Portanto, o presente projeto prop\u00f5e dar continuidade ao estudo de Eriocaulaceae, por\u00e9m inserindo a busca de metab\u00f3litos secund\u00e1rios ativos produzidos por fungos endof\u00edticos associados \u00e0s partes a\u00e9reas (folhas, escapos e cap\u00edtulos) de esp\u00e9cies de Eriocaulaceae, iniciando com as esp\u00e9cies (Paepalanthus chiquitensis e Paepalanthus planifolius). Considerando a atual import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia dos produtos naturais provenientes dos fungos, estamos implantando em nosso grupo, o estudo qu\u00edmico dos fungos endof\u00edticos associados \u00e0 Eriocaulaceae. O conhecimento dos metab\u00f3litos provenientes dos fungos endof\u00edticos complementa grandemente o extenso trabalho fitoqu\u00edmico que vem por n\u00f3s sendo realizado durante estes \u00faltimos anos. A proposta deste  projeto ser\u00e1 portanto realizar os ensaios antimicrobianos dos extratos acetato de etila das partes a\u00e9reas produzidos por fungos endof\u00edticos, iniciando com as esp\u00e9cies  de P. chiquitensis e P. planifolis. Outras esp\u00e9cies poder\u00e3o ser inclu\u00eddas no Projeto, dependendo da evolu\u00e7\u00e3o e t\u00e9rmino de estudos com as esp\u00e9cies iniciadas.Os crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o dos extratos a serem estudados, e consequentemente serem preparados em ampla escala, ser\u00e3o os que apresentarem melhor atividade antimicrobiana e antif\u00fangica e os que apresentarem maior rendimento em  massa para purifica\u00e7\u00e3o dos metab\u00f3litos secund\u00e1rios. Posteriormente ser\u00e3o registrados fingerprints por HPLC-PDA, RMN 1H e HPLC-ESI-IT-MS. As subst\u00e2ncias j\u00e1 conhecidas ser\u00e3o identificadas com co-inje\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es e para as subst\u00e2ncias ainda n\u00e3o isoladas e identificadas na literatura, ser\u00e3o realizados fracionamentos e purifica\u00e7\u00f5es pelos m\u00e9todos cromatogr\u00e1ficos (Sephadex LH-20, HPLC, MPLC). A identifica\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias ser\u00e1 realizada por t\u00e9cnicas espectrom\u00e9tricas e espectrosc\u00f3picas (EM, IV, UV, RMN). Paralelamente ser\u00e3o realizados os ensaios antimicrobianos de fra\u00e7\u00f5es enriquecidas e de subst\u00e2ncias puras. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/04899-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Lourdes Campaner dos Santos"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Lourdes Campaner dos Santos"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Qu\u00edmica (IQ). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Araraquara. Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Produtos naturais", "Micro-organismos endof\u00edticos", "Fungos", "Eriocaulaceae", "Anti-infecciosos", "Metab\u00f3litos secund\u00e1rios"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Estudo qu\u00edmico dos extratos produzidos por fungos endof\u00edticos associados \u00e0s partes a\u00e9reas de esp\u00e9cies de Eriocaulaceae e sua atividade antimicrobiana"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89694/genome-mining-em-streptomyces/", "resume": "\n              A an\u00e1lise recente do genoma de diversas linhagens de Streptomyces revelou uma grande abund\u00e2ncia de clusters de genes que codificam enzimas do metabolismo secund\u00e1rio. Esse conjunto de informa\u00e7\u00f5es confere uma importante evid\u00eancia de que a capacidade para a produ\u00e7\u00e3o de metab\u00f3litos por Streptomyces e outras actinobact\u00e9rias n\u00e3o \u00e9 completamente acessada sob as condi\u00e7\u00f5es de cultivo em laborat\u00f3rio. Como uma alternativa as metodologias de buscas tradicionais por novos metab\u00f3litos, a aplica\u00e7\u00e3o de ferramentas gen\u00f4micas iniciadas principalmente neste s\u00e9culo, tem possibilitado o e isolamento de novas mol\u00e9culas, elucida\u00e7\u00e3o de vias biossint\u00e9ticas, caracteriza\u00e7\u00e3o de in\u00fameras enzimas e suas fun\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m a identifica\u00e7\u00e3o de intermedi\u00e1rios de bioss\u00edntese. As linhagens endof\u00edticas de Streptomyces wadayamensis e Streptomyces sp. isoladas de Citrus ssp foram sequenciadas recentemente pelo nosso grupo de pesquisas utilizando tecnologia Illumina MiSeq. A escolha destas linhagens se deu por testes pr\u00e9vios que acoplavam triagem de genes biossint\u00e9ticos utilizando provas metab\u00f3licas e testes bioqu\u00edmicos. Os genes foram anotados e utilizando-se an\u00e1lise in silico foi feita a atribui\u00e7\u00e3o dos clusters envolvidos na bioss\u00edntese de metab\u00f3litos secund\u00e1rios. Com as informa\u00e7\u00f5es geradas pelo sequenciamento pretendemos explorar diferentes abordagens para acessarmos os metab\u00f3litos conhecidos e n\u00e3o conhecidos de interesse: incorpora\u00e7\u00e3o guiada de precursores marcados via uma aproxima\u00e7\u00e3o genomisot\u00f3pica; dele\u00e7\u00e3o de genes espec\u00edficos e avalia\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es no perfil metab\u00f3lico; express\u00e3o heter\u00f3loga em Streptomyces. Pretende-se tamb\u00e9m estudar e caracterizar enzimas espec\u00edficas anotadas do genoma incluindo terpeno ciclases e outras hidrolases ciclases, mono-oxigenases, e ep\u00f3xido-hidrolases. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/12727-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luciana Gonzaga de Oliveira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luciana Gonzaga de Oliveira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Qu\u00edmica (IQ). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Actinobact\u00e9ria", "Streptomyces", "Genomas", "Sequenciamento gen\u00e9tico", "Bioss\u00edntese de pept\u00eddeos independentes de \u00e1cido nucleico", "Policet\u00eddeos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Genome mining em Streptomyces"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89789/desenvolvimento-de-novas-rotas-para-preparacao-de-precursores-de-arinos-com-aplicacao-em-sinteses-es/", "resume": "\n              A qu\u00edmica de benzino tem encontrado aplica\u00e7\u00f5es em qu\u00edmica org\u00e2nica, incluindo s\u00ednteses totais de produtos naturais e prepara\u00e7\u00f5es de materiais funcionais. Neste sentido, 2-(trimetilsilil)aril trifluorometanossulfonatos surgem como uma alternativa importante para a forma\u00e7\u00e3o de benzino e derivados, sob condi\u00e7\u00f5es reacionais brandas, ampliando o escopo de aplica\u00e7\u00f5es da qu\u00edmica de benzino em qu\u00edmica org\u00e2nica preparativa. Dentro deste contexto, pretendemos preparar sililaril triflatos iodados, que ser\u00e3o submetidos ao acoplamento quimiosseletivo de Suzuki, promovendo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de sililbiaril triflatos. Simultaneamente, produziremos sililaril triflatos funcionalizados atrav\u00e9s de sequ\u00eancia de rea\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o empregam esp\u00e9cies fortemente b\u00e1sicas/nucleof\u00edlicas, envolvendo cat\u00e1lise organomet\u00e1lica em uma das etapas. Paralelamente, realizaremos as s\u00ednteses totais estereosseletivas dos alcaloides isoquinol\u00ednicos (S)-tetraidropalmatina, (+)-coridalina, (S)-nuciferina e (+)-isoteba\u00edna, com potenciais farmacol\u00f3gicos de interesse, empregando 2-(trimetilsilil)aril triflatos nas correspondentes etapas chave, sob condi\u00e7\u00f5es reacionais brandas. Adicionalmente, os intermedi\u00e1rios chave e os produtos finais das s\u00ednteses totais, apresentadas em nosso projeto de pesquisa, ser\u00e3o testados contra leishmaniose e ter\u00e3o suas toxicidades avaliadas em c\u00e9lulas e animais, por colabora\u00e7\u00e3o com grupo de pesquisa da Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/09984-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Cristiano Raminelli"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Cristiano Raminelli"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Ambientais, Qu\u00edmicas e Farmac\u00eauticas (ICAQF). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus Diadema. Diadema, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["S\u00edntese org\u00e2nica", "S\u00edntese assim\u00e9trica", "Alcaloides", "Isoquinolinas", "Subst\u00e2ncias bioativas", "Compostos de trimetilsilil"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Desenvolvimento de novas rotas para prepara\u00e7\u00e3o de precursores de arinos com aplica\u00e7\u00e3o em s\u00ednteses estereosseletivas de alcal\u00f3ides bioativos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89783/processamento-de-substratos-por-formigas-attini-dinamica-e-cooperacao-metabolica-com-micro-organism/", "resume": "\n              A quantidade de biomassa vegetal processada pelas formigas Attini \u00e9 compar\u00e1vel \u00e0quela consumida pela pecu\u00e1ria ou produzida pela agricultura dos seres humanos. A alt\u00edssima capacidade de convers\u00e3o de biomassa vegetal em biomassa animal \u00e9 o resultado de 50 milh\u00f5es de anos de coevolu\u00e7\u00e3o das formigas com micro-organismos que digerem a mat\u00e9ria vegetal. Os principais micro-organismos envolvidos com esta digest\u00e3o s\u00e3o fungos basidiomicetos mutualistas cultivados pelas formigas em diversos substratos trazidos para os ninhos. Este cultivo \u00e9 conhecido como \"jardim de fungo\", embora outros micro-organismos tamb\u00e9m possam degradar substratos nos jardins. O presente projeto de pesquisa ir\u00e1 reconstruir os passos evolutivos que resultaram na alta capacidade de transferir carbonos desde a mat\u00e9ria vegetal at\u00e9 as formigas, envolvendo a degrada\u00e7\u00e3o de polissacar\u00eddeos vegetais. Para tanto, a coleta de substratos pelas formigas e a degrada\u00e7\u00e3o desses substratos nos jardins de fungos ser\u00e3o caracterizadas em formigas Attini primitivas, intermedi\u00e1rias ou derivadas. Esta caracteriza\u00e7\u00e3o inclui a an\u00e1lise de atividade de despolimerases e da concentra\u00e7\u00e3o de metab\u00f3litos dos polissacar\u00eddeos vegetais, bem como de quantifica\u00e7\u00e3o de biomassa e de velocidade de crescimento microbianos nos jardins de fungos.  Al\u00e9m disso, a transcript\u00f4mica de nova gera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para identificar os genes microbianos envolvidos com as vias degradando polissacar\u00eddeos nos jardins de fungos. Os resultados obtidos poder\u00e3o subsidiar processos biotecnol\u00f3gicos que visam degradar biomassa vegetal e tamb\u00e9m revelar enzimas chaves para a nutri\u00e7\u00e3o das formigas, que poder\u00e3o ser utilizadas como alvos moleculares para o controle de Attini pragas agr\u00edcolas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/25507-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Gen\u00e9tica", "Gen\u00e9tica Molecular e de Microorganismos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Mauricio Bacci Junior"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Mauricio Bacci Junior"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Bioci\u00eancias (IB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Rio Claro. Rio Claro, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Evolu\u00e7\u00e3o molecular", "Gen\u00f4mica", "Polissacar\u00eddeos", "Formigas", "Mutualismo (biologia)"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Processamento de substratos por formigas Attini: din\u00e2mica e coopera\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica com micro-organismos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89771/ansiedade-social-e-de-performance-musical-efeitos-agudos-da-ocitocina-e-ayahuasca-na-voz-no-reconh/", "resume": "\n              Embora diversos medicamentos sejam utilizados na terap\u00eautica da ansiedade social (TAS) e da ansiedade de performance musical (APM), existe ainda uma grande dificuldade no tratamento destes transtornos, pois al\u00e9m dos efeitos colaterais,  que podem reduzir a ader\u00eancia ao tratamento, muitas das drogas n\u00e3o produzem efeitos  terap\u00eauticos em boa parte dos pacientes, gerando um alto \u00edndice de n\u00e3o-remiss\u00e3o.  Assim, o estudo de novas ferramentas farmacol\u00f3gicas para o tratamento do TAS/ APM se faz necess\u00e1rio. Neste contexto, objetiva-se avaliar os efeitos da ocitocina e ayahuasca na ansiedade. Para tanto, realizar-se-\u00e1 tr\u00eas estudos distintos, de metodologia experimental, com os seguintes objetivos espec\u00edficos: a) avaliar os efeitos comportamentais, subjetivos e cognitivos (cogni\u00e7\u00e3o social) de uma dose \u00fanica de ayahuasca em sujeitos com diagn\u00f3stico de ansiedade social, em compara\u00e7\u00e3o a sujeitos controle sem tal diagn\u00f3stico; b) avaliar os efeitos da ansiedade na voz cantada e os efeitos agudos da ocitocina na performance e no padr\u00e3o de voz de m\u00fasicos durante um teste de simula\u00e7\u00e3o de performance musical e, c) avaliar a cogni\u00e7\u00e3o social em m\u00fasicos por meio de uma tarefa de reconhecimento de express\u00f5es faciais de emo\u00e7\u00e3o e testar os efeitos agudos da ocitocina, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de ansiedade de performance musical. De acordo com resultados pr\u00e9vios de estudos conduzidos por nosso grupo de pesquisa, acredita-se que as subst\u00e2ncias testadas possam ter um efeito ansiol\u00edtico agudo no TAS e na APM, preenchendo a necessidade de subst\u00e2ncias com tal perfil de a\u00e7\u00e3o e com menores indicadores de efeitos colaterais, seja a n\u00edvel cl\u00ednico ou da performance (especialmente na voz). (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/02848-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Psiquiatria"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Fl\u00e1via de Lima Os\u00f3rio"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fl\u00e1via de Lima Os\u00f3rio"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina de Ribeir\u00e3o Preto (FMRP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Desenvolvimento de f\u00e1rmacos", "Ansiedade social", "Ayahuasca", "Ocitocina", "Performance", "Voz", "Canto"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Ansiedade social e de performance musical: efeitos agudos da ocitocina e Ayahuasca na voz, no reconhecimento de express\u00f5es faciais e nos sintomas cl\u00ednicos e cognitivos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89770/cronobiologia-de-roedores-subterraneos-sul-americanos-em-laboratorio-e-em-campo/", "resume": "\n              Este projeto pretende dar continuidade \u00e0 nossa abordagem paralela de campo e de laborat\u00f3rio da Cronobiologia de tuco-tucos (Ctenomys aff. knighti), roedores subterr\u00e2neos end\u00eamicos da Am\u00e9rica do Sul. J\u00e1 foram caracterizados os ritmos di\u00e1rios de atividade locomotora, temperatura corporal e de consumo de oxig\u00eanio, sendo esses ritmos sincronizados por ciclos de 24h de claro/escuro, tanto em laborat\u00f3rio como em campo. Em campo, trabalhos anteriores preliminares, baseados em observa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de tuco-tucos mantidos em arenas semi-naturais, revelaram que eles se exp\u00f5em diariamente \u00e0 luz, em hor\u00e1rios aleat\u00f3rios do dia. O objetivo deste projeto \u00e9 realizar a medida automatizada do padr\u00e3o temporal di\u00e1rio de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz em tuco-tucos, visando \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de maior n\u00famero amostral e de registros de longa dura\u00e7\u00e3o, para o  acompanhamento sazonal do padr\u00e3o temporal de exposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \u00e0 luz. Um novo aparelho de registro e de armazenamento de dados desta exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz ser\u00e1 utilizado, em animal mantido em arena semi-natural. Ele representa o terceiro modelo testado pelo grupo ao longo dos 7 anos deste projeto, sendo o mais preciso, anat\u00f4mico e robusto. Par\u00e2metros dos padr\u00f5es temporais medidos ser\u00e3o incorporados em simula\u00e7\u00f5es computacionais para o aperfei\u00e7oamento do modelo de sincroniza\u00e7\u00e3o natural di\u00e1ria, desenvolvido pelo grupo, bem como de sincroniza\u00e7\u00e3o anual fotoperi\u00f3dica. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/20671-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Fisiologia", "Fisiologia Comparada"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Gisele Akemi Oda"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Gisele Akemi Oda"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Bioci\u00eancias (IB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Roedores", "Ctenomyidae", "Cronobiologia", "Ritmo circadiano", "Sincroniza\u00e7\u00e3o", "Simula\u00e7\u00e3o por computador"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Cronobiologia de roedores subterr\u00e2neos sul americanos, em laborat\u00f3rio e em campo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89761/avaliacao-da-decomposicao-por-fungos-ganoderma-spp-polyporales-basidiomycota-em-sibipirunas-cae/", "resume": "\n              Ganoderma, o maior g\u00eanero da fam\u00edlia Ganodermataceae, \u00e9 bem delimitado devido aos basidi\u00f3sporos bem caracter\u00edsticos, apresenta ampla distribui\u00e7\u00e3o ocorrendo, sobretudo, em regi\u00f5es tropicais. Apesar de constituir um dos principais pat\u00f3genos de diversas plantas de interesse econ\u00f4mico, a delimita\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies ainda n\u00e3o est\u00e1 bem resolvida devido \u00e0 grande variedade morfol\u00f3gica, e pouco se sabe acerca do potencial de decomposi\u00e7\u00e3o das mesmas, o que dificulta o manejo das esp\u00e9cies infectadas e causa s\u00e9rios preju\u00edzos econ\u00f4micos. O presente estudo pretende identificar as esp\u00e9cies de Ganoderma que ocorrem em sibipiruna (Caesalpinia pluviosa DC. var. peltophoroides (Benth.) G.P. Lewis), utilizada na arboriza\u00e7\u00e3o urbana do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo e sua participa\u00e7\u00e3o na decomposi\u00e7\u00e3o do fuste. Um total de 20 esp\u00e9cimes arb\u00f3reos infectados foi selecionado e um diagn\u00f3stico fitossanit\u00e1rio dos mesmos foi realizado antes da coleta dos basidiomas. Culturas puras f\u00fangicas foram obtidas a partir dos basidiomas coletados. Para an\u00e1lise macrosc\u00f3pica do lenho e ocorr\u00eancia de compartimentaliza\u00e7\u00e3o ser\u00e3o selecionados tr\u00eas esp\u00e9cimes arb\u00f3reos com laudo t\u00e9cnico para remo\u00e7\u00e3o em consequ\u00eancia de seu estado fitossanit\u00e1rio, e discos dos troncos ser\u00e3o coletados no ato da remo\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 avaliada a degrada\u00e7\u00e3o de serragem do cerne e do alburno de sibipiruna pelos isolados e a produ\u00e7\u00e3o de enzimas lignocelulol\u00edticas. A identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies ser\u00e1 baseada em an\u00e1lises morfol\u00f3gicas do basidioma. Ser\u00e1 avaliado se existe rela\u00e7\u00e3o entre o Di\u00e2metro \u00e0 Altura do Peito do esp\u00e9cime arb\u00f3reo e a presen\u00e7a de basidioma de Ganoderma, assim como a import\u00e2ncia da decomposi\u00e7\u00e3o do fuste na avalia\u00e7\u00e3o do risco potencial da queda de sibipiruna da arboriza\u00e7\u00e3o urbana de S\u00e3o Paulo. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/02066-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Bot\u00e2nica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Adriana de Mello Gugliotta"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Adriana de Mello Gugliotta"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Bot\u00e2nica. Secretaria do Meio Ambiente (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Diagn\u00f3stico fitossanit\u00e1rio", "Fungos fitopatog\u00eanicos", "Basidiomycota", "Ganodermataceae", "Arboriza\u00e7\u00e3o", "\u00c1rvores", "Sibipiruna", "Enzimas lignocelulol\u00edticas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o por fungos Ganoderma spp. (Polyporales, Basidiomycota) em sibipirunas (Caesalpinia pluviosa DC. var. peltophoroides (Benth.) G.P. Lewis) da arboriza\u00e7\u00e3o urbana da cidade de S\u00e3o Paulo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89760/sprance-unesp-and-ttu-collaboration-in-high-energy-physics-in-the-compact-muon-solenoid-experiment-a/", "resume": "\n              Os grupos de pesquisa da Texas Tech University (TTU) e do S\u00e3o Paulo Reasearch and Analysis Center (SPRACE-UNESP) s\u00e3o grupos ativos da Colabora\u00e7\u00e3o CMS no CERN. Ambos os grupos t\u00eam uma postura de participa\u00e7\u00e3o e lideran\u00e7a nas atividades de an\u00e1lises em F\u00edsica Al\u00e9m do Modelo Padr\u00e3o. Espera-se que, ap\u00f3s a descoberta do B\u00f3son de Higgs, a aten\u00e7\u00e3o da comunidade se volte para essa dire\u00e7\u00e3o. Nossos interesses comuns incluem a procura por um candidato \u00e0 mat\u00e9ria escura, uma nova forma de mat\u00e9ria que ajudaria a explicar algumas das correntes observa\u00e7\u00f5es em cosmologia; e buscas por novas resson\u00e2ncias, previstas em muitas classes de modelos de F\u00edsica Al\u00e9m do Modelo Padr\u00e3o. Em vista desses interesses comuns, acreditamos que uma colabora\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima entre ambos os grupos ser\u00e1 muito produtiva de um ponto de vista cient\u00edfico. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50009-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "F\u00edsica", "F\u00edsica das Part\u00edculas Elementares e Campos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Texas Tech University"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Sergio Ferraz Novaes"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Sergio Ferraz Novaes"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Nural Akchurin\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Texas Tech University (TTU).\n                          \n                              (Estados Unidos)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           N\u00facleo de Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (NCC). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["13/01907-0 - Centro de Pesquisa e An\u00e1lise de S\u00e3o Paulo"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["F\u00edsica de alta energia", "Colis\u00e3o de part\u00edculas", "Grande Colisor de H\u00e1drons", "B\u00f3son de Higgs", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Sprance-Unesp and TTU collaboration in high-energy physics in the compact muon solenoid experiment at the large hadron collider"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89700/metalofarmacos-anticancerigenos-de-rutenio-com-ligantes-bioativos-sintese-interacao-com-biomolecul/", "resume": "\n              Compostos de rut\u00eanio contendo ligantes bioativos como f\u00e1rmacos anti-inflamat\u00f3rios n\u00e3o esteroides (FAINEs) tem sido objeto de estudo em nosso laborat\u00f3rio, com o objetivo de produzir novos metalof\u00e1rmacos. O potencial anticancer\u00edgeno de complexos contendo n\u00facleos de Ru2(II,III) com liga\u00e7\u00e3o metal-metal m\u00faltipla coordenados a FAINEs foi demonstrado em ensaios pr\u00e9-cl\u00ednicos frente a modelos do tumor cerebral altamente maligno glioblastoma multiforme (GBM). Esse projeto visa expandir as pesquisas no tema de acordo com tr\u00eas vertentes principais: a) s\u00edntese e carateriza\u00e7\u00e3o de novos complexos de Ru2(II,III)-FAINEs (com \u00eanfase na modifica\u00e7\u00e3o estrutural) e de organomet\u00e1licos in\u00e9ditos de Ru(II) contendo FAINEs em suas estruturas; b) estudo de intera\u00e7\u00f5es dos complexos com biomol\u00e9culas alvo, tais como amino\u00e1cidos e mim\u00e9ticos, bases N-heteroc\u00edclicas, prote\u00ednas do sangue (albumina humana e transferrina), DNA e oligonucleot\u00eddeos; c) prepara\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o das propriedades de sistemas h\u00eddridos biocompat\u00edveis e nanoparticulados, formados por intera\u00e7\u00f5es de um complexo de Ru2(II,III)-ibuprofeno, metalof\u00e1rmaco-l\u00edder, e de seus derivados, com quitosanas e lip\u00eddios. Esses estudos permitir\u00e3o ampliar a s\u00e9rie de metalof\u00e1rmacos de Ru-FAINEs com vistas a tentar estabelecer correla\u00e7\u00f5es entre estrutura molecular e propriedades qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas, elucidar poss\u00edveis alvos biomoleculares e modos de a\u00e7\u00e3o, e verificar a viabilidade de desenvolver sistemas h\u00edbridos biocompat\u00edveis para carregamento e libera\u00e7\u00e3o dos f\u00e1rmacos. As pesquisas se direcionam a abrir novas frentes nos campos da bioinorg\u00e2nica, farmacologia e biomedicina por meio da gera\u00e7\u00e3o de novos candidatos a f\u00e1rmacos e de novas formula\u00e7\u00f5es com potencial de impacto na \u00e1rea de sa\u00fade tendo como alvo o tratamento de c\u00e2ncer cerebral glioma. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/23047-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Denise de Oliveira Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Denise de Oliveira Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Qu\u00edmica (IQ). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["S\u00edntese inorg\u00e2nica", "Sistemas de libera\u00e7\u00e3o de medicamentos", "Metalof\u00e1rmacos", "Antineopl\u00e1sicos", "Compostos de rut\u00eanio", "Nanopart\u00edculas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Metalof\u00e1rmacos anticancer\u00edgenos de rut\u00eanio com ligantes bioativos: s\u00edntese, intera\u00e7\u00e3o com biomol\u00e9culas e prepara\u00e7\u00e3o de sistemas biocompat\u00edveis nanoparticulados para carregamento e libera\u00e7\u00e3o"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89704/tb-horse-construcao-do-prototipo-de-um-robo-quadrupede-bio-inspirado-para-locomocao-em-terrenos-irr/", "resume": "\n              A rob\u00f3tica m\u00f3vel tem se desenvolvido fortemente nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Estudos de rob\u00f4s com pernas, em especial, ganham destaque pela capacidade de transpor obst\u00e1culos com maior efetividade em rela\u00e7\u00e3o aos demais meios de locomo\u00e7\u00e3o. Aliado a este estudo, encontra-se a rob\u00f3tica bio-inspirada, que faz uso de elementos funcionais da natureza como inspira\u00e7\u00e3o para a rob\u00f3tica. O TB-Horse, fruto deste trabalho, \u00e9 um rob\u00f4 quadr\u00fapede bio-inspirado em um cavalo da ra\u00e7a Mangalarga Marchador e tem como objetivo se locomover em terrenos acidentados para o resgate de feridos, transporte de cargas fr\u00e1geis, dentre outras aplica\u00e7\u00f5es. Este projeto de pesquisa tem como objetivo o estudo/an\u00e1lise e simula\u00e7\u00e3o do projeto mec\u00e2nico estrutural em CAD-3D j\u00e1 desenvolvido no software SolidWorks antes da constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo real. Al\u00e9m disso, deve-se propor e simular o projeto eletr\u00f4nico no software Proteus, antes da sua implementa\u00e7\u00e3o real. A simula\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para que se consiga corrigir alguns erros, evitando assim que grandes ajustes sejam realizados quando o prot\u00f3tipo for desenvolvido. Ap\u00f3s o estudo do projeto mec\u00e2nico estrutural e eletr\u00f4nico, o prot\u00f3tipo do TB-Horse ser\u00e1 constru\u00eddo e um algoritmo de controle, por exemplo o controlador Proporcional, Integral e Derivativo (PID), pode ser implementado para validar o rob\u00f4 real. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/02301-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Mec\u00e2nica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Wagner Tanaka Botelho"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Wagner Tanaka Botelho"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Matem\u00e1tica, Computa\u00e7\u00e3o e Cogni\u00e7\u00e3o (CMCC). Universidade Federal do ABC (UFABC). Santo Andr\u00e9, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Rob\u00f3tica", "Rob\u00f4s m\u00f3veis", "Locomo\u00e7\u00e3o", "Prot\u00f3tipo"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "TB-Horse: constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de um rob\u00f4 quadr\u00fapede Bio-Inspirado para locomo\u00e7\u00e3o em terrenos irregulares"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89635/estudos-da-hsp70-mitocondrial-de-humanos-e-de-protozoarios-abordagem-estrutural-e-funcional/", "resume": "\n              As Hsp70 s\u00e3o uma das principais chaperonas moleculares e funcionam como piv\u00f4 recebendo e distribuindo substratos de e para outras chaperonas moleculares, tanto no citoplasma como em organelas celulares. A Hsp70 mitocondrial (mtHsp70) est\u00e1 envolvida com a importa\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas mitocondriais produzidas no citoplasma e com o posterior enovelamento destas, sendo essencial para a biog\u00eanese mitocondrial. Em mam\u00edferos, a mtHsp70 tamb\u00e9m recebe o nome de mortalina devido ao envolvimento com a apoptose e senesc\u00eancia. Existe grande interesse no estudo da mortalina, pois ela est\u00e1 superexpressa em c\u00e9lulas tumorais, sendo alvo para inibi\u00e7\u00e3o farmacol\u00f3gica, al\u00e9m de participar da manuten\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias doen\u00e7as causadas pelo envelhecimento, como mal de Parkinson e Alzheimer. Apesar de ser conhecida h\u00e1 bastante tempo, a produ\u00e7\u00e3o da mortalina humana recombinante \u00e9 limitada devido a um processo de auto agrega\u00e7\u00e3o que resulta na sua produ\u00e7\u00e3o heter\u00f3loga na forma insol\u00favel e/ou agregada. Recentemente, uma nova co-chaperona das mtHsp70 foi descrita que atua auxiliando o seu enovelamento correto. Esta prote\u00edna mitocondrial \u00e9 denominada de Hep1 (Hsp70-escort protein 1) e permite a obten\u00e7\u00e3o das mtHsp70 recombinantes de forma sol\u00favel e funcional. Um dos objetivos deste projeto est\u00e1 a coexpress\u00e3o da mortalina e Hep1 humana (hHep1) de forma a permitir a produ\u00e7\u00e3o da mortalina sol\u00favel, bem como a caracteriza\u00e7\u00e3o estrutural e funcional da mortalina humana recombinante. Tamb\u00e9m s\u00e3o objetivos desta proposta a caracteriza\u00e7\u00e3o da ort\u00f3loga Hep1 de Leishmania braziliensis (LbHep1) que j\u00e1 mostrou atividade em manter a mortalina humana e de mtHsp70 de L. braziliensis (LbmtHsp70) nas suas formas sol\u00faveis. A partir deste estudo, \u00e9 esperado (1) compreender o mecanismo funcional da Hep1 na intera\u00e7\u00e3o com a mortalina e inferir outras poss\u00edveis fun\u00e7\u00f5es para esta prote\u00edna. Com a obten\u00e7\u00e3o da mortalina de forma sol\u00favel, tamb\u00e9m \u00e9 esperado (2) obter informa\u00e7\u00f5es funcionais e estruturais desta prote\u00edna que permitam compar\u00e1-la \u00e0 Hsp70 citoplasm\u00e1tica. Tamb\u00e9m \u00e9 esperado (3) caracterizar a intera\u00e7\u00e3o da mortalina com os seus fatores de troca de nucleot\u00eddeos de origem mitocondrial, as hGrpE#1 e hGrpe#2. Na vertente em protozo\u00e1rios, (4) objetiva-se estudar em mais detalhes o mecanismo de intera\u00e7\u00e3o da LbHep1 com a LbmtHsp70, assim como (5) o funcionamento da LbmtHsp70 comparando-a \u00e0 mortalina humana. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/07206-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Bioqu\u00edmica", "Qu\u00edmica de Macromol\u00e9culas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Julio Cesar Borges"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Julio Cesar Borges"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Qu\u00edmica de S\u00e3o Carlos (IQSC). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Protozoa", "Mitoc\u00f4ndrias", "Chaperoninas", "Prote\u00ednas de choque t\u00e9rmico HSP70"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Estudos da HSP70 mitocondrial de humanos e de protozo\u00e1rios: abordagem estrutural e funcional"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89641/desenvolvimento-e-aplicacao-de-novos-sensores-quimicos-nanoestruturados-baseados-em-polimeros-biomim/", "resume": "\n              Este projeto de pesquisa visa o desenvolvimento de novos sensores qu\u00edmicos nanoestruturados \u00e0 base de pol\u00edmeros com impress\u00e3o molecular (MIP, do ingl\u00eas molecularly imprinted polymers) usando sistemas transdutores e plataformas sensoras alternativos e ainda pouco explorados e escassos na literatura. Para tal, pol\u00edmeros biomim\u00e9ticos (MIP) ser\u00e3o imobilizados na superf\u00edcie de fibras \u00f3pticas de vidro ou de nanopart\u00edculas magn\u00e9ticas, para a obten\u00e7\u00e3o das correspondentes fases sensoras, as quais ser\u00e3o devidamente otimizadas, assim como ser\u00e3o otimizadas tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise dos sensores para a detec\u00e7\u00e3o sens\u00edvel e seletiva dos pesticidas ametrina e metribuzim (poluentes cl\u00e1ssicos); e do antibi\u00f3tico sulfamida e dos corantes violeta \u00e1cido 19 e verde b\u00e1sico 1, considerados poluentes emergentes. Para posteriormente, serem aplicados em amostras biol\u00f3gicas, ambientais e de alimentos, segundo seja o caso. A escolha dos analitos foi realizada com base em sua import\u00e2ncia ambiental e relev\u00e2ncia de seu uso; na pouca, ou nenhuma, informa\u00e7\u00e3o existente na literatura em rela\u00e7\u00e3o ao seu monitoramento atrav\u00e9s de sensores qu\u00edmicos \u00e0 base de MIP; e principalmente devido \u00e0 possibilidade de monitor\u00e1-los atrav\u00e9s de medidas diferentes \u00e0s eletroqu\u00edmicas, dando um passo adiante no desenvolvimento de sensores, n\u00e3o apenas no Brasil, sen\u00e3o \u00e0 n\u00edvel mundial. Desenvolvendo m\u00e9todos de an\u00e1lises in\u00e9ditos, para esses analitos. Adicionalmente, de ser mostrada a efici\u00eancia dos sensores constru\u00eddos, a ideia principal poder\u00e1 ser estendida para outros compostos. No caso da an\u00e1lise dos corantes e do antibi\u00f3tico ser\u00e1 usada a transdu\u00e7\u00e3o \u00f3ptica, uma vez que a concentra\u00e7\u00e3o do analito na superf\u00edcie do sensor poder\u00e1 ser monitorada pela varia\u00e7\u00e3o da absorb\u00e2ncia ou reflet\u00e2ncia, devido \u00e0 cor gerada na fase sensora oriunda desses analitos. J\u00e1 os pesticidas ser\u00e3o monitorados usando magnetosensores, principalmente porque tem sido mostrado na literatura, e no nosso grupo de pesquisa, que nanopart\u00edculas magn\u00e9ticas modificadas por MIP possuem alta afinidade pelo seu analito, o que possibilitar\u00e1 a extra\u00e7\u00e3o e pr\u00e9-concentra\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos pesticidas, comumente encontrados em matrizes complexas e em baixas concentra\u00e7\u00f5es; para posteriormente serem capturadas por um magnetosensor para realizar a quantifica\u00e7\u00e3o em um meio mais limpo, tornando-se uma nova e alternativa plataforma sensora na detec\u00e7\u00e3o destes analitos.  Assim, com este projeto pretende-se mostrar a real potencialidade destes pol\u00edmeros nanoporosos altamente seletivos (pol\u00edmeros biomim\u00e9ticos) como novas plataformas sensoras e alternativas \u00e0s j\u00e1 existentes, os quais ao serem acoplados a sistemas de transdu\u00e7\u00e3o adequados, ter\u00e3o a vantagem adicional de serem mais duradouros e est\u00e1veis que os biossensores convencionais, abrindo a possibilidade da an\u00e1lise direta em matrizes diferentes \u00e0s biol\u00f3gicas, tais como efluentes industriais, \u00e1guas de rio ou em meio n\u00e3o aquoso, estendendo a aplica\u00e7\u00e3o dos biossensores (altamente seletivos, por\u00e9m pouco est\u00e1veis sob condi\u00e7\u00f5es adversas e extremas) pelo uso dos MIP como reconhecedores biomim\u00e9ticos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/25264-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "Qu\u00edmica Anal\u00edtica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria Del Pilar Taboada Sotomayor"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria Del Pilar Taboada Sotomayor"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Qu\u00edmica (IQ). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Araraquara. Araraquara, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Sensores qu\u00edmicos", "Biomim\u00e9tica", "Pol\u00edmeros (qu\u00edmica org\u00e2nica)", "Fibra \u00f3ptica", "Nanopart\u00edculas magn\u00e9ticas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de novos sensores qu\u00edmicos nanoestruturados baseados em pol\u00edmeros biomim\u00e9ticos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90223/engineering-zymomonas-mobilis-for-enhanced-bioethanol-production-and-the-integrated-bioprocessing-of/", "resume": "\n              Para atender o aumento da demanda por biocombust\u00edveis, microrganismos produtores de etanol, como a bact\u00e9ria Gram-negativa Zymomonas mobilis, s\u00e3o de grande interesse devido ao seu potencial para a produ\u00e7\u00e3o de bioetanol. Z. mobilis tem atra\u00eddo aten\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do desenvolvimento da tecnologia de combust\u00edvel etanol; pois cresce e fermenta rapidamente e tem uma taxa de rendimento e significativamente maior do que a do produto de levedura; al\u00e9m disso, ela tolera altos n\u00edveis de etanol, uma propriedade praticamente \u00fanica entre as bact\u00e9rias. Al\u00e9m da engenharia de vias metab\u00f3licas mais eficientes para a s\u00edntese de biocombust\u00edveis, os esfor\u00e7os para melhorar o rendimento de produ\u00e7\u00e3o de sistemas engenheiros de efluxo para superar os problemas de toxicidade tamb\u00e9m \u00e9 crucial. Um dos objetivos deste programa ser\u00e1 usar evolu\u00e7\u00e3o dirigida para selecionar mutantes para sistemas de transporte (bombas, por exemplo tripartidas que geralmente conferem resist\u00eancia a produtos qu\u00edmicos t\u00f3xicos) em Z. mobilis que ir\u00e1 aumentar a sua capacidade de secretar etanol (e conferem toler\u00e2ncia a hidrolisados t\u00f3xicos derivados de biomassa lignocelul\u00f3sica). Al\u00e9m disso, o nosso objetivo \u00e9 o de expressar celulases em Z. mobilis, que foram marcados no seu N-terminal com a seq\u00fc\u00eancia sinal para exporta\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas; e para colocar esses genes de celulase sob o controle de um AI-2 promotor responsivo (j\u00e1 identificados), de modo que a express\u00e3o e secre\u00e7\u00e3o destas enzimas pode ser coordenado com o processo de fermenta\u00e7\u00e3o. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50008-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Gen\u00e9tica", "Gen\u00e9tica Molecular e de Microorganismos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Durham University"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Roberto do Nascimento Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Roberto do Nascimento Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Adrian Walmsley\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Durham University (DU).\n                          \n                              (Inglaterra)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina de Ribeir\u00e3o Preto (FMRP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["14/23653-2 - Caracteriza\u00e7\u00e3o de novos transportadores de a\u00e7\u00facar envolvidos na regula\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o da biomassa lignocelul\u00f3sica em Trichoderma reesei"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Bact\u00e9rias", "Zymomonas mobilis", "Enzimas", "Celulase", "Biomassa", "Lignocelulose", "Bioetanol", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Engineering Zymomonas mobilis for enhanced bioethanol production and the integrated bioprocessing of lignocellulose"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90063/reconhecimento-de-padroes-em-imagens-geradas-por-ultrassom/", "resume": "\n              A necessidade de ferramentas tecnol\u00f3gicas para inspecionar \u00e1rvores e estruturas de madeira de forma mais objetiva, fez com que resultados de pesquisas nesta \u00e1rea fossem rapidamente incorporados pelo setor produtivo. Por essa raz\u00e3o observa-se que, apesar de j\u00e1 haver tom\u00f3grafos industriais em uso, continua havendo muita pesquisa sendo realizada na \u00e1rea, mostrando ainda haver muito espa\u00e7o para o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. As dificuldades para o reconhecimento e a descri\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es nas imagens geradas e a associa\u00e7\u00e3o das imagens com o risco de queda de \u00e1rvores ou o diagn\u00f3stico final de estruturas, continuam sendo desafios para os pesquisadores. Neste projeto em particular, os desafios diferenciais est\u00e3o relacionados \u00e0 tomografia por ultrassom e n\u00e3o por ondas de tens\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o de equipamento convencional desenvolvido com tecnologia nacional. Nestas vertentes grandes avan\u00e7os foram alcan\u00e7ados com desenvolvimento de pesquisas apoiadas pela FAPESP, mas ainda h\u00e1 desafios a serem superados para concluir o ciclo de conhecimento, tornando objetivos deste projeto o reconhecimento e a descri\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de imagens; a an\u00e1lise da viabilidade de diferenciar padr\u00f5es de imagem em fun\u00e7\u00e3o dos tipos de anomalias deteriora\u00e7\u00f5es e o avan\u00e7o no desenvolvimento do software utilizado para a gera\u00e7\u00e3o das imagens tomogr\u00e1ficas. Para alcan\u00e7ar os objetivos, imagens de tomografia ultrass\u00f4nica ser\u00e3o geradas com dados j\u00e1 obtidos em pesquisas anteriores do grupo e com novos dados obtidos durante o desenvolvimento do projeto. A medi\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores e das pe\u00e7as estruturais ser\u00e1 realizada utilizando metodologia desenvolvida e consolidada durante os projetos anteriores do grupo de pesquisa. Espera-se, com a descri\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de imagens e o avan\u00e7o no software de gera\u00e7\u00e3o destas imagens, elaborar procedimento metodol\u00f3gico para utilizar equipamento convencional de ultrassom e software nacional na inspe\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores e de estruturas de madeira. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05692-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Recursos Florestais e Engenharia Florestal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Raquel Gon\u00e7alves"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Raquel Gon\u00e7alves"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola (FEAGRI). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["\u00c1rvores florestais", "Estruturas de madeira", "Reconhecimento de padr\u00f5es", "Ultrassom", "T\u00e9cnicas e procedimentos diagn\u00f3sticos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Reconhecimento de padr\u00f5es em imagens geradas por ultrassom"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90066/knowledge-aided-signal-processing-theory-algorithms-implementation-and-applications/", "resume": "\n              A literatura recente mostra a efic\u00e1cia de algoritmos para estima\u00e7\u00e3o esparsa e amostragem compressiva (compressive sensing, CS) para a solu\u00e7\u00e3o de problemas complexos em processamento de sinais, com aplica\u00e7\u00f5es em comunica\u00e7\u00f5es sem fio, sistemas eletr\u00f4nicos e arranjos de sensores. CS e m\u00e9todos de estima\u00e7\u00e3o esparsa oferecem ganhos de desempenho substanciais devido \u00e0 forma eficiente com que sinais esparsos s\u00e3o tratados. Reconhecendo que uma das caracter\u00edsticas principais do sucesso desses m\u00e9todos \u00e9 o uso de conhecimento pr\u00e9vio sobre o sinal a ser processado, prop\u00f5e-se aqui o avan\u00e7o no sentido de se desenvolver algoritmos e teoria para explorar outras caracter\u00edsticas de sinais, sistemas e do ambiente em que operam, que denominamos processamento de sinais auxiliado por conhecimento. Este projeto visa desenvolver t\u00e9cnicas para essa abordagem, e considerar suas aplica\u00e7\u00f5es a diversos problemas importantes. Em particular, ser\u00e3o desenvolvidos algoritmos e estrat\u00e9gias de implementa\u00e7\u00e3o novas e de baixo custo computacional, que ser\u00e3o aplicados a problemas como identifica\u00e7\u00e3o de sistemas, sensoriamento espectral, imageamento ac\u00fastico, comunica\u00e7\u00f5es subaqu\u00e1ticas, extra\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es para grandes conjuntos de dados, e antenas inteligentes. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/50765-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia El\u00e9trica", "Telecomunica\u00e7\u00f5es"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["University of York"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Vitor Heloiz Nascimento"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Vitor Heloiz Nascimento"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Yuriy Zakharov\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          University of York.\n                          \n                              (Inglaterra)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Escola Polit\u00e9cnica (EP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["14/04256-2 - Algoritmos de baixo custo computacional para estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Processamento de sinais", "Algoritmos", "Sensoriamento comprimido", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Knowledge-aided signal processing: theory, algorithms, implementation and applications"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90331/temperamentos-inibido-e-desinibido-em-criancas-de-24-a-35-meses-de-idade-e-a-associacao-com-o-ambien/", "resume": "\n              Introdu\u00e7\u00e3o: O temperamento predominantemente inibido (quietude, medo, retraimento) e predominantemente desinibido (impulsividade, procura por novidade, etc.) s\u00e3o grupos de risco correlacionados, respectivamente, com o desenvolvimento de transtornos de ansiedade social; e transtorno de d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o e hiperatividade / transtorno de conduta / transtornos do humor, na idade escolar. Os grupos de risco, por defini\u00e7\u00e3o, s\u00e3o aqueles com indiv\u00edduos mais vulner\u00e1veis a um determinado problema de sa\u00fade mental, que potencializam o custo-efic\u00e1cia de campanhas de preven\u00e7\u00e3o. Em crian\u00e7as at\u00e9 3 anos de idade as informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas s\u00e3o insuficientes para delimitar grupos que sejam mais vulner\u00e1veis aos problemas de sa\u00fade mental. Objetivo: Determinar a preval\u00eancia dos temperamentos inibido e desinibido numa amostra de crian\u00e7as de 24 a 35 meses de idade e verificar sua associa\u00e7\u00e3o com o ambiente familiar e a viol\u00eancia dom\u00e9stica contra a crian\u00e7a. M\u00e9todo: Estudo epidemiol\u00f3gico longitudinal com 300 m\u00e3es e crian\u00e7as de 24 a 35 meses de idade que fazem parte do estudo de coorte da zona oeste de S\u00e3o Paulo (Processo CNPq no 573974/2008-0; FAPESP 2008/57896-8) atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o do comportamento da crian\u00e7a frente a situa\u00e7\u00f5es de novidade. O funcionamento do ambiente familiar e a viol\u00eancia dom\u00e9stica ser\u00e3o avaliados por meio de question\u00e1rios e visitas domiciliares. Resultados esperados: A preval\u00eancia de temperamentos inibido e desinibido numa amostra de crian\u00e7as entre 24 e 35 meses ser\u00e1 determinada assim como a sua associa\u00e7\u00e3o com fatores de risco possibilitando a delimita\u00e7\u00e3o de um grupo de risco pass\u00edvel de interven\u00e7\u00f5es preventivas.Palavras-chave: temperamento; inibido; desinibido; ambiente familiar e viol\u00eancia dom\u00e9stica; crian\u00e7as (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["13/26561-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Psiquiatria"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Bacy Fleitlich Bilyk"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Bacy Fleitlich Bilyk"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Psiquiatria Doutor Antonio Carlos Pacheco e Silva (IPq).  Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina da USP (HCFMUSP). Secretaria da Sa\u00fade (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Psiquiatria infantil", "Viol\u00eancia dom\u00e9stica", "Ambiente familiar", "Desenvolvimento da personalidade", "Temperamento", "Crian\u00e7as"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Temperamentos inibido e desinibido em crian\u00e7as de 24 a 35 meses de idade e a associa\u00e7\u00e3o com o ambiente familiar e a viol\u00eancia dom\u00e9stica contra a crian\u00e7a"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90116/geometria-simpletica-e-a-correspondencia-classica-quantica/", "resume": "\n              Projeto de pesquisa dividido em 4 partes. A primeira, investiga alguns problemas em analise microlocal usando a teoria de funcoes generalizadas de Colombeau. A segunda, visa a desenvolver um tratamento completo de correspondencias de simbolos e seus produtos no contexto do grupo SU(1,1). Outros grupos compactos tambem podem ser explorados. A terceira parte procura desenvolver uma melhor definicao matematica para um objeto \"definido\" uma ha decada como o \"grupo metapletico complexo blurred\". A parte 4 continua algumas investigacoes relativas a singularidades das causticas de Wigner. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/02029-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Matem\u00e1tica", "Geometria e Topologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Pedro Paulo de Magalhaes Rios"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Pedro Paulo de Magalhaes Rios"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o (ICMC). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Geometria n\u00e3o-comutativa", "Geometria simpl\u00e9tica", "Grupos de Lie"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Geometria simpl\u00e9tica e a correspond\u00eancia cl\u00e1ssica-qu\u00e2ntica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90076/neural-bases-of-anxiety-and-social-behaviours/", "resume": "\n              O grande objetivo desta proposta \u00e9 permitir a associa\u00e7\u00e3o entre dois neurocientistas (Newton Canteras: Universidade de S\u00e3o Paulo; Colin Lever: Universidade de Durham) com expertises complementares e que recentemente j\u00e1 come\u00e7aram a colaborar. Os dois pesquisadores t\u00eam interesses comuns no entendimento da neurobiologia de comportamentos sociais (envolvendo ansiedade, intera\u00e7\u00e3o social e ansiedade social), mas possuem diferentes abordagens experimentais. Newton Canteras tem seu principal foco no mapeamento funcional dos circuitos neurais, enquanto Colin Lever tem seu principal foco nas correla\u00e7\u00f5es cognitivas, emocionais e comportamentais com a atividade el\u00e9trica neural. Este Projeto prev\u00ea uma s\u00e9rie de visitas de interc\u00e2mbio, as quais se destinam a cumprir tr\u00eas objetivos principais para aumentar a sinergia entre os dois laborat\u00f3rios. O primeiro objetivo \u00e9 assegurar o sucesso de um projeto de pesquisa que faz parte de um aux\u00edlio tem\u00e1tico da FAPESP concedido para Newton Canteras, o qual visa caracterizar a atividade el\u00e9trica hipocampal durante o comportamento anti-predat\u00f3rio. O segundo objetivo \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o de quatro propostas de colabora\u00e7\u00e3o para chamadas conjuntas entre RCUK e FAPESP. E o terceiro objetivo \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de Confer\u00eancias em S\u00e3o Paulo (Agosto de 2016) e em Durham (Fevereiro de 2017) para divulgar o trabalho colaborativo entre os dois laborat\u00f3rios e expandir para outros laborat\u00f3rios no Brasil e no exterior futuras oportunidades de coopera\u00e7\u00e3o. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50028-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Fisiologia", "Fisiologia de \u00d3rg\u00e3os e Sistemas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Durham University"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Newton Sabino Canteras"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Newton Sabino Canteras"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Colin Lever\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Durham University (DU).\n                          \n                              (Inglaterra)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas (ICB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["14/05432-9 - Bases neurais do medo e agress\u00e3o"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Neurobiologia", "Comportamento social", "Ansiedade social", "Neurocientistas", "Coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica", "Interc\u00e2mbio de pesquisadores", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Neural bases of anxiety and social behaviours"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90306/the-auto-regulatory-loop-involving-mir828-tas4-and-target-myb-transcription-factors-basic-and-app/", "resume": "\n              O respons\u00e1vel americano pelo projeto e outros grupos demonstraram a indu\u00e7\u00e3o do microRNA828 (miR828), ou fatores de transcri\u00e7\u00e3o associados MYB, por a\u00e7\u00facares pela defici\u00eancia de f\u00f3sforo ou nitrog\u00eanio, e seus pap\u00e9is na regula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica da produ\u00e7\u00e3o de antocianina associado com o desenvolvimento do fruto e estresses. Em Arabidopsis, o efeito do estresse oxidativo mitocondrial sobre esta rede \u00e9 desconhecido. Em esp\u00e9cies dipl\u00f3ides de cafeeiro, an\u00e1lises preliminares demonstraram uma amplifica\u00e7\u00e3o significativa do miR828 de caf\u00e9 em dois alvos MYB, produzindo Phasi-RNAs (pequenos RNAs interferentes em fase desencadeadas por miR828). Pretende-se expandir conhecimentos b\u00e1sicos de miR828 em Arabidopsis utilizando-se mutantes para prote\u00ednas desacopladoras, com respostas oxidativas depreciadas e gerando duplos mutantes para respostas de intera\u00e7\u00e3o com siRNAs, bem como vias de resposta ao \u00e1cido abisc\u00edsico e a\u00e7\u00facares, para testar \u00e0 intera\u00e7\u00e3o do estresse oxidativo mitocondrial com outras respostas a estresse e de desenvolvimento. Ser\u00e3o tamb\u00e9m geradas bibliotecas de degradoma de sRNAs de folhas de cafeeiro submetidas a supress\u00e3o de P e N e em frutos em dois est\u00e1gios de desenvolvimento para caracterizar as atividades e as fun\u00e7\u00f5es destes miRNAs e alvos associadas a estresses e a s\u00edntese de nutrac\u00eauticos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50014-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Gen\u00e9tica", "Gen\u00e9tica Molecular e de Microorganismos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Texas Tech University"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Ivan de Godoy Maia"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ivan de Godoy Maia"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Christopher Dale Rock\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Texas Tech University (TTU).\n                          \n                              (Estados Unidos)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Bioci\u00eancias (IBB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["13/12947-2 - Prote\u00ednas desacopladoras mitocondriais de plantas: avalia\u00e7\u00e3o funcional empregando RNA-seq e mutantes de inser\u00e7\u00e3o"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Regula\u00e7\u00e3o g\u00eanica", "MicroRNAs", "Fatores de transcri\u00e7\u00e3o", "RNA interferente pequeno", "Desacopladores", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "The auto-regulatory loop involving miR828, TAS4, and target MYB transcription factors: basic and applied studies"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90159/analise-da-relacao-entre-distribuicao-e-market-share-em-diferentes-canais-regioes-e-linhas-de-produ/", "resume": "\n              Apesar do interesse e potencial, muitas empresas buscam identificar estrat\u00e9gias adequadas para os mercados emergentes. A literatura de marketing, por sua vez, tem buscado preencher lacunas importantes com estudos aplicados a esse tipo de mercado. Especificamente, empresas de consumo t\u00eam o desafio de gerenciar seus produtos existentes e lan\u00e7ar novos produtos oferecidos aos consumidores em diferentes tipos de varejistas e regi\u00f5es. Em virtude do varejo ser menos concentrado nos mercados emergentes, compreender a rela\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis de marketing em diferentes tipos de varejistas \u00e9 relevante. Al\u00e9m disso, um mercado emergente, como o Brasil, apresenta diferentes caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas em regi\u00f5es distintas (como sudeste e nordeste). Portanto, pesquisas em marketing devem buscar compreender o comportamento das vari\u00e1veis de marketing em regi\u00f5es diversas para uma melhor compreens\u00e3o desses mercados. Sobre as vari\u00e1veis de marketing, especificamente, a de distribui\u00e7\u00e3o tem ganho destaque. Isso ocorre, tamb\u00e9m, em fun\u00e7\u00e3o da sua elevada elasticidade nas vendas. H\u00e1 evid\u00eancias de pesquisas anteriores mostrando que o efeito de um aumento na distribui\u00e7\u00e3o sobre as vendas \u00e9 maior do que o efeito do aumento de propaganda e promo\u00e7\u00f5es. No presente projeto prop\u00f5e-se estudar a rela\u00e7\u00e3o entre distribui\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o de mercado no varejo no Brasil. Especificamente, investigando essa rela\u00e7\u00e3o ao comparar quatro formatos varejistas diferentes (grandes supermercados, pequenos supermercados, padarias e mercearias, bares e restaurantes) em duas regi\u00f5es diferentes no mercado emergente estudado (nordeste e sudeste). A base de dados dispon\u00edvel, a partir de auditorias no varejo, apresenta dados das vari\u00e1veis estudadas de mais de 170 marcas e 1.000 stock-keeping units (SKUs). (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/27393-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Sociais Aplicadas", "Administra\u00e7\u00e3o", "Administra\u00e7\u00e3o de Empresas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Leandro Angotti Guissoni"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Leandro Angotti Guissoni"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas (EAESP). Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Marketing", "Varejo", "Canais de distribui\u00e7\u00e3o", "M\u00e9trica"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "An\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre distribui\u00e7\u00e3o e market share em diferentes canais, regi\u00f5es e linhas de produto em um mercado emergente"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90155/diversidade-quimica-e-potencial-biologico-de-especies-selecionadas-da-flora-paulista/", "resume": "\n              O reino vegetal \u00e9 respons\u00e1vel pela maior parcela da diversidade qu\u00edmica registrada na literatura, representada pelos produtos naturais de estrutura qu\u00edmica complexa, que determinam os mais variados tipos de atividades biol\u00f3gicas e permitem sua utiliza\u00e7\u00e3o comercial como medicamentos, flavorizantes, fragr\u00e2ncias e pesticidas, desempenhando papel relevante na economia mundial. A flora tropical do Brasil pode ser considerada uma das fontes mais ricas e pouco exploradas em substratos usados na busca de novos modelos moleculares que podem, a partir de estudos de bioprospec\u00e7\u00e3o, qu\u00edmicos e farmacol\u00f3gicos, levar \u00e0 descoberta de novos medicamentos para a cura ou controle de diversas doen\u00e7as.  Neste contexto, inserido em uma das metas do projeto institucional \"Conserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da biodiversidade do Cerrado e Mata Atl\u00e2ntica: diversidade qu\u00edmica e investiga\u00e7\u00e3o do potencial biol\u00f3gico de metab\u00f3litos secund\u00e1rios\", nosso grupo vem se dedicando \u00e0 bioprospec\u00e7\u00e3o de plantas nativas detentoras de atividades biol\u00f3gicas, que selecionaram as esp\u00e9cies Conchocarpus fontanesianus (Rutaceae), Avicennia schaueriana (Acanthaceae) e Hedyosmum brasiliense (Chloranthaceae) em raz\u00e3o das atividades anticolinester\u00e1sica, antimicrobiana, antif\u00fangica e antioxidante detectadas. Espera-se, com o desenvolvimento deste projeto, aumentar o conhecimento sobre a diversidade qu\u00edmica de esp\u00e9cies nativas, bem como agregar um valor a essas esp\u00e9cies com a descoberta de novas subst\u00e2ncias com atividade suficiente para se tornarem alvos no desenvolvimento de f\u00e1rmacos com aplica\u00e7\u00e3o nas atividades estudadas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/15299-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Bot\u00e2nica", "Bot\u00e2nica Aplicada"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria Claudia Marx Young"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria Claudia Marx Young"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Bot\u00e2nica. Secretaria do Meio Ambiente (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Produtos naturais", "Fitoqu\u00edmica", "Avicennia schaueriana", "Bioprospec\u00e7\u00e3o", "Mata Atl\u00e2ntica", "Cerrado"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Diversidade qu\u00edmica e potencial biol\u00f3gico de esp\u00e9cies selecionadas da flora paulista"}]