[{"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89903/estudo-da-osteoartrite-e-da-osteocondrose-equina-caracterizacao-e-expressao-de-biomarcadores-da-mem/", "resume": "\n              Tanto a osteocondrose como a osteoartrite est\u00e3o entre as principais afec\u00e7\u00f5es que acometem os equinos atletas, sendo a impossibilidade em se manter a homeostase articular um fator crucial na recupera\u00e7\u00e3o das les\u00f5es cartilag\u00edneas. Neste contexto, o conhecimento minucioso da cascata de eventos inflamat\u00f3rios e degenerativos articulares nos diferentes est\u00e1gios das doen\u00e7as articulares \u00e9 imprescind\u00edvel para elucidar e direcionar a melhor abordagem terap\u00eautica, impedindo a progress\u00e3o da doen\u00e7a e facilitando o estabelecimento de um progn\u00f3stico. No entanto, h\u00e1 d\u00favidas quanto \u00e0 melhor op\u00e7\u00e3o terap\u00eautica a ser proposta, medicamentosa ou aut\u00f3loga, e ao momento de utiliza\u00e7\u00e3o destas terapias frente \u00e0s diferentes apresenta\u00e7\u00f5es macrosc\u00f3picas da osteoartrite e osteocondrose durante a artroscopia, como por exemplo, os diferentes estados da membrana sinovial. Tamb\u00e9m, ainda n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre a apresenta\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica destas doen\u00e7as, e um progn\u00f3stico mais preciso referente \u00e0 vida atl\u00e9tica destes cavalos. Diante disso, o objetivo desse estudo ser\u00e1 avaliar o aspecto macrosc\u00f3pico da membrana sinovial durante a artroscopia, criando uma escala classificat\u00f3ria; compar\u00e1-lo com sua histopatologia e a express\u00e3o de biomarcadores no l\u00edquido e membrana sinovial de equinos com osteoartrite e osteocondrose, a fim de instituir um padr\u00e3o de progn\u00f3stico relacionado \u00e0 gravidade das doen\u00e7as, bem como refer\u00eancias que possam direcionar o melhor tratamento. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/13065-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Medicina Veterin\u00e1ria", "Cl\u00ednica e Cirurgia Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Raquel Yvonne Arantes Baccarin"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Raquel Yvonne Arantes Baccarin"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina Veterin\u00e1ria e Zootecnia (FMVZ). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Equinos", "Articula\u00e7\u00f5es", "Osteocondrose", "Osteoartrite", "Citocinas", "Glicosaminoglicanas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Estudo da osteoartrite e da osteocondrose equina: caracteriza\u00e7\u00e3o e express\u00e3o de biomarcadores da membrana sinovial e perfil de citocinas do l\u00edquido sinovial"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90244/acidose-lactica-ruminal-em-bovinos-eficiencia-de-aditivos-profilaticos-e-de-tratamentos-para-lamini/", "resume": "\n              Considerando a import\u00e2ncia e os preju\u00edzos causados por quadros de acidose l\u00e1ctica ruminal e de laminite o presente projeto de pesquisa visa conduzir dois estudos que objetivam avaliar alternativas profil\u00e1ticas \u00e0 acidose e de tratamento de lamine em bovinos de corte que ir\u00e3o contribuir para melhorar a sa\u00fade dos rebanhos confinados nacionais. O EXPERIMENTO 1 objetiva avaliar comparativamente a efic\u00e1cia do antibi\u00f3tico virginiamicina e do ion\u00f3foro monensina s\u00f3dica na preven\u00e7\u00e3o da acidose l\u00e1ctica ruminal aguda em bovinos. Ser\u00e3o utilizados 24 bovinos, machos, providos de c\u00e2nula ruminal, pesando 300 kg. Os animais ir\u00e3o receber dieta basal calculada em 2,7% do peso corporal (PC) (75% MS feno de coast-cross e 25% de concentrado). Os 24 bovinos ser\u00e3o distribu\u00eddos randomicamente em fun\u00e7\u00e3o do peso em quatro grupos com seis animais cada, assim constitu\u00eddos: controle (C); virginiamicina (V); monensina (M); e monensina + virginiamicina (MV). O grupo controle receber\u00e1 apenas a dieta basal enquanto o grupo V receber\u00e1 virginiamicina, o grupo M receber\u00e1 monensina s\u00f3dica e o grupo MV receber\u00e1 os dois aditivos. As doses de virginiamicina e monensina s\u00f3dica ser\u00e3o de 187,5 e 300 mg/animal/dia, respectivamente. Ap\u00f3s 30 dias do in\u00edcio do fornecimento dos aditivos ser\u00e1 realizada indu\u00e7\u00e3o experimental de acidose l\u00e1ctica ruminal em todos os animais, atrav\u00e9s da administra\u00e7\u00e3o de sacarose. Os animais ser\u00e3o avaliados clinicamente nos seguintes momentos: zero (basal) e ap\u00f3s tr\u00eas, seis, 12, 18 e 24 horas da indu\u00e7\u00e3o de ALRA. Ser\u00e3o coletadas amostras de fluido ruminal, urin\u00e1rio e de sangue. As seguintes vari\u00e1veis ruminais ser\u00e3o avaliadas: pH, potencial de oxirredu\u00e7\u00e3o, lactato L, osmolaridade. O pH urin\u00e1rio e a gravidade espec\u00edfica do fluido tamb\u00e9m ser\u00e3o avaliados. No sangue ser\u00e3o determinados o volume globular, concentra\u00e7\u00e3o de lactato-L, d\u00e9ficit de volume plasm\u00e1tico, osmolaridade, pH, concentra\u00e7\u00f5es de bicarbonato, excesso de base e pCO2. Ao t\u00e9rmino das avalia\u00e7\u00f5es os bovinos que apresentarem quadro cl\u00ednico de acidose l\u00e1ctica ruminal aguda ser\u00e3o medicados e acompanhados at\u00e9 a recupera\u00e7\u00e3o. O EXPERIMENTO 2 objetiva avaliar a efic\u00e1cia e os efeitos colaterais de tr\u00eas anti-inflamat\u00f3rios n\u00e3o ester\u00f3idais (flunixin meglumine, cetoprofeno e meloxican) no tratamento da laminite aguda ap\u00f3s indu\u00e7\u00e3o de acidose ruminal por excesso de oligofrutose. Ser\u00e3o utilizados 32 bovinos canulados, os quais passar\u00e3o por um per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o de tr\u00eas dias recebendo 1,7g/kg PC por dia de oligofrutose e posteriormente ser\u00e3o induzidos a quadros de ALRA pela administra\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o contendo 17g/kg de PC de oligofrutose. Ap\u00f3s a indu\u00e7\u00e3o, quando os animais apresentarem escore de laminite e 2 ser\u00e3o alocados nos seguintes tratamentos: Controle  - receber\u00e1 8 mL de solu\u00e7\u00e3o salina isot\u00f4nica; Flunixin - receber\u00e1 2,2 mg/kg de flunixin meglumine; Cetoprofeno - receber\u00e1 3 mg/kg cetoprofeno; Meloxican - receber\u00e1 0,5 mg/kg de meloxican. Os tratamentos ser\u00e3o por via endovenosa com repeti\u00e7\u00e3o da dose a cada 24 horas, menos para o grupo meloxican que receber\u00e1 uma segunda dose 48 horas ap\u00f3s a primeira. Ser\u00e1 realizada coleta de sangue, de fluido ruminal, exame clinico e ortop\u00e9dico no per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o (T-72, T-48, T-24), antes da indu\u00e7\u00e3o com oligofrutose (T0) e no per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a indu\u00e7\u00e3o (a cada 12 horas durante 3 dias) e ap\u00f3s o tratamento com os AINES nos seguintes momentos: T12h, T24h, T32h, T48h, T60h, T72h, T84h e T96h ap\u00f3s a indu\u00e7\u00e3o da ALRA. As amostras de fluido ruminal ser\u00e3o utilizadas para determina\u00e7\u00e3o do pH, potencial de oxirredu\u00e7\u00e3o, lactato L e osmolaridade, enquanto as amostras de sangue ser\u00e3o utilizadas para a hemogasometria, hemograma, cortisol, substancia P, lactato L e D, metaloproteinase de matriz 9, pepsinog\u00eanio e an\u00e1lises bioqu\u00edmicas. Ser\u00e3o coletadas amostras de fezes para pesquisa de sangue oculto. Os animais que ap\u00f3s a indu\u00e7\u00e3o da ALRA apresentarem volume globular maior que 42% receber\u00e3o tratamento adicional, no intuito de reverter este quadro. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/23547-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Medicina Veterin\u00e1ria", "Cl\u00ednica e Cirurgia Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Enrico Lippi Ortolani"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Enrico Lippi Ortolani"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina Veterin\u00e1ria e Zootecnia (FMVZ). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Laminite", "Virginiamicina", "Ion\u00f3foros", "Anti-inflamat\u00f3rios n\u00e3o esteroides", "Acidose l\u00e1ctica", "Aditivos alimentares para animal", "Bovinos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Acidose l\u00e1ctica ruminal em bovinos: efici\u00eancia de aditivos profil\u00e1ticos e de tratamentos para laminite decorrente desta enfermidade"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90247/sistemas-hibridos-nanoestruturados-para-liberacao-modificada-de-farmacos-antiinflamatorios-desenvol/", "resume": "\n              O desenvolvimento de sistemas e de novas formula\u00e7\u00f5es de libera\u00e7\u00e3o modificada tem possibilitado a manipula\u00e7\u00e3o tanto de propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas quanto farmacodin\u00e2micas e farmacocin\u00e9ticas, melhorando os efeitos terap\u00eauticos e favorecendo a utiliza\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de diferentes mol\u00e9culas. Dentre os v\u00e1rios sistemas carreadores, encontram-se as estruturas auto-organizadas na forma de micelas, como as constitu\u00eddas por co-pol\u00edmeros da classe dos poloxamers. Os poloxamers t\u00eam sido investigados como sistemas para libera\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos por apresentarem a capacidade de, em solu\u00e7\u00f5es concentradas, formarem g\u00e9is em temperaturas pr\u00f3ximas \u00e0 corporal (transi\u00e7\u00e3o sol-gel), tornando-os bases eficazes para nanopart\u00edculas e complexos de inclus\u00e3o, favorecendo a administra\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es por diferentes vias e a capacidade de controlar a libera\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos por longos per\u00edodos de tempo. O uso de poloxamers com diferentes caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas (como os poloxamers 407 e 403) \u00e9 interessante no sentido de investigar as propriedades de sistemas h\u00edbridos como carreadores de f\u00e1rmacos e como a inser\u00e7\u00e3o de outros carreadores influenciariam na transi\u00e7\u00e3o sol-gel, na estrutura micelar, nas propriedades reol\u00f3gicas e na raz\u00e3o de libera\u00e7\u00e3o do f\u00e1rmaco incorporado. Como aplica\u00e7\u00e3o direta, este projeto surgiu da necessidade de se disponibilizar poss\u00edveis novas estrat\u00e9gias terap\u00eauticas e formula\u00e7\u00f5es para o tratamento de processos inflamat\u00f3rios cr\u00f4nicos como artrite reumat\u00f3ide e colite ulcerativa. Dessa forma, esta proposta envolve desde o preparo e caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica at\u00e9 os estudos da atividade in vitro/in vivo de f\u00e1rmacos administrados pelas vias intra-articular e intra-col\u00f4nica (naproxeno e budesonida, respectivamente). Para isso, os f\u00e1rmacos ser\u00e3o encapsulados em nanopart\u00edculas (naproxeno) ou complexados com ciclodextrinas (budesonida) e, posteriormente, dispersos em hidrog\u00e9is de co-pol\u00edmeros termorreverss\u00edveis, visando o desenvolvimento de sistemas h\u00edbridos nanoestruturados. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/26200-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Farm\u00e1cia", "Farmacotecnia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Daniele Ribeiro de Araujo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Daniele Ribeiro de Araujo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ci\u00eancias Naturais e Humanas (CCNH). Universidade Federal do ABC (UFABC). Santo Andr\u00e9, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Anti-inflamat\u00f3rios", "Sistemas de libera\u00e7\u00e3o de medicamentos", "Hidrog\u00e9is", "Polox\u00e2mero"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Sistemas h\u00edbridos nanoestruturados para libera\u00e7\u00e3o modificada de f\u00e1rmacos antiinflamat\u00f3rios: desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o farmacol\u00f3gica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90246/emissao-de-gases-do-efeito-estufa-na-mudanca-de-uso-da-terra-para-producao-de-cana-de-acucar-na-regi/", "resume": "\n              Existe uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causadas pelo aumento da concentra\u00e7\u00e3o de gases do efeito estufa (GEE) e consequente acr\u00e9scimo na temperatura m\u00e9dia da superf\u00edcie terrestre. A queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 a maior causadora do aquecimento global e respons\u00e1vel por danos \u00e0 sa\u00fade humana. Tais fatos resultam na busca por fontes renov\u00e1veis de energia, como o etanol. O Brasil \u00e9 o maior produtor de etanol proveniente de cana-de-a\u00e7\u00facar, no entanto, a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o deste biocombust\u00edvel necess\u00e1ria para suprir o mercado tem levantado preocupa\u00e7\u00f5es sobre a sua sustentabilidade. Para atender esta demanda crescente, o Brasil necessita de um adicional de 57.200 km2 na \u00e1rea cultivada com cana-de-a\u00e7\u00facar, entretanto esta cultura \u00e9 dependente da qualidade do solo, precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e log\u00edstica, condi\u00e7\u00f5es estas reunidas na regi\u00e3o Centro-Sul do pa\u00eds. Nos \u00faltimos anos, esta expans\u00e3o tem ocorrido em \u00e1reas de pastagem e previu-se que 88% da expans\u00e3o necess\u00e1ria para atender a demanda por etanol at\u00e9 2020 ser\u00e1 em \u00e1reas de pastagem. Este aumento repentino na produ\u00e7\u00e3o de etanol tem gerado aten\u00e7\u00e3o internacional para os impactos ambientais da mudan\u00e7a do uso de terras (MUT) para cana-de-a\u00e7\u00facar. O objetivo buscado nesta pesquisa \u00e9 a quantifica\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE na principal MUT no Brasil. A cronossequ\u00eancia , vegeta\u00e7\u00e3o nativa, pastagem e cana-de-a\u00e7\u00facar ser\u00e1 a adotada para avaliar os impactos da MUT. Ser\u00e3o feitos estudos do funcionamento biogeoqu\u00edmico associado aos GEE em \u00e1reas de convers\u00e3o de uso da terra, localizadas no munic\u00edpio de Valpara\u00edso SP. Os produtos (carne, a\u00e7\u00facar e etanol) gerados nos diferentes sistemas de uso da terra ser\u00e3o comparados quanto \u00e0 energia estocada em cada um. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/08885-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Agronomia", "Ci\u00eancia do Solo"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Brigitte Josefine Feigl"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Brigitte Josefine Feigl"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Energia Nuclear na Agricultura (CENA). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Piracicaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Gases do efeito estufa", "Aquecimento global", "Mudan\u00e7a clim\u00e1tica", "Uso do solo", "Cana-de-a\u00e7\u00facar", "Pegada de carbono", "Sustentabilidade"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Emiss\u00e3o de gases do efeito estufa na mudan\u00e7a de uso da terra para produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar na regi\u00e3o Centro-Sul do Brasil"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90249/financiamento-de-atividades-de-parceria-nacional-e-internacional/", "resume": "\n              O projeto visa o ampliar a parceria entre a FAPESP e institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e ensino e pesquisa, do pa\u00eds e do exterior. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50320-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de outubro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Humanas", "Sociologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Douglas Eduardo Zampieri"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Douglas Eduardo Zampieri"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica (FEM). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Financiamento de atividades de parceria nacional e internacional"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90124/impacto-do-exercicio-fisico-combinado-na-funcao-diastolica-e-resposta-inflamatoria-de-pacientes-com/", "resume": "\n              Introdu\u00e7\u00e3o: O exerc\u00edcio f\u00edsico (EF) melhora a qualidade de vida (QV) e  capacidade funcional (CF) de pacientes com IC com fra\u00e7\u00e3o de eje\u00e7\u00e3o (FEVE) reduzida ou preservada. Sabe-se que os efeitos ben\u00e9ficos do EF n\u00e3o se devem \u00e0 melhora da FEVE. Por outro lado, alguns estudos apontaram para efeitos ben\u00e9ficos do EF na fun\u00e7\u00e3o diast\u00f3lica (FD) e na resposta inflamat\u00f3ria. Tendo em vista a import\u00e2ncia da press\u00e3o de enchimento do ventr\u00edculo esquerdo (VE) na sintomatologia dos pacientes com IC, suspeita-se que os benef\u00edcios do EF, nesses pacientes, seja associado ao melhor desempenho diast\u00f3lico do VE. Objetivos: avaliar o efeito do EF combinado na FD e na resposta inflamat\u00f3ria de pacientes com IC de FEVE reduzida e investigar se a melhora na FD \u00e9 fator determinante na melhora dos sintomas, CF e QV desses pacientes. Metodologia: Estudo prospectivo longitudinal em pacientes com IC com FEVE inferior a 50%, sendo compostos dois grupos pareados por idade e sexo. Grupo interven\u00e7\u00e3o: pacientes submetidos a 12 semanas de EF combinado e supervisionado, 3 vezes por semana. Grupo controle: n\u00e3o submetido \u00e0 pr\u00e1tica de EF. Os dois grupos ser\u00e3o submetidos antes e ap\u00f3s o protocolo, a ecocardiograma, teste de caminhada, question\u00e1rio de qualidade de vida e coleta de biomarcadores inflamat\u00f3rios. An\u00e1lise estat\u00edstica de ANOVA de medidas repetidas para compara\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis cl\u00ednicas e ultrassonogr\u00e1ficas antes e ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o. Para compara\u00e7\u00e3o entre grupos: teste T  e regress\u00e3o linear simples.  Resultados esperados: espera-se encontrar melhora na FD e na resposta inflamat\u00f3ria nos pacientes submetidos a programa de EF e que essa melhora seja fator determinante na melhora global desses pacientes. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/00275-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Cl\u00ednica M\u00e9dica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Meliza Goi Roscani"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Meliza Goi Roscani"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade (CCBS). Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCAR). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Cardiologia", "Insufici\u00eancia card\u00edaca diast\u00f3lica", "Disfun\u00e7\u00e3o ventricular esquerda", "Atividade f\u00edsica", "Qualidade de vida"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Impacto do exerc\u00edcio f\u00edsico combinado na fun\u00e7\u00e3o diast\u00f3lica e resposta inflamat\u00f3ria de pacientes com insufici\u00eancia card\u00edaca e fra\u00e7\u00e3o de eje\u00e7\u00e3o reduzida"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90126/analise-de-tecnicas-de-reconfiguracao-em-tempo-de-execucao-aplicadas-a-sistemas-embarcados-utilizand/", "resume": "\n              Sistemas embarcados podem ser definidos como sistemas computadorizados com alto acoplamento entre hardware e software projetados para desempenhar fun\u00e7\u00f5es dedicadas. S\u00e3o amplamente utilizados em diversos dom\u00ednios de aplica\u00e7\u00e3o tais como automobil\u00edstico, aeron\u00e1utico, espacial, telecomunica\u00e7\u00f5es. Basicamente, existem quatro requisitos gerais que norteiam o projeto e o desenvolvimento de sistemas embarcados: (i) performance, (ii) consumo de energia, (iii) tamanho e (iv) pre\u00e7o. Atualmente, pode-se observar uma crescente demanda por aplica\u00e7\u00f5es de alta performance e baixo consumo de energia considerando-se a \u00e1rea de sistemas embarcados. Nesse contexto, torna-se necess\u00e1rio a ado\u00e7\u00e3o de novas abordagens para o projeto de sistemas embarcados, como o suporte \u00e0 adaptatividade. Tal adaptatividade torna-se vi\u00e1vel atrav\u00e9s do emprego de processadores reconfigur\u00e1veis, que se apresentam como uma alternativa a outras solu\u00e7\u00f5es (processadores ou ASICs). Alguns pontos chave contribuem para justificar a utiliza\u00e7\u00e3o de processadores reconfigur\u00e1veis no desenvolvimento de sistemas embarcados como a quest\u00e3o performance vs. efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o de energia; aumento nos custos de produ\u00e7\u00e3o e custos n\u00e3o-recorrentes de engenharia; e aumento de dispositivos inteligentes. Assim, o objetivo desse projeto de pesquisa concentra-se na an\u00e1lise de t\u00e9cnicas de reconfigura\u00e7\u00e3o aplicadas a sistemas embarcados utilizando processador reconfigur\u00e1vel visando propor um modelo de reconfigura\u00e7\u00e3o em tempo de execu\u00e7\u00e3o considerando a otimiza\u00e7\u00e3o de performance e o consumo de energia no sistema. O emprego de t\u00e9cnicas de reconfigura\u00e7\u00e3o em tempo de execu\u00e7\u00e3o em sistemas embarcados, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de processadores reconfigur\u00e1veis, se mostra como um campo de pesquisa ativo e promissor. Em s\u00edntese, a aplica\u00e7\u00e3o do modelo proposto abre a possibilidade para que em tempo de execu\u00e7\u00e3o o sistema avalie e tome a decis\u00e3o de implementar e realizar uma funcionalidade de maneira otimizada. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/24855-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "Metodologia e T\u00e9cnicas da Computa\u00e7\u00e3o"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Denis Silva Loubach"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Denis Silva Loubach"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica (FEM). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Sistemas embarcados", "Controle adaptativo", "Circuitos integrados"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "An\u00e1lise de t\u00e9cnicas de reconfigura\u00e7\u00e3o em tempo de execu\u00e7\u00e3o aplicadas a sistemas embarcados utilizando processador reconfigur\u00e1vel"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89775/rede-de-atencao-psicossocial-do-municipio-de-sao-paulo-potencialidades-e-desafios/", "resume": "\n              A Rede de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial \"nascida\", pela portaria GM/MS n\u00ba 3088/ 2011, consiste em uma rede de cuidados, que visa assegurar \u00e0s pessoas com sofrimento/transtorno mental e necessidades decorrentes do uso do crack, \u00e1lcool e outras drogas, atendimento integral e humanizado. Tem o prop\u00f3sito de consolidar um modelo de aten\u00e7\u00e3o aberto e de base comunit\u00e1ria, propondo a garantia da livre circula\u00e7\u00e3o das pessoas com problemas mentais pelos servi\u00e7os, comunidade e cidade. Estudo de car\u00e1ter descritivo/explorat\u00f3rio, com abordagem qualitativa, entendido como o caminho para dar maior sustenta\u00e7\u00e3o ao estudo, conduzido por entrevistas abertas pelo interesse em produzir material para aprofundar a discuss\u00e3o. Objetiva descrever a organiza\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial, da Rede de cuidados em Sa\u00fade Mental na \u00e1rea de abrang\u00eancia Lapa- Pinheiros e Leopoldina -Perdizes, da Regi\u00e3o Centro-Oeste do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Os dados ser\u00e3o trabalhados a luz da abordagem dial\u00e9lica, tendo como categorias anal\u00edticas a Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Mental e a Reabilita\u00e7\u00e3o Psicossocial. Ser\u00e3o convidados a participar profissionais de n\u00edvel superior dos Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial, Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade, N\u00facleos de Assist\u00eancia a Sa\u00fade da Fam\u00edlia, Consult\u00f3rio na rua, Servi\u00e7o de Emerg\u00eancias Psiqui\u00e1tricas, Servi\u00e7o de Resid\u00eancia Terap\u00eautica e Centro de Conviv\u00eancia e Cooperativa, que se inserem nas redes de cuidados delimitadas para o estudo. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05950-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Enfermagem", "Enfermagem Psiqui\u00e1trica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria do Perp\u00e9tuo Socorro de Sousa N\u00f3brega"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria do Perp\u00e9tuo Socorro de Sousa N\u00f3brega"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Enfermagem (EE). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade", "Servi\u00e7os de sa\u00fade mental", "Reabilita\u00e7\u00e3o psicossocial", "Pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade", "S\u00e3o Paulo (SP)"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Rede de aten\u00e7\u00e3o psicossocial do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo potencialidades e desafios"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89759/utilizacao-de-zinco-na-forma-de-oxido-de-zinco-nanoparticulado-em-dietas-para-leitoes-recem-desmam/", "resume": "\n              O per\u00edodo imediatamente ap\u00f3s o desmame \u00e9 cr\u00edtico para os leit\u00f5es devido a sua maior susceptibilidade ao estabelecimento de infec\u00e7\u00f5es e desenvolvimento de doen\u00e7as, principalmente a diarreia, podendo comprometer o desempenho do animal. O zinco (Zn), na forma de \u00f3xido de Zn, \u00e9 um eficiente agente antimicrobiano, tendo sido amplamente utilizado em doses farmacol\u00f3gicas em dietas de leit\u00f5es rec\u00e9m-desmamados para o controle da diarreia p\u00f3s-desmame e para a melhoria do desempenho. Entretanto, devido \u00e0 baixa absor\u00e7\u00e3o, grande parte do Zn ingerido na forma de \u00f3xido de Zn \u00e9 eliminada nas excretas, podendo causar contamina\u00e7\u00e3o ambiental e efeitos adversos na diversidade microbiana ambiental. Desta forma, estudos v\u00eam avaliando novas formas de suplementa\u00e7\u00e3o de Zn, dentre eles, o \u00f3xido de Zn nanoparticulado, normalmente utilizado na ind\u00fastria qu\u00edmica e farmac\u00eautica. O \u00f3xido de Zn nanoparticulado, devido ao seu menor tamanho de part\u00edcula e maior \u00e1rea superficial espec\u00edfica, possui maior atividade qu\u00edmica e antimicrobiana e maior taxa de absor\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m os estudos cient\u00edficos sobre sua utiliza\u00e7\u00e3o na nutri\u00e7\u00e3o animal s\u00e3o escassos, sobretudo na de leit\u00f5es rec\u00e9m-desmamados. O objetivo deste estudo \u00e9 avaliar os efeitos da suplementa\u00e7\u00e3o de \u00f3xido de Zn nanoparticulado em dietas para leit\u00f5es rec\u00e9m-desmamados sobre o desempenho zoot\u00e9cnico, a frequ\u00eancia de diarreia, a digestibilidade da dieta, os par\u00e2metros sangu\u00edneos, a morfometria e pesos de \u00f3rg\u00e3os, a histologia do epit\u00e9lio intestinal, a contagem bacteriana no intestino e a excre\u00e7\u00e3o de Zn nas fezes. Ser\u00e3o utilizados 192 leit\u00f5es rec\u00e9m-desmamados em um experimento em blocos completos (definidos pelo peso inicial e sexo) casualizados, com 6 tratamentos, 8 repeti\u00e7\u00f5es (blocos) por tratamento e 4 animais por unidade experimental (baia). Os tratamentos ser\u00e3o: controle negativo - dieta basal com 100 mg de Zn/kg (na forma de \u00f3xido de Zn convencional) para atender as exig\u00eancias metab\u00f3licas dos leit\u00f5es; controle positivo (dieta basal suplementada com \u00f3xido de Zn convencional em dose farmacol\u00f3gica utilizada na pr\u00e1tica para a melhoria do desempenho - 3000 mg de ZnO/kg); e n\u00edveis de 15, 30, 60 e 120 mg de Zn/kg, na forma de \u00f3xido de Zn nanoparticulado, adicionados on top \u00e0 dieta basal. As ra\u00e7\u00f5es e a \u00e1gua ser\u00e3o fornecidas \u00e0 vontade durante o per\u00edodo experimental de 35 dias. Os animais ser\u00e3o pesados no 1\u00ba, 7\u00ba, 21\u00ba e 35\u00ba dia do experimento. A ocorr\u00eancia de diarreia ser\u00e1 registrada diariamente. Amostras de fezes ser\u00e3o coletadas para determina\u00e7\u00e3o da digestibilidade da dieta e quantifica\u00e7\u00e3o do Zn excretado. 2 dias antes do abate, ser\u00e3o coletadas amostras de sangue para quantifica\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros sangu\u00edneos. No 21\u00b0 dia do experimento, 1 animal de cada baia ser\u00e1 abatido para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo histol\u00f3gico do epit\u00e9lio intestinal e da morfometria e pesos dos \u00f3rg\u00e3os. Amostras de conte\u00fado do jejuno e do ceco ser\u00e3o coletadas para contagem bacteriana. Os dados ser\u00e3o submetidos \u00e0 an\u00e1lise de vari\u00e2ncia, utilizando o procedimento MIXED do SAS\u00ae, e \u00e0 regress\u00e3o polinomial. Contrastes ortogonais ser\u00e3o utilizados para comparar o tratamento controle positivo com cada um dos n\u00edveis de \u00f3xido de Zn nanoparticulado. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05943-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Zootecnia", "Nutri\u00e7\u00e3o e Alimenta\u00e7\u00e3o Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Valdomiro Shigueru Miyada"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Valdomiro Shigueru Miyada"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz (ESALQ). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Piracicaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Suinocultura", "Leit\u00f5es", "Desmame", "Digestibilidade", "Zinco", "Suplementos minerais para animais"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Utiliza\u00e7\u00e3o de zinco, na forma de \u00f3xido de zinco nanoparticulado, em dietas para leit\u00f5es rec\u00e9m-desmamados"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89756/producao-e-aplicacao-ambiental-de-acido-y-poliglutamico-atraves-do-cultivo-de-b-subtilis-em-substra/", "resume": "\n              O \u00e1cido \u00b3-poliglut\u00e2mico \u00e9 um biopol\u00edmero ani\u00f4nico, sol\u00favel em \u00e1gua, biodegrad\u00e1vel, biocompat\u00edvel, comest\u00edvel e at\u00f3xico para humano e ambiente. Em fun\u00e7\u00e3o dessas caracter\u00edsticas especiais, sua a aplica\u00e7\u00e3o tem sido direcionada para o setor ambiental. O \u00e1cido \u00b3-poliglut\u00e2mico est\u00e1 presente naturalmente na mucilagem de produtos fermentados de soja consumidos nos pa\u00edses asi\u00e1ticos, sendo a soja e seus derivados, portanto, substratos potenciais para a produ\u00e7\u00e3o do biopol\u00edmero. O uso do \u00e1cido \u00b3-poliglut\u00e2mico no tratamento de \u00e1guas proporciona incremento da atividade floculante, entre outras propriedades. O objetivo deste trabalho volta-se para produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido \u00b3-poliglut\u00e2mico utilizando-se de soja fermentada, o natto. Como objetivos espec\u00edficos tem-se o desenvolvimento de nova formula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o com sais contidos no produto comercial, al\u00e9m de testes de coagula\u00e7\u00e3o-flocula\u00e7\u00e3o-sedimenta\u00e7\u00e3o. O \u00e1cido \u00b3-poliglut\u00e2mico puro ser\u00e1 comparado com o produto comercial Poly-glu (Nippon Poly-Glu), que se declara eficiente na descontamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas para o consumo humano. Sob o aspecto operacional, os ensaios com coagulantes ser\u00e3o efetuados em \u00e1guas do Complexo Billings, Rio Grande. O complexo Billings \u00e9 um dos maiores e mais importante reservat\u00f3rio de \u00e1gua da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/02650-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia Sanit\u00e1ria", "Tratamentos de \u00c1guas de Abastecimento e Residu\u00e1rias"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Valquiria de Campos"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Valquiria de Campos"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancia e Tecnologia. Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Sorocaba. Sorocaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Tratamento de \u00e1gua", "Descontamina\u00e7\u00e3o", "Biopol\u00edmeros", "\u00c1cido poliglut\u00e2mico"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Produ\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1cido y-poliglut\u00e2mico atrav\u00e9s do cultivo de B. subtilis em substrato de soja"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89681/caracterizacao-do-mal-do-panama-da-bananeira-visando-o-desenho-de-estrategias-de-manejo-da-doenca/", "resume": "\n              O mal-do-Panam\u00e1, causado por Fusarium oxysporum f. sp. cubense (Foc), \u00e9 considerada a doen\u00e7a mais destrutiva da bananeira. No Brasil a doen\u00e7a causa grande impacto seja reduzindo produtividade ou inviabilizando terras para o plantio. O estado de S\u00e3o Paulo, maior produtor brasileiro, n\u00e3o \u00e9 a exce\u00e7\u00e3o. A doen\u00e7a obrigou a muitos produtores do Estado a substituir as cultivares do tipo Prata e Ma\u00e7\u00e3 (suscet\u00edveis) por clones do subgrupo Cavendish (Nanica, Nanic\u00e3o), que s\u00e3o resistentes \u00e0s ra\u00e7as presentes no Brasil. Todavia, uma nova variante do pat\u00f3geno, conhecida como ra\u00e7a 4 tropical (R4T), que afeta seriamente os clones Cavendish vem se disseminando rapidamente, causando grandes perdas \u00e0 ind\u00fastria bananeira mundial. Esta ra\u00e7a, ainda n\u00e3o relatada no Brasil, poderia causar impactos socioecon\u00f4micos incalcul\u00e1veis, pois afeta seriamente a maioria das cultivares utilizadas no pa\u00eds. Por outro lado, mesmo na aus\u00eancia de Foc R4T, o mal-do-Panam\u00e1 continua causando perdas consider\u00e1veis nas variedades Prata e Ma\u00e7\u00e3 e vem afetado tamb\u00e9m os clones Cavendish em condi\u00e7\u00f5es subtropicais do Brasil. Medidas de manejo que minimizem as perdas provocadas pela doen\u00e7a serviriam n\u00e3o s\u00f3 para aumentar a competitividade de pequenos produtores de 'Prata' e 'Ma\u00e7\u00e3', mas como uma maneira de preparar o setor bananeiro para uma eventual entrada de R4T. Este projeto objetiva:  a) realizar um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual do mal-do-Panam\u00e1 da bananeira nos principais polos produtores do estado de S\u00e3o Paulo; b) caracterizar a estrutura de popula\u00e7\u00f5es do pat\u00f3geno; e c) construir uma base de dados com informa\u00e7\u00f5es sobre a influ\u00eancia de fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos nas epidemias do mal-do-Panam\u00e1 da bananeira. Espera-se que o conjunto de conhecimentos gerados neste projeto ajudem a delinear estrat\u00e9gias mais eficientes para manejo do mal-do-Panam\u00e1 da bananeira. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03625-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Agronomia", "Fitossanidade"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Miguel Angel Dita Rodr\u00edguez"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Miguel Angel Dita Rodr\u00edguez"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Embrapa Meio-Ambiente.  Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA). Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (Brasil). Jaguari\u00fana, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Fitopatologia", "Doen\u00e7as de plantas", "Fusarium", "Mal-do-Panam\u00e1", "Banana", "Manejo e tratos culturais", "Controle fitossanit\u00e1rio"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Caracteriza\u00e7\u00e3o do mal-do-Panam\u00e1 da bananeira visando o desenho de estrat\u00e9gias de manejo da doen\u00e7a"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90315/caracterizacao-e-deteccao-de-areas-de-pastagens-intensificadas-por-meio-de-series-temporais-modis/", "resume": "\n              O Brasil \u00e9 um dos maiores produtores mundiais de alimentos. Dentre as atividades agropecu\u00e1rias desenvolvidas no Brasil a bovinocultura tem posi\u00e7\u00e3o de destaque, garantindo ao pa\u00eds a condi\u00e7\u00e3o de l\u00edder no ranking de exporta\u00e7\u00e3o de carne bovina, com o segundo maior rebanho bovino. Apesar dos n\u00fameros expressivos a bovinocultura brasileira tem perdido espa\u00e7o para a produ\u00e7\u00e3o de outras commodities agr\u00edcolas, como a soja e a cana-de-a\u00e7\u00facar. Pesquisas apontam que a expans\u00e3o destas atividades tem sido majoritariamente sobre \u00e1reas antropizadas, principalmente ocupadas com pastagens degradadas. A redu\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas pode ter provocado a intensifica\u00e7\u00e3o do uso das pastagens remanescentes e a maximiza\u00e7\u00e3o de seus recursos. Uma alternativa para o uso intensivo de pastagens consiste na integra\u00e7\u00e3o  lavoura-pecu\u00e1ria-floresta (iLPF) em rota\u00e7\u00e3o, consorciado ou em sucess\u00e3o, na mesma \u00e1rea. Apesar deste processo j\u00e1 ter sido evidenciado por dados da estat\u00edstica agr\u00edcola, ainda se faz necess\u00e1ria uma an\u00e1lise mais detalhada que contemple aspectos como a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, mapeamento, estimativas das \u00e1reas intensificadas, sistemas envolvidos e as vari\u00e1veis de gest\u00e3o. Nesta perspectiva, o uso de t\u00e9cnicas de geoprocessamento e Sensoriamento Remoto t\u00eam contribu\u00eddo para uma melhor gest\u00e3o dos investimentos rurais, reduzindo impactos ambientais, permitindo o monitoramento e estimativas de safra. A utiliza\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries temporais de \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o, como EVI e NDVI, possibilita a identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento de cultivos agr\u00edcolas em grandes \u00e1reas, permitindo acompanhar o desenvolvimento da cultura ao longo de seu ciclo. Assim, este trabalho tem por objetivo caracterizar e identificar tipos de intensifica\u00e7\u00e3o de uso da terra em \u00e1reas de pastagem e de sistemas de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta, por meio de s\u00e9ries temporais de dados MODIS. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/26928-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de agosto de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Engenharia Agr\u00edcola"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Jansle Vieira Rocha"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jansle Vieira Rocha"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola (FEAGRI). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Agropecu\u00e1ria", "Integra\u00e7\u00e3o de sistemas", "Integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria-floresta", "Pastagem consorciada", "An\u00e1lise de s\u00e9ries temporais"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Caracteriza\u00e7\u00e3o e detec\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de pastagens intensificadas por meio de s\u00e9ries temporais MODIS"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90221/deslocamentos-descentramentos-romances-sem-fronteiras/", "resume": "\n              Apesar de instrumento importante nos diferentes processos de constru\u00e7\u00e3o da nacionalidade e de identidade nacional, o romance nunca teve fronteiras e desde seu surgimento, por meio de transmigra\u00e7\u00f5es e transcultura\u00e7\u00f5es, p\u00f4s em quest\u00e3o o que, nele, \u00e9 nacional, e o que \u00e9 estrangeiro; a evid\u00eancia mais sintom\u00e1tica dessa porosidade certamente foram as intersec\u00e7\u00f5es, as m\u00fatuas apropria\u00e7\u00f5es e fertiliza\u00e7\u00f5es que sempre caracterizaram o pr\u00f3prio modo de ser do g\u00eanero - h\u00edbrido, misturado e cosmopolita por excel\u00eancia. A quest\u00e3o que nos toca \u00e9 como pode uma forma liter\u00e1ria gestada em um processo hist\u00f3rico espec\u00edfico - o da ascens\u00e3o da burguesia e do capitalismo europeus - viajar e se enraizar em outras plagas? De que maneira acomoda o novo ambiente cultural? Como traduz uma nova realidade e conte\u00fados diferentes atravessando divisas lingu\u00edsticas? De que modo se transforma gra\u00e7as aos novos usos e \u00e0 nova situa\u00e7\u00e3o em um novo tempo e lugar? O prop\u00f3sito comum que aproxima as vertentes desse projeto, portanto, \u00e9 refletir sobre os sentidos desses deslocamentos e investigar suas sinergias, no processo de funda\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do romance e do sistema liter\u00e1rio brasileiros. Utilizando o tema dos \"deslocamentos\" como ponto de partida, essa proposta tem como objetivo aproximar pesquisas nas sub\u00e1reas da literatura mundial, da hist\u00f3ria do livro e teoria do g\u00eanero a fim de mapear o desenvolvimento do romance como um fen\u00f4meno que se desenvolve a partir das circunst\u00e2ncias espec\u00edficas da industrializa\u00e7\u00e3o europeia, do capitalismo e do imperialismo, mas tamb\u00e9m como um g\u00eanero que resiste a essas meta-narrativas tanto em termos de seu apelo e leitorado transnacional. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/07155-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Lingu\u00edstica, Letras e Artes", "Letras", "Literatura Comparada"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Sandra Guardini Teixeira Vasconcelos"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Sandra Guardini Teixeira Vasconcelos"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas (FFLCH). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Romance", "Identidade nacional", "Europa", "Literatura brasileira", "Narrativa hist\u00f3rica"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Deslocamentos, descentramentos: romances sem fronteiras"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90216/a-relacao-entre-brotamentos-tumorais-nas-metastases-hepaticas-de-cancer-colorretal-com-variaveis-ana/", "resume": "\n              O c\u00e2ncer colorretal (CCR) \u00e9 um dos tumores mais frequentes sendo o f\u00edgado o local mais frequente para suas met\u00e1stases hematog\u00eanicas. A experi\u00eancia cir\u00fargica com hepatectomias para o tratamento de met\u00e1stases hep\u00e1ticas de c\u00e2ncer colorretal (MHCCR) tem aumentado, sendo associada a sobrevida global em 5 anos de at\u00e9 58%, demonstrando que o tratamento curativo \u00e9 poss\u00edvel nestes pacientes. H\u00e1 crit\u00e9rios an\u00e1tomo-patol\u00f3gicos descritos para o tumor prim\u00e1rio, com import\u00e2ncia progn\u00f3stica, ainda n\u00e3o estudados nas MHCCR, como a presen\u00e7a de brotamentos tumorais, quando h\u00e1 c\u00e9lulas individuais ou grupos de at\u00e9 5 c\u00e9lulas destacadas al\u00e9m da borda tumoral. No CCR, a presen\u00e7a dos brotamentos \u00e9 considerada um fator de pior progn\u00f3stico al\u00e9m de um preditor independente de met\u00e1stase linfonodal. Considerando que o surgimento dos brotamentos tumorais esteja ligado \u00e0 transi\u00e7\u00e3o epit\u00e9lio mesenquimal e com a via de sinaliza\u00e7\u00e3o wnt, parece haver correla\u00e7\u00e3o com a express\u00e3o de E-caderina e beta-catenina. O objetivo deste estudo \u00e9 avaliar a presen\u00e7a de brotamentos tumorais em pacientes com MHCCR submetidos a hepatectomia e seu impacto progn\u00f3stico. Como objetivos secund\u00e1rios, ser\u00e3o avaliados outros fatores histo-patol\u00f3gicos como a presen\u00e7a de invas\u00e3o sinusoidal, invas\u00e3o portal e invas\u00e3o linf\u00e1tica intra-hep\u00e1tica. Al\u00e9m disto, tentar-se-a correlacionar a presen\u00e7a de brotamento tumoral com a express\u00e3o de E-caderina e beta-catenina. Os resultados deste estudo podem abrir perspectivas para a identifica\u00e7\u00e3o de novos crit\u00e9rios histol\u00f3gicos relacionados \u00e0s MHCCR, que permitam uma melhor classifica\u00e7\u00e3o progn\u00f3stica dos pacientes e a identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de recidiva. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06551-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Cirurgia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Paulo Herman"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Paulo Herman"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina da USP (HCFMUSP). Secretaria da Sa\u00fade (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neoplasias colorretais", "Caderinas", "Met\u00e1stase neopl\u00e1sica"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "A rela\u00e7\u00e3o entre brotamentos tumorais nas met\u00e1stases hep\u00e1ticas de c\u00e2ncer colorretal com vari\u00e1veis an\u00e1tomo-patol\u00f3gicas e progn\u00f3stico"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90222/design-participativo-para-a-sustentabilidade-producao-de-prototipos-de-componentes-construtivos-fei/", "resume": "\n              Esta pesquisa ir\u00e1 abordar uma metodologia participativa durante o planejamento de produ\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de componentes construtivos - fechamentos, pilares e conex\u00f5es, visando o desenvolvimento de sua cadeia produtiva e a sua utilidade e relev\u00e2ncia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil e rural. Os prot\u00f3tipos de componentes construtivos utilizar\u00e3o como principal mat\u00e9ria prima o bambu associado \u00e0 terra e res\u00edduos. Depois de prontos, os componentes ser\u00e3o utilizados para a constru\u00e7\u00e3o de uma estrutura que poder\u00e1 servir como ambiente para um escrit\u00f3rio, um almoxarifado, bem como um c\u00f4modo de uma habita\u00e7\u00e3o. Para a confec\u00e7\u00e3o dos componentes e do ambiente ser\u00e3o realizadas a\u00e7\u00f5es inclusivas e cooperativas, buscando aproximar designer e usu\u00e1rio em atividades participativas como cursos e oficinas, e que ao final possa apresentar benef\u00edcios quando somados ao processo de planejamento inicial da produ\u00e7\u00e3o e futuros projetos de pesquisas. Durante a confec\u00e7\u00e3o ser\u00e3o coletados dados que permitam qualificar sistematicamente a cadeia produtiva dos prot\u00f3tipos concebidos. Depois de produzido o ambiente, os prot\u00f3tipos ter\u00e3o seus aspectos f\u00edsicos gerais como cor e forma comparadas e analisadas, considerando o antes e o depois de serem expostos \u00e0s intemp\u00e9ries, estabelecendo um per\u00edodo pr\u00e9-determinado para isto. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/00782-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Sociais Aplicadas", "Desenho Industrial", "Desenho de Produto"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marco Antonio dos Reis Pereira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marco Antonio dos Reis Pereira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Engenharia (FE). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Bauru. Bauru, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Sustentabilidade", "Bambu", "Prot\u00f3tipo", "Constru\u00e7\u00e3o civil"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Design participativo para a sustentabilidade: produ\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de componentes construtivos feitos com bambu, terra e res\u00edduos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90061/analise-estrutural-e-funcional-do-dominio-fibronectina-tipo-iii-fniii-de-uma-beta-glicosidase-da-f/", "resume": "\n              A hidr\u00f3lise enzim\u00e1tica da celulose em glicose requer tr\u00eas tipos de celulases: endoglucanases, celobiohidrolases e Beta-glicosidases. Durante a hidr\u00f3lise, endoglucanases e celobiohidrolases s\u00e3o inibidas pelo aumento da concentra\u00e7\u00e3o de celobiose no meio reacional. Beta-glicosidases s\u00e3o essenciais porque impedem o ac\u00famulo de celobiose e a diminui\u00e7\u00e3o da taxa de hidr\u00f3lise da celulose. Processos de pr\u00e9-tratamento da biomassa lignocelul\u00f3sica s\u00e3o empregados (antes da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise enzim\u00e1tica) principalmente para retirar a lignina e aumentar a taxa de convers\u00e3o de celulose em glicose. Estes processos n\u00e3o s\u00e3o 100% eficientes na remo\u00e7\u00e3o da lignina e estudos mostram que a adi\u00e7\u00e3o de lignina \u00e0 celulose pura pode reduzir a libera\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar em valores superiores a 60%. Assim, o estudo de Beta-glicosidases e a intera\u00e7\u00e3o dessas enzimas com lignina tornam-se muito importantes, principalmente na \u00e1rea de convers\u00e3o de polissacar\u00eddeos estruturais em bioenergia. A bact\u00e9ria T. petrophila produz uma Beta-glicosidase pertencente \u00e0 fam\u00edlia GH3 (TpBGL3). TpBGL3 \u00e9 uma Beta-glicosidase composta de tr\u00eas dom\u00ednios: um dom\u00ednio N-terminal com enovelamento tipo barril (Beta/Alfa)8 seguido de um dom\u00ednio Alfa/Beta sanduiche, e um dom\u00ednio C-terminal fibronectina tipo III (FnIII) de fun\u00e7\u00e3o ainda desconhecida, embora possa estar envolvido na ancoragem da enzima sobre grandes substratos polim\u00e9ricos e na termoestabilidade da enzima. Neste projeto de pesquisa, propomos realizar o estudo estrutural e funcional do dom\u00ednio FnIII de TpBGL3. O principal objetivo do projeto ser\u00e1 caracterizar a poss\u00edvel intera\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio FnIII com substratos polim\u00e9ricos como lignina e celulose. Al\u00e9m disso, analisaremos se a intera\u00e7\u00e3o da enzima com estes substratos possui alguma influ\u00eancia sobre a atividade Beta-glicosidase da TpBGL3. Por \u00faltimo, ser\u00e1 estudado o papel do dom\u00ednio FnIII na termoestabiliza\u00e7\u00e3o e dimeriza\u00e7\u00e3o da enzima. Todas as informa\u00e7\u00f5es obtidas neste projeto de pesquisa poder\u00e3o ser uteis para aplica\u00e7\u00f5es biotecnol\u00f3gicas no campo de convers\u00e3o de polissacar\u00eddeos em bioenergia. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/02897-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Programa BIOEN", "Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Biof\u00edsica", "Biof\u00edsica Molecular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Wanius Jos\u00e9 Garcia da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Wanius Jos\u00e9 Garcia da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ci\u00eancias Naturais e Humanas (CCNH). Universidade Federal do ABC (UFABC). Santo Andr\u00e9, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Lignina", "Celulose", "Fibronectinas", "Hidr\u00f3lise enzim\u00e1tica", "beta-Glicosidases"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "An\u00e1lise estrutural e funcional do dom\u00ednio fibronectina tipo III (FnIII) de uma beta-glicosidase da fam\u00edlia GH3: intera\u00e7\u00e3o com substratos polim\u00e9ricos e termoestabilidade"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90243/inovacoes-em-tecnologia-assistiva-por-meio-de-games-trabalho-colaborativo-para-ampliacao-do-potenci/", "resume": "\n              Estudantes com Paralisia Cerebral apresentam seus mecanismos de aten\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio alterados, grande dificuldade de controlar seus movimentos e sua postura para realiza\u00e7\u00e3o de diferentes tarefas, al\u00e9m de necessitarem de est\u00edmulos constantes para execu\u00e7\u00e3o de atividades cotidianas e escolares. A partir da elabora\u00e7\u00e3o de uma proposta de trabalho colaborativo e de coensino, este estudo prop\u00f5e incrementar jogos virtuais e de mesa/tabuleiro como recursos educacionais de modo que estes nomeados de games possam ser considerados uma Tecnologia Assistiva que auxilie estudantes com Paralisia Cerebral a potencializar suas a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es em meio ao contexto educacional e social. No decorrer da execu\u00e7\u00e3o desta proposta almeja-se a forma\u00e7\u00e3o continuada em servi\u00e7o e exerc\u00edcio dos professores envolvidos na sistematiza\u00e7\u00e3o destes games como elementos inovadores enquanto Tecnologia Assistiva. Com base na teoria bioecol\u00f3gica, o presente estudo tem como objetivo adaptar, aplicar e avaliar Games, por meio de um trabalho colaborativo entre o professor do Atendimento Pedag\u00f3gico Especializado e o professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para o aprimoramento das capacidades/habilidades motoras dos estudantes com Paralisia Cerebral de modo a ampliar seu potencial de a\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o. Para que se possa responder ao problema de pesquisa e alcan\u00e7ar os objetivos propostos ser\u00e3o realizados dois estudos. O \"Estudo 1\",  corresponde a forma\u00e7\u00e3o continuada em servi\u00e7o e exerc\u00edcio para iniciar a prepara\u00e7\u00e3o, dos professores participantes, no trabalho de sele\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de Games, que ser\u00e1 desenvolvida em tr\u00eas etapas, quais s\u00e3o: 1) Explana\u00e7\u00e3o te\u00f3rica com os professores a respeito das diferentes abordagens a serem estabelecidas com os estudantes p\u00fablico-alvo da educa\u00e7\u00e3o especial; 2) Sele\u00e7\u00e3o dos games a partir de referenciais; 3) Adequa\u00e7\u00f5es dos games selecionados e aplicados nos estudantes matriculados como p\u00fablico alvo da educa\u00e7\u00e3o especial e, em seguida, a  avalia\u00e7\u00e3o, respondida pelos professores participantes, mediante as aplica\u00e7\u00e3o  de uma escala tipo Likert, nomeada de \"JP\", para verificar a viabilidade deste Games onde os dados ser\u00e3o mensurados a partir da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia para verificar se h\u00e1 diferen\u00e7a significativa entre as pontua\u00e7\u00f5es obtidas na escala . Os dados ser\u00e3o processados e analisados com aux\u00edlio do software estat\u00edstico Statistical Analysis System (SAS). Ser\u00e1 adotado p < 0,05 como n\u00edvel de signific\u00e2ncia das pontua\u00e7\u00f5es obtidas nas categorias e nas vari\u00e1veis de respostas. Para o \"Estudo 2\", est\u00e3o previstas quatro etapas, quais s\u00e3o: 1) Aplica\u00e7\u00e3o, no grupo amostral, do Sistema de Classifica\u00e7\u00e3o da Fun\u00e7\u00e3o Motora Grossa (GMFCS) e avalia\u00e7\u00e3o de habilidade manual (MACS) para efetivar a sele\u00e7\u00e3o dos participantes; 2) Identifica\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o dos  games para estudantes com Paralisia Cerebral tendo como base o Estudo 1; 3) Aplica\u00e7\u00e3o e Adapta\u00e7\u00e3o dos games, analisados qualitativamente o que tange as estrat\u00e9gias definidas para cada tipo de categoria de Games e quantitativamente  no mesmo modelo da etapa 3 do Estudo 1; 4) Avalia\u00e7\u00e3o dos games como recursos de Tecnologia Assistiva a partir do protocolo de Rocha (2010).  Nesta etapa a an\u00e1lise dos dados ser\u00e1 realizada de acordo com a t\u00e9cnica da an\u00e1lise de conte\u00fado.Palavras Chaves: Jogos Educacionais, Tecnologia Assistiva, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Paralisia Cerebral (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06400-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Humanas", "Educa\u00e7\u00e3o"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Manoel Osmar Seabra Junior"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Manoel Osmar Seabra Junior"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia (FCT). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Presidente Prudente. Presidente Prudente, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Educa\u00e7\u00e3o especial", "Paralisia cerebral", "Deficientes", "Jogos educativos", "Sistemas colaborativos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Inova\u00e7\u00f5es em tecnologia assistiva por meio de games: trabalho colaborativo para amplia\u00e7\u00e3o do potencial de a\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o de estudantes com paralisia cerebral"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90242/uma-nova-tecnica-anatomica-visando-o-ensino-da-cirurgia-em-cadaveres-de-caes-utilizacao-do-alcool-e/", "resume": "\n              Para que n\u00e3o haja deteriora\u00e7\u00e3o dos tecidos, as pe\u00e7as anat\u00f4micas s\u00e3o fixadas. A fixa\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente importante, pois mant\u00e9m os tecidos firmes, insol\u00faveis e protegidos. O formalde\u00eddo \u00e9 o fixador e conservante mais utilizado e, embora ainda seja muito utilizado nos laborat\u00f3rios de anatomia, \u00e9 prejudicial \u00e0 sa\u00fade e traz s\u00e9rio risco ambiental. Outros agentes, como o \u00e1lcool et\u00edlico, tamb\u00e9m j\u00e1 foram utilizados na boa fixa\u00e7\u00e3o de m\u00fasculos de aves, assim como o cloreto de s\u00f3dio testado com sucesso na conserva\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as anat\u00f4micas.  Al\u00e9m disso, \u00e9 imperioso ter muito crit\u00e9rio quanto ao uso de animais em pesquisa e atividades de ensino e, consequentemente, a busca por m\u00e9todos alternativos \u00e0 este uso e que n\u00e3o tragam preju\u00edzo acad\u00eamico ou cient\u00edfico \u00e9 essencial. Assim, objetiva-se, com este trabalho, determinar a viabilidade de uma nova t\u00e9cnica anat\u00f4mica utilizando \u00e1lcool et\u00edlico na fixa\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o aquosa de cloreto de s\u00f3dio na conserva\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres, quantificar as altera\u00e7\u00f5es na resist\u00eancia tecidual destes cad\u00e1veres durante o processo de fixa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ao longo de 4 meses, e identificar e quantificar, microbiologicamente, os principais agentes presentes. Para isso, cad\u00e1veres de c\u00e3es ser\u00e3o submetidos \u00e0 diferentes tempos de fixa\u00e7\u00e3o em \u00e1lcool et\u00edlico e conserva\u00e7\u00e3o em solu\u00e7\u00e3o aquosa de cloreto de s\u00f3dio a 30%. Pele, jejuno, art\u00e9rias e veias ser\u00e3o analisadas biomecanicamente, e as solu\u00e7\u00f5es fixadoras/conservantes analisadas microbiologicamente. Resultados preliminares demonstram grande potencial do emprego dessas substancias na fixa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as anat\u00f4micas ao longo de 4 meses, as quais apresentam boa maleabilidade e aspecto visceral similar ao observado em cad\u00e1veres frescos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/08259-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Medicina Veterin\u00e1ria", "Cl\u00ednica e Cirurgia Animal"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Fabr\u00edcio Singaretti de Oliveira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fabr\u00edcio Singaretti de Oliveira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias (FCAV). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Jaboticabal. Jaboticabal, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Cirurgia veterin\u00e1ria", "Anatomia animal", "Ensino", "Conserva\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica", "\u00c1lcool", "Cloreto de s\u00f3dio"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Uma nova t\u00e9cnica anat\u00f4mica visando o ensino da cirurgia em cad\u00e1veres de c\u00e3es: utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool et\u00edlico e do cloreto de s\u00f3dio"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90233/papel-da-stress-inducible-protein-1-sti1-no-desenvolvimento-vascular-embrionario-e-na-angiogenese/", "resume": "\n              A prote\u00edna STI1 \u00e9 um co-chaperonina que, juntamente com as prote\u00ednas de choque t\u00e9rmico Hsp90 e 70 formam um complexo proteico que auxilia no correto dobramento de uma s\u00e9rie de prote\u00ednas clientes. STI1 pode ser secretada associada a ves\u00edculas endossomais e, uma vez no espa\u00e7o extracelular, pode interagir com a prote\u00edna pr\u00edon (PrPC) e desencadear diversos efeitos tr\u00f3ficos como prolifera\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o contra morte celular, diferencia\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o celular. Tais fen\u00f4menos foram observados em situa\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas (desenvolvimento e plasticidade do sistema nervoso) e patol\u00f3gicas (c\u00e2ncer e isquemia cerebral). A defici\u00eancia de STI1 \u00e9 letal, promovendo a morte de embri\u00f5es de camundongos ap\u00f3s o per\u00edodo de implanta\u00e7\u00e3o. A haploinsufici\u00eancia (animais STI1+/-) est\u00e1 associada com uma maior vulnerabilidade a isquemia experimental. A secre\u00e7\u00e3o de STI1 (desencadeada pela hip\u00f3xia) promove sua intera\u00e7\u00e3o com PrPC deflagrando sinais que estimulam a angiog\u00eanese e este fen\u00f4meno est\u00e1 associado ao mecanismo de recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s-isquemia cerebral. Em conjunto, esses achados sugerem um envolvimento do complexo STI1-PrP com os mecanismos que governam a forma\u00e7\u00e3o de vasos sangu\u00edneos. Portanto, este projeto tem como objetivo estudar os processos envolvidos na angiog\u00eanese em duas situa\u00e7\u00f5es: 1- durante o desenvolvimento de camundongo, associando \u00e0 biologia de precursores vasculares; 2- em tumores cerebrais, onde a angiog\u00eanese representa um fen\u00f4meno fundamental para o crescimento e manuten\u00e7\u00e3o do tumor. Os achados deste trabalho contribuir\u00e3o para um melhor entendimento das fun\u00e7\u00f5es de STI1 e de seu receptor PrPC nos processos associados a angiog\u00eanese e, consequentemente, poder\u00e3o ser utilizados para o desenvolvimento de novas abordagens terap\u00eauticas para patologias humanas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/02098-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Morfologia", "Citologia e Biologia Celular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Tiago G\u00f3ss dos Santos"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Tiago G\u00f3ss dos Santos"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           A C Camargo Cancer Center. Funda\u00e7\u00e3o Antonio Prudente (FAP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Oncologia", "Biologia do desenvolvimento", "Pr\u00edons", "Fosfoprote\u00ednas", "Angiog\u00eanese"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Papel da stress inducible protein 1 (STI1) no desenvolvimento vascular embrion\u00e1rio e na angiog\u00eanese tumoral"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90232/an-integrative-analysis-of-protein-kinases-in-childhood-acute-lymphoblastic-leukemia/", "resume": "\n              Neste estudo, pretendemos combinar as compet\u00eancias complementares de tr\u00eas equipes de pesquisa p\u00e1ra desenvolver uma caracteriza\u00e7\u00e3o da PK ativa\u00e7\u00e3o da via na BCR- ABL1 -como ALL, com o objetivo de identificar e validar novos alvos para o desenvolvimento de drogas com atividade anti-leucemia. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/50024-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Bioqu\u00edmica", "Biologia Molecular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["UNC Charlotte"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Paulo Arruda"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Paulo Arruda"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Xinghua Shi\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          University of North Carolina at Charlotte (UNCC).\n                          \n                              (Estados Unidos)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Biologia (IB). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["13/50724-5 - Centro de Biologia Qu\u00edmica de Prote\u00ednas Quinases: alavancando desenvolvimento de f\u00e1rmacos atrav\u00e9s de pesquisa de acesso aberto"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Leucemia-linfoma linfobl\u00e1stico de c\u00e9lulas precursoras", "Prote\u00ednas quinases", "Prote\u00ednas de fus\u00e3o bcr-abl", "Desenvolvimento de f\u00e1rmacos", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "An integrative analysis of protein kinases in childhood acute lymphoblastic leukemia"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90143/avaliacao-funcional-do-gene-nf-kb1-na-tumorigenese-de-linhagens-celulares-de-carcinoma-renal/", "resume": "\n              O carcinoma de c\u00e9lulas renais (CCR) representa aproximadamente 2 a 3% dos tumores malignos humanos e dentre os tumores urol\u00f3gicos, \u00e9 o mais agressivo. A heterogeneidade biol\u00f3gica, a resist\u00eancia a drogas e os efeitos colaterais aos quimioter\u00e1picos s\u00e3o os maiores obst\u00e1culos para o tratamento efetivo do CCR. V\u00e1rias mol\u00e9culas t\u00eam sido apontadas como respons\u00e1veis pelo fen\u00f3tipo agressivo desse tumor, uma delas \u00e9 o fator de transcri\u00e7\u00e3o NF-:\u00b2. NF-:\u00b2 \u00e9 o nome coletivo para os fatores de transcri\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia Rel. Em mam\u00edferos s\u00e3o conhecidos cinco membros desta fam\u00edlia: RelA (p65), RelB, c-Rel, NF-:\u00b21 (p105/p50) e o NF-:\u00b22 (p100/p52). O papel funcional do NF-:\u00b21 no CCR vem sendo investigado nos \u00faltimos anos por\u00e9m, est\u00e1 longe de ser elucidado. O gene nfkb1 codifica a prote\u00edna p105 que sofre clivagem e remo\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o carboxi-terminal no proteassoma 26S, gerando a p50, prote\u00edna sem atividade transcricional por\u00e9m, com capacidade de liga\u00e7\u00e3o ao DNA. Por esta raz\u00e3o, os homod\u00edmeros de p50 n\u00e3o considerados inibidores de transcri\u00e7\u00e3o. Entretanto, esses d\u00edmeros podem recrutar um co-ativador, a Bcl-3, e desta forma promover a ativa\u00e7\u00e3o a transcri\u00e7\u00e3o de genes. Na \u00faltima d\u00e9cada v\u00e1rios trabalhos demonstraram a ativa\u00e7\u00e3o do NF-k\u00b2 no CCR e muitos apontaram a p50 como uma mol\u00e9cula importante na progress\u00e3o e met\u00e1stase tumoral.  Em trabalho recente nosso grupo avaliou a ativa\u00e7\u00e3o do NF-:\u00b2 no carcinoma renal metast\u00e1tico com e sem tratamento antiangiog\u00eanico com endostatina (ES). Os resultados mostraram que as c\u00e9lulas tumorais obtidas dos pulm\u00f5es metast\u00e1ticos apresentavam ativa\u00e7\u00e3o do NF-:\u00b2 e que a terapia g\u00eanica com ES causou a redu\u00e7\u00e3o da atividade de liga\u00e7\u00e3o do NF-:\u00b2.   O gel supershift mostrou que o \u00fanico membro da fam\u00edlia NF-:\u00b2 ligado ao DNA das c\u00e9lulas tumorais metast\u00e1ticas era a p50.  A an\u00e1lise imunohistoqu\u00edmica dos pulm\u00f5es metast\u00e1ticos confirmou a presen\u00e7a nuclear dessa mol\u00e9cula. Al\u00e9m disso, comprovou-se a presen\u00e7a do complexo p50/Bcl-3 no n\u00facleo dessas c\u00e9lulas, indicando um papel importante dos d\u00edmeros de p50 na regula\u00e7\u00e3o da transcri\u00e7\u00e3o de genes no CCR metast\u00e1tico. Neste estudo avaliaremos o efeito do silenciamento do gene nf-kb1, atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de RNA de interfer\u00eancia, em linhagens celulares de RCC.  Com isso, verificaremos o potencial desse gene como alvo terap\u00eautico para o CCR. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/19265-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria Helena Bellini Marumo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria Helena Bellini Marumo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares (IPEN). Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Ci\u00eancia e Tecnologia (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Oncologia", "Neoplasias urol\u00f3gicas", "Carcinoma de c\u00e9lulas renais", "Inativa\u00e7\u00e3o g\u00eanica", "NF-kappa B"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o funcional do gene NF-Kb1 na tumorig\u00eanese de linhagens celulares de carcinoma renal"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90152/especiacao-e-fracionamento-de-metais-e-alguns-semi-metais-em-agua-e-solo/", "resume": "\n              Este projeto tem como objetivo desenvolver e implementar m\u00e9todos anal\u00edticos, baseados no uso da t\u00e9cnica de difus\u00e3o em filmes finos por gradiente de concentra\u00e7\u00e3o (DGT) e no acoplamento da cromatografia l\u00edquida (LC) com a espectrometria de massas com plasma acoplado indutivamente (ICP-MS) ou, alternativamente, com a espectrometria de fluoresc\u00eancia at\u00f4mica (AFS) para especia\u00e7\u00e3o e fracionamento de metais e semi-metais em \u00e1gua e solo. Pretende-se desenvolver m\u00e9todos in situ (baseados no uso da t\u00e9cnica DGT) para fracionamento qu\u00edmico, an\u00e1lise de especia\u00e7\u00e3o (e/ou determina\u00e7\u00f5es seletivas) em ambientes aqu\u00e1ticos, sendo objetos de estudo, principalmente, esp\u00e9cies de Cd, Ni, Pb, V e Zn. Para solos, pretende-se implementar e aplicar m\u00e9todos para a an\u00e1lise de especia\u00e7\u00e3o de As, baseando-se em trabalhos do Grupo (previamente desenvolvidos para an\u00e1lise de \u00e1gua) e em novas abordagens anal\u00edticas envolvendo as t\u00e9cnicas DGT ou DET (diffusive equilibrium in thin films techinique). Os m\u00e9todos baseados nos acoplamentos da LC com ICP-MS focar\u00e3o an\u00e1lises de especia\u00e7\u00e3o de Zn em \u00e1guas marinhas e As em solos. Para as amostras de solos, ser\u00e3o determinadas esp\u00e9cies de As(III) e As(V), com maior foco na determina\u00e7\u00e3o seletiva da \u00faltima esp\u00e9cie, por fazer parte de herbicidas contendo MSMA (monossodium methylarsonate). Os estudos envolvendo a an\u00e1lise de especia\u00e7\u00e3o de Zn focar\u00e3o Zn (II) (Zn inorg\u00e2nico) e outras esp\u00e9cies org\u00e2nicas do elemento (e.g. alguns biocidas utilizados como antincrustantes de embarca\u00e7\u00f5es, como, zinco piritiona, e zinco dimetilditiocarbamato). Aventa-se tamb\u00e9m a possibilidade de desenvolver novos m\u00e9todos para an\u00e1lise de especia\u00e7\u00e3o de Hg ou Sn. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/03397-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "Qu\u00edmica Anal\u00edtica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Amauri Antonio Meneg\u00e1rio"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Amauri Antonio Meneg\u00e1rio"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Estudos Ambientais (CEA). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Rio Claro. Rio Claro, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Extra\u00e7\u00e3o em fase s\u00f3lida", "Filmes finos", "Metais", "Espectrometria"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Especia\u00e7\u00e3o e fracionamento de metais (e alguns semi-metais) em \u00e1gua e solo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90083/estratificacao-de-risco-de-doenca-cardiovascular-em-pacientes-com-diabetes-mellitus-monogenico-tipo/", "resume": "\n              Introdu\u00e7\u00e3o: A doen\u00e7a cardiovascular \u00e9 a principal causa de \u00f3bito em pacientes portadores de todas as formas de diabetes mellitus (DM), representando aproximadamente 80% da mortalidade destes pacientes. O MODY (maturity onset diabetes of the young)  \u00e9 um conjunto de doen\u00e7as associadas ao menos com 13 etiologias gen\u00e9ticas distintas  cursando com DM. A doen\u00e7a cardiovascular em pacientes com MODY \u00e9 uma tema pouco estudado. Ainda n\u00e3o dispomos de estudos com pacientes com MODY que possam definir com clareza tanto a preval\u00eancia quanto o risco de evolu\u00e7\u00e3o para doen\u00e7a cardiovascular e mortalidade relacionada. Dentre os marcadores de doen\u00e7a cardiovascular empregados para estratifica\u00e7\u00e3o de risco, destaca-se o escore de c\u00e1lcio coronariano (ECC) e escores clinico-laboratoriais como o de Framinghan e s\u00edndrome metab\u00f3lica(SM). Objetivo: Estratificar o risco de doen\u00e7a cardiovascular em pacientes com formas monog\u00eanicas de DM tipo MODY (GCK, HNF-1A, HNF-4A e  HNF-1B MODY). Paciente e m\u00e9todos: Ser\u00e3o avaliados 40 pacientes com diagn\u00f3stico gen\u00e9tico de muta\u00e7\u00e3o nos genes GCK , HNF1A, HNF4A e HNF1B, agrupados em 2 grupos; GCK-MODY e fatores de transcri\u00e7\u00e3o -MODY. Para o grupo controle ser\u00e1 avaliados n\u00famero igual de familiares ou c\u00f4njuges sem DM, pareados pela idade e sexo para compara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros cl\u00ednicos,estratifica\u00e7\u00e3o de risco cardiovascular  e da frequ\u00eancia de doen\u00e7a cardiovascular pr\u00e9via. Na estratifica\u00e7\u00e3o de risco ser\u00e3o tamb\u00e9m analisados os dados de 25 pacientes com DM1 e 25 com DM2 sem hist\u00f3ria de doen\u00e7a cardiovascular. Ser\u00e3o calculados o escore de Framinghan, presen\u00e7a de SM, ECC e realizado dosagens associadas a risco cardiovascular. Estudo gen\u00e9tico ser\u00e1 realizado por sequenciamento direto e multiplex ligation-dependent probe amplification assay (MLPA). Os resultados poder\u00e3o contribuir para definir o risco de doen\u00e7a cardiovascular deste subgrupo de DM propiciando medidas preventivas mais espec\u00edficas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05123-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Andr\u00e9 Fernandes Reis"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Andr\u00e9 Fernandes Reis"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Endocrinologia", "Diabetes mellitus tipo 2", "Complica\u00e7\u00f5es do diabetes", "Doen\u00e7as cardiovasculares"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Estratifica\u00e7\u00e3o de risco de doen\u00e7a cardiovascular em pacientes com Diabetes mellitus monog\u00eanico tipo MODY"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90075/extraindo-propriedades-do-plasma-de-quarks-e-gluons-dos-dados-do-rhic-e-lhc/", "resume": "\n              O estudo do Plasma de Quarks e Gl\u00faons \u00e9 importante em si pois suas propriedades refletem caracter\u00edsticas fundamentais das intera\u00e7\u00f5es fortes ainda mal entendidas. Em adi\u00e7\u00e3o, este estudo pode ser beneficiado por outras \u00e1reas como Cromodin\u00e2mica Qu\u00e2ntica na rede e dualidade Gauge-gravidade assim como benefici\u00e1-las. Ele tamb\u00e9m \u00e9 relevante para o entendimento de fen\u00f4menos em cosmologia e astrof\u00edsica (universo primordial, estrelas compactas, raios c\u00f3smicos). O objetivo deste projeto \u00e9 extrair propriedades do Plasma de Quarks e Gl\u00faons a partir de dados do RHIC (acelerador localizado perto de Nova Iorque-EUA) e LHC (colisonior do CERN na Su\u00ed\u00e7a), usando hidrodin\u00e2mica viscosa relativ\u00edstica. A equipe envolvida consiste de cinco pesquisadores acostumados a trabalhar juntos: Drs.J.-Y. Ollitrault (Fran\u00e7a), M. Luzum (Espanha), J.Noronha-Holster (EUA) al\u00e9m de, no Brasil, a proponente a Dra. F. Grassi e o Dr. Gardim. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/00011-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "F\u00edsica", "F\u00edsica Nuclear"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Marie Brigitte Sylvie Grassi"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Marie Brigitte Sylvie Grassi"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de F\u00edsica (IF). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Plasma de quarks e gl\u00faons", "Colis\u00f5es de \u00edons pesados relativ\u00edsticos", "Hidrodin\u00e2mica relativ\u00edstica", "Coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica", "Grande Colisor de H\u00e1drons", "Colisor Relativ\u00edstico de \u00cdons Pesados"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Extraindo propriedades do plasma de quarks e gl\u00faons dos dados do RHIC e LHC"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90041/adaptacao-transcultural-do-questionario-polst-physician-orders-for-life-sustaining-treatment/", "resume": "\n              No Brasil atual a maior parte dos profissionais e institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade ainda encontram-se longe de constitu\u00edrem uma rotina de discuss\u00e3o sobre prefer\u00eancias de cuidados no fim da vida junto a pacientes com progn\u00f3stico reservado. Esta corresponde a uma grande lacuna na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade em nosso pa\u00eds, a qual frequentemente se associa a sofrimento evit\u00e1vel de pacientes e familiares bem como ao mal uso dos recursos dispon\u00edveis no SUS. Em 1991 nos EUA, foi iniciado um programa de discuss\u00e3o de prefer\u00eancias de cuidados no fim da vida denominado POLST (Physician Orders for Life-Sustaining Treatment). Trata-se de um sistema coordenado para evocar, documentar e comunicar as prefer\u00eancias de pacientes/familiares quanto a tratamentos prolongadores da vida para enfermos com expectativa de vida reduzida, de forma a orientar as condutas m\u00e9dicas em diferentes cen\u00e1rios de cuidados. Pela objetividade e portabilidade do instrumento, este se difundiu pelos EUA e atualmente representa uma das principais e melhor sucedidas estrat\u00e9gias para a elicita\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o de prefer\u00eancias de cuidados no fim da vida naquele pa\u00eds. Como o Brasil carece de qualquer instrumento semelhante, propomos o presente projeto de pesquisa cujo objetivo \u00e9 realizar a adapta\u00e7\u00e3o transcultural deste instrumento para o contexto brasileiro. A metodologia de adapta\u00e7\u00e3o transcultural seguir\u00e1 as recomenda\u00e7\u00f5es da International Society for Pharmacoeconomics and Outcomes Research. A avalia\u00e7\u00e3o das propriedades de mensura\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o adaptada do POLST seguir\u00e1 as recomenda\u00e7\u00f5es do Consensus based Standards for the selection of health Measurement INstruments (COSMIN). (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/23966-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Sa\u00fade Coletiva", "Sa\u00fade P\u00fablica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Edison Iglesias de Oliveira Vidal"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Edison Iglesias de Oliveira Vidal"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FMB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Cuidados paliativos", "Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade", "Adapta\u00e7\u00e3o cultural", "Question\u00e1rios"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Adapta\u00e7\u00e3o transcultural do question\u00e1rio POLST: Physician Orders for Life-Sustaining treatment"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90203/dinamica-da-materia-organica-do-solo-e-sua-relacao-com-o-ambiente-e-com-processos-pedogeneticos-qui/", "resume": "\n              O conhecimento do clima pret\u00e9rito \u00e9 essencial para entender os efeitos das emiss\u00f5es antropog\u00eanicas de carbono e suas consequ\u00eancias nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Os fatores que controlam a decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (MOS) s\u00e3o chaves para entender sua rela\u00e7\u00e3o com o clima. No entanto, os fatores que determinam a estabilidade do carbono em solos e sua rela\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o dos mesmos ainda n\u00e3o s\u00e3o bem compreendidos. Assim, \u00e9 importante compreender os mecanismos de estabilidade da MOS para desenvolver proxies clim\u00e1ticos e prever como os solos respondem \u00e0s mudan\u00e7as causadas pelo clima e/ou pr\u00e1ticas de manejo. Al\u00e9m disso, essa compreens\u00e3o \u00e9 fundamental para as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e fertilidade dos solos. A fim de compreender a estabilidade da mat\u00e9ria org\u00e2nica em solos tropicais, o foco do presente projeto \u00e9 o estudo de solos brasileiros com alto teor de carbono ou com enriquecimento pedogen\u00e9tico deste elemento. Estes incluem turfeiras oligotr\u00f3ficas (Minas Gerais) do Pleistoceno e Holoceno, Latossolos h\u00famicos sob vegeta\u00e7\u00e3o de Cerrado (Minas Gerais), Terra Preta de \u00cdndio (Amazonas) e horizontes S\u00f4mbricos (Paran\u00e1 e Santa Catarina). Este projeto tem como objetivo melhor  compreender os processos que influenciam a din\u00e2mica da mat\u00e9ria org\u00e2nica nesses solos, usando a qu\u00edmica molecular (pir\u00f3lise-CG/EM). A qu\u00edmica molecular fornece informa\u00e7\u00f5es sobre as fontes de MOS, bem como dos processos p\u00f3s-deposicionais como o fogo e a decomposi\u00e7\u00e3o. A qu\u00edmica molecular ser\u00e1 apoiada por an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas, morfol\u00f3gicas e micromorfol\u00f3gicas e data\u00e7\u00e3o com 14C. O entendimento desses processos fornecer\u00e3o informa\u00e7\u00f5es fundamentais para estudos de modelagem clim\u00e1tica e manejo agr\u00edcola. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/23969-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Agronomia", "Ci\u00eancia do Solo"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Pablo Vidal Torrado"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Pablo Vidal Torrado"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz (ESALQ). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Piracicaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Qu\u00edmica do solo", "Organossolos", "Latossolos", "G\u00eanese do solo", "Mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Din\u00e2mica da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo e sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente e com processos pedogen\u00e9ticos: qu\u00edmica molecular (pir\u00f3lise-CG/EM) de solos tropicais"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90208/culturas-profissionais-e-identidades-docentes-processos-de-reconstrucao-de-identidades-docentes-e/", "resume": "\n              Este projeto de pesquisa refere-se \u00e0 \u00e1rea de estudos das culturas escolares e, mais especificamente, das culturas profissionais docentes, e tem como objetivo refletir sobre processos de (re)constru\u00e7\u00e3o de identidades docentes que ocorrem durante os cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial de professores e professoras. Tamb\u00e9m busca investigar como esses processos identit\u00e1rios se conectam a formas de produ\u00e7\u00e3o e de circula\u00e7\u00e3o de culturas profissionais nas institui\u00e7\u00f5es escolares e de outras culturas da sociedade mais ampla. Por meio da an\u00e1lise de narrativas textuais e visuais produzidas por estagi\u00e1rios de um curso de licenciatura em uma universidade p\u00fablica paulista, espera-se contribuir para o entendimento do processo de forma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria e subsidiar pr\u00e1ticas de docentes atuantes em cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06329-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Interdisciplinar"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luciana Maria Viviani"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luciana Maria Viviani"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades (EACH). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Forma\u00e7\u00e3o de professores", "Professores", "Identidade profissional", "Licenciatura", "Universidade p\u00fablica"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Culturas profissionais e identidades docentes: processos de (re)constru\u00e7\u00e3o de identidades docentes em um curso de licenciatura de uma universidade p\u00fablica paulista"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90154/transferencia-direta-a-seco-de-grafeno-cvd-para-substratos-polimericos-bidimensionais-e-tridimension/", "resume": "\n              O grafeno CVD \u00e9 a fonte de grafeno mais adequada para aplica\u00e7\u00f5es em escalas industriais, uma vez que consegue-se obter grafeno com dimens\u00f5es na ordem de cent\u00edmetros, diferente do grafeno esfoliado que apresenta dimens\u00f5es microm\u00e9tricas. Pela primeira vez um projeto se dedica a processos de transfer\u00eancia de grafeno CVD para substratos bi e tridimensionais sem gerar nenhum tipo de dano ao grafeno (ruptura e/ou dobramentos) e com a exclus\u00e3o da etapa de ataque qu\u00edmico do metal. A t\u00e9cnica que ser\u00e1 usada e expandida neste projeto \u00e9 a \"Direct Dry Transfer - DDT\" desenvolvida e patenteada em colabora\u00e7\u00e3o entre a Universidade Presbiteriana Mackenzie e a Universidade Nacional de Cingapura durante est\u00e1gio de pesquisa no exterior (processo FAPESP 2012/17197-9) do prof. Guilhermino J. M. Fechine. Os grandes avan\u00e7os dessa t\u00e9cnica inovadora s\u00e3o a possibilidade de transfer\u00eancia de grandes \u00e1reas de grafeno e o controle da quantidade de grafeno transferido para o substrato final. Este projeto utilizar\u00e1 parte da infraestrutura do projeto SPEC, \"Grafeno: Fot\u00f4nica e opto-eletr\u00f4nica\" (processo FAPESP 2012/50259-8) como base nas atividades de produ\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do grafeno, o que acarretar\u00e1 numa grande diminui\u00e7\u00e3o do custo do mesmo. Em contrapartida, o dom\u00ednio do processo de transfer\u00eancia de grafeno conduzir\u00e1 a uma tecnologia mais apropriada a produ\u00e7\u00e3o de dispositivos pretendidos pelo projeto SPEC e para outras diferentes \u00e1reas de aplica\u00e7\u00e3o do grafeno. Para um completo dom\u00ednio da transfer\u00eancia do grafeno necessita-se o entendimento dos fen\u00f4menos que governam esse processo, principalmente, os que est\u00e3o ligados diretamente a interface grafeno-pol\u00edmero. A estrat\u00e9gia para resolver essa equa\u00e7\u00e3o com grande n\u00famero de vari\u00e1veis \u00e9 utilizar de procedimentos multidisciplinares que incluem: C\u00e1lculos te\u00f3ricos e simula\u00e7\u00f5es da interface grafeno-pol\u00edmero, propriedades de superf\u00edcie (AFM, XPS, NEXAFS e \u00e2ngulo de contato), ensaios reol\u00f3gicos e massa molar dos pol\u00edmeros. Nesse projeto tamb\u00e9m ser\u00e3o usadas diferentes metodologias de processamento de pol\u00edmeros a partir do material fundido para o processo de transfer\u00eancia DDT em duas e tr\u00eas dimens\u00f5es. Com o objetivo de se obter um maior aprofundamento no n\u00edvel das pesquisas aqui propostas, colabora\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais far\u00e3o parte deste projeto. Essas colabora\u00e7\u00f5es se estendem na \u00e1rea de s\u00edntese e transfer\u00eancia de grafeno (prof. Ant\u00f4nio H. C. Neto e prof. Barbaros Olzymaz - National University of Singapore) e avalia\u00e7\u00e3o da interface grafeno-pol\u00edmero usando diferentes abordagens (prof. Daniel Weibel - UFRGS; Dr. Julio Criginski Cezar - LNLS, Prof. Michael Huggins - University of Wollongong / Austr\u00e1lia e prof. Loic Hugues G. Hilliou - Universidade do Minho / Portugal). (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/22840-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia de Materiais e Metal\u00fargica", "Materiais N\u00e3o-met\u00e1licos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Guilhermino Jos\u00e9 Mac\u00eado Fechine"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Guilhermino Jos\u00e9 Mac\u00eado Fechine"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Pesquisas Avan\u00e7adas em Grafeno, Nanomateriais e Nanotecnologia (MackGrafe).  Universidade Presbiteriana Mackenzie (UPM). Instituto Presbiteriano Mackenzie. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Grafenos", "Pol\u00edmeros (materiais)"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Transfer\u00eancia direta a seco de grafeno-CVD para substratos polim\u00e9ricos bidimensionais e tridimensionais"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90153/investigacao-geofisica-da-estrutura-de-colonia-sao-paulo-sp/", "resume": "\n              O projeto visa \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de dados de s\u00edsmica de reflex\u00e3o, gravimetria, el\u00e9tricos (sondagem el\u00e9trica vertical) e eletromagn\u00e9ticos (sondagem TDEM) na estrutura de Col\u00f4nia, cidade de S\u00e3o Paulo/SP, processamento e interpreta\u00e7\u00e3o integrada, com o objetivo de caracteriz\u00e1-la no que diz respeito a sua forma, profundidade e estratigrafia dos sedimentos de preenchimento. Os resultados dessa investiga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m subsidiar\u00e3o proposta a ser encaminhada ao ICDP (International Continental Drilling Project) para a execu\u00e7\u00e3o de 2 furos profundos para investigar e amostrar continuamente os sedimentos e aproximadamente 100 m do embasamento. Reuni\u00f5es cient\u00edficas para a prepara\u00e7\u00e3o da proposta ao ICDP j\u00e1 vem sendo realizadas sendo que o Workshop Quaternary Tertiary Tropics - Col\u00f4nia Sediment Archive Drilling Project ocorrido na Universidade de S\u00e3o Paulo/S\u00e3o Paulo em setembro de 2014, e que reuniu 27 cientistas de 6 diferentes pa\u00edses, considerou que o incremento e refinamento da investiga\u00e7\u00e3o geof\u00edsica, especialmente da s\u00edsmica de reflex\u00e3o, \u00e9 fundamental para a loca\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos furos a serem propostos ao ICDP. Espera-se que o resultado desta investiga\u00e7\u00e3o geof\u00edsica permita o aprimoramento do modelo da estrutura e do seu preenchimento. O aumento da base de dados com essa aquisi\u00e7\u00e3o e sua integra\u00e7\u00e3o com dados j\u00e1 existentes no banco do IAG/USP, assim como a reinterpreta\u00e7\u00e3o integrada, dever\u00e1 diminuir a ambiguidade quanto \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da estrutura de Col\u00f4nia. Um modelo mais veross\u00edmil em termos da profundidade do embasamento e estratos de seu preenchimento constitui importante elemento para v\u00e1rios outros estudos no campo das geoci\u00eancias. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/01885-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de outubro de 2016\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Geoci\u00eancias", "Geof\u00edsica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Renato Luiz Prado"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Renato Luiz Prado"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Astronomia, Geof\u00edsica e Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas (IAG). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Sismologia", "Gravimetria", "Sondagem dos solos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Investiga\u00e7\u00e3o geof\u00edsica da estrutura de Col\u00f4nia, S\u00e3o Paulo, SP"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90156/avaliacao-da-importancia-de-pontos-estrategicos-na-dispersao-do-vetor-aedes-aegypti-e-uso-de-indice/", "resume": "\n              No programa de controle de Aedes aegypti, pontos estrat\u00e9gicos s\u00e3o considerados importantes na dispers\u00e3o ativa do vetor, pois apresentam maior positividade que outros im\u00f3veis. Podem contribuir para o aumento da infesta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m sua real contribui\u00e7\u00e3o na dispers\u00e3o do vetor para \u00e1reas vizinhas ainda n\u00e3o foi avaliada. Al\u00e9m disso, ainda n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil identificar e classificar \u00e1reas de maior risco para presen\u00e7a do vetor baseado nos indicadores entomol\u00f3gicos utilizados nos programas de controle. Assim, este projeto ir\u00e1 analisar a influ\u00eancia dos pontos estrat\u00e9gicos na dispers\u00e3o ativa de Aedes aegypti para os im\u00f3veis localizados em seu entorno. Para tanto ser\u00e3o utilizados o \u00cdndice de Condi\u00e7\u00e3o de Moradia e imagens de sensoriamento remoto para identificar quarteir\u00f5es de maior risco para a presen\u00e7a do vetor. O estudo ser\u00e1 realizado em quatro \u00e1reas do munic\u00edpio de Campinas, sendo tr\u00eas delas com presen\u00e7a de pontos estrat\u00e9gicos e uma \u00e1rea controle. No entorno dos pontos estrat\u00e9gicos, ser\u00e3o instaladas armadilhas de oviposi\u00e7\u00e3o para avaliar a dispers\u00e3o do vetor. Na atividade casa a casa, ser\u00e3o vistoriados todos os im\u00f3veis para avaliar a infesta\u00e7\u00e3o, criadouros existentes e realizar classifica\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis pelo \u00edndice de condi\u00e7\u00e3o da moradia. A partir dessas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e1 demonstrada a real contribui\u00e7\u00e3o dos pontos estrat\u00e9gicos na dispers\u00e3o ativa do vetor. Al\u00e9m disso, a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco para presen\u00e7a do vetor, atrav\u00e9s do \u00edndice de condi\u00e7\u00e3o da moradia e metodologia de classifica\u00e7\u00e3o de imagens de sensoriamento remoto, permitir\u00e1 ao programa a otimiza\u00e7\u00e3o de tempo e recurso na intensifica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es em \u00e1reas mais restritas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06687-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Sa\u00fade Coletiva", "Epidemiologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Gerson Laurindo Barbosa"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Gerson Laurindo Barbosa"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Superintend\u00eancia de Controle de Endemias (SUCEN). Secretaria da Sa\u00fade (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Controle de vetores", "Dengue", "V\u00edrus da dengue", "Aedes aegypti", "An\u00e1lise espacial", "\u00c1reas de risco", "Sensoriamento remoto", "Indicadores entomol\u00f3gicos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Avalia\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de pontos estrat\u00e9gicos na dispers\u00e3o do vetor Aedes aegypti, e uso de \u00edndice de condi\u00e7\u00e3o da moradia e imagens de sensoriamento remoto na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco para a presen\u00e7a de Aedes aegypti"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90069/papel-de-diferentes-genotipos-marcadores-de-injuria-miocardica-e-mediadores-inflamatorios-nas-alter/", "resume": "\n              V\u00e1rias teorias t\u00eam emergido para explicar as altera\u00e7\u00f5es relacionadas ao excesso de treinamento, sob o ponto de vista metab\u00f3lico, hormonal, fisiol\u00f3gico e/ou imunol\u00f3gico. Os exerc\u00edcios f\u00edsicos intensos e extenuantes promovem a libera\u00e7\u00e3o de mediadores inflamat\u00f3rios (IL-6, PCR, IL-1ra, IL10, IL-8)  e marcadores de inj\u00faria mioc\u00e1rdica levando a uma imuno-estimula\u00e7\u00e3o exacerbada seguida de uma imunossupress\u00e3o. O processo inflamat\u00f3rio exacerbado pode afetar v\u00e1rios sistemas fisiol\u00f3gicos incluindo o sistema cardiopulmonar contribuindo para denominada fadiga cardiopulmonar p\u00f3s-competi\u00e7\u00e3o. Os exerc\u00edcios de longa dura\u00e7\u00e3o causam altera\u00e7\u00f5es nos m\u00fasculos inspirat\u00f3rios, nas fun\u00e7\u00f5es sist\u00f3lica e diast\u00f3lica do ventr\u00edculo esquerdo, no di\u00e2metro interno do ventr\u00edculo esquerdo, na onda A, rela\u00e7\u00e3o E/A levando a hipertrofia mioc\u00e1rdica conhecida como \"cora\u00e7\u00e3o de atleta\". Pesquisadores t\u00eam investigado se a libera\u00e7\u00e3o de marcadores inflamat\u00f3rios e de inj\u00faria mioc\u00e1rdica ap\u00f3s exerc\u00edcio cr\u00f4nico de longa dura\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de adapta\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica ou patol\u00f3gico. Por um lado, a libera\u00e7\u00e3o destes marcadores pode ser resultado de uma inj\u00faria mioc\u00e1rdica transiente que levaria a uma adapta\u00e7\u00e3o e aumento da fun\u00e7\u00e3o e estrutura do \u00f3rg\u00e3o e, por outro lado, estudos em animais tem demonstrado que o exerc\u00edcio de longa dura\u00e7\u00e3o leva a inflama\u00e7\u00e3o do mioc\u00e1rdio e fibroses, que est\u00e1 associado com a ocorr\u00eancia de morte s\u00fabita. Poucos estudos investigaram a correla\u00e7\u00e3o entre a libera\u00e7\u00e3o de marcadores de injuria mioc\u00e1rdica e dos mediadores inflamat\u00f3rios com as altera\u00e7\u00f5es cardiopulmonares ap\u00f3s o exerc\u00edcio. O objetivo do nosso estudo \u00e9 investigar o comportamento morfofuncional card\u00edaco, gen\u00f3tipos relacionados \u00e0 fun\u00e7\u00e3o card\u00edaca e muscular e sua rela\u00e7\u00e3o com os marcadores de inj\u00faria mioc\u00e1rdica e mediadores inflamat\u00f3rios no sangue perif\u00e9rico total de maratonistas logo ap\u00f3s a prova e na recupera\u00e7\u00e3o. Participar\u00e3o do estudo 60 participantes do sexo masculino com idade entre 25 e 50 anos, sem doen\u00e7a cardiovascular ou metab\u00f3lica pr\u00e9-existente, com no m\u00ednimo um ano de treinamento de corrida. Realizaremos as avalia\u00e7\u00f5es f\u00edsicas (peso, altura, IMC, bioimped\u00e2ncia, circunfer\u00eancias), eletrocardiograma, espirometria e ergoespirometria antes da competi\u00e7\u00e3o. O ecocardiograma ser\u00e1 realizado 24 horas antes e imediatamente ap\u00f3s a maratona. O eletrocardiograma, espirometria e ergoespirometria ser\u00e3o repetidos de 3 a 15 dias ap\u00f3s a competi\u00e7\u00e3o. Ser\u00e3o realizadas coletas de sangue 24 horas antes, imediatamente ap\u00f3s e 72 horas ap\u00f3s a maratona para dosagem de BNP, troponina I card\u00edaca, CPK, CK-MB, mioglobina, LDH, glicemia, lactato, colesterol total e fra\u00e7\u00f5es, triglic\u00e9rides, hemograma completo, PCR e citocinas inflamat\u00f3rias. Ser\u00e3o avaliados os polimorfismos R557X do gene ACTN-3, M235T do gene AGT, 287pb I/D do gene ECA, rs198389 do gene BNP e +9/-9 do gene BDKRB2 no sangue total. Avaliaremos a rela\u00e7\u00e3o entre a carga de exerc\u00edcio durante a maratona, as caracter\u00edsticas do \"cora\u00e7\u00e3o de atleta\" e os diferentes gen\u00f3tipos; o comportamento da curva dos marcadores de inj\u00faria mioc\u00e1rdica, citocinas inflamat\u00f3rias no plasma ap\u00f3s a maratona; e a rela\u00e7\u00e3o entre os marcadores de inj\u00faria mioc\u00e1rdica, citocinas inflamat\u00f3rias, caracter\u00edsticas do \"cora\u00e7\u00e3o de atleta\" e os diferentes gen\u00f3tipos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/21501-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Maria Fernanda Cury Boaventura"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Maria Fernanda Cury Boaventura"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Pr\u00f3-Reitoria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa. Universidade Cruzeiro do Sul (UNICSUL). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Exerc\u00edcio f\u00edsico", "Exerc\u00edcios cardio-respirat\u00f3rios", "Maratona", "Cardiomegalia", "Marcadores inflamat\u00f3rios", "Gen\u00f3tipos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Papel de diferentes gen\u00f3tipos, marcadores de inj\u00faria mioc\u00e1rdica e mediadores inflamat\u00f3rios nas altera\u00e7\u00f5es cardiopulmonares induzidas pela maratona"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90073/terapia-fotodinamica-na-neuralgia-do-trigemeo/", "resume": "\n              A neuralgia trigeminal (NT) \u00e9 uma causa comum de dor facial. Ela tem um impacto significativo na qualidade de vida e funcionamento socioecon\u00f4mico do paciente. A Associa\u00e7\u00e3o Internacional para o Estudo da Dor (IASP) define a NT como uma doen\u00e7a unilateral dolorosa que se caracteriza por breves epis\u00f3dios de dor, tipo choque el\u00e9trico que tanto seu in\u00edcio quanto t\u00e9rmino pode ser abrupto. Dentre os diversos modelos de neuropatia utilizando les\u00e3o de nervos do corpo, o nervo trig\u00eameo tamb\u00e9m tem sido um alvo importante. Uma vez que, o nervo trig\u00eameo \u00e9 o grande respons\u00e1vel por conduzir as informa\u00e7\u00f5es sensoriais advindas da face e do pesco\u00e7o. Em ratos, o nervo infraorbital, divis\u00e3o do maxilar, tem maior destaque por ser composto praticamente por fibras sensoriais, sendo o respons\u00e1vel por suprir o conjunto das vibrissas. A les\u00e3o por constri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica do nervo infraorbital (CCI-NIo) que resulta em um modelo de dor cr\u00f4nica que pode ser aplicado ao estudo da dor neurop\u00e1tica orofacial foi descrito por VOS et al. (1994) sendo posteriormente utilizado em outros estudos, tornando-se um modelo bem estabelecido para o estudo da NT. A etiologia multifatorial da dor orofacial dificulta seu diagn\u00f3stico e prejudica a escolha adequada da terapia farmacol\u00f3gica. Dentre as principais t\u00e9cnicas n\u00e3o farmacol\u00f3gicas utilizadas para o tratamento de neuropatias, podemos destacar o laser de baixa intensidade (LLLT). Neste estudo propomos um tratamento utilizando LLLT, como controle da sintomatologia dolorosa e na repara\u00e7\u00e3o do NIo. Para tanto, utilizaremos t\u00e9cnicas de an\u00e1lise como immunoblottig e termografia, al\u00e9m de teste comportamental e eletrofisiol\u00f3gico. E tamb\u00e9m estudaremos as prote\u00ednas relacionadas ao microambiente da les\u00e3o e que atuam na repara\u00e7\u00e3o do tecido nervoso. Com isso, tentaremos compreender melhor os mecanismos envolvidos na laserterapia. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/24533-0"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Odontologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marucia Chacur"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marucia Chacur"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas (ICB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Nervo trig\u00eameo", "Dor facial", "Neuralgia do trig\u00eameo", "Fatores de crescimento neural", "C\u00e9lulas de Schwann", "Terapia a laser", "Nociceptividade"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Terapia fotodin\u00e2mica na neuralgia do trig\u00eameo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90074/microambiente-tumoral-inflamacao-e-imunomodulacao-possibilidades-terapeuticas-e-marcadores-de-prog/", "resume": "\n              Nosso laborat\u00f3rio tem pesquisado as intera\u00e7\u00f5es entre c\u00e9lulas tumorais e inflamat\u00f3rias e efeitos sist\u00eamicos do tumor no hospedeiro. Nosso foco principal tem sido tumores associados ao Papilomav\u00edrus Humano, HPV. Infec\u00e7\u00f5es por HPV s\u00e3o o principal fator etiol\u00f3gico para o desenvolvimento de c\u00e2ncer do colo uterino e outros tumores anogenitais e orofar\u00edngeos. Recentemente, n\u00f3s caracterizamos diversos efeitos destes tumores em seus hospedeiros: leucocitose, redu\u00e7\u00e3o da capacidade de apresenta\u00e7\u00e3o antig\u00eanica, redu\u00e7\u00e3o da ativa\u00e7\u00e3o de NF\u00baB em c\u00e9lulas apresentadoras de ant\u00edgenos, APCs. Neste projeto, n\u00f3s iremos trabalhar com a hip\u00f3tese de que \u00e9 poss\u00edvel modular as respostas antitumorais, atrav\u00e9s de interfer\u00eancia nos processos citados acima. Assim, por um lado, iremos neutralizar citocinas, previamente descritas por n\u00f3s e outros que podem levar ao fen\u00f4meno de leucocitose; ativar a via de NF\u00baB em APCs e testar seu potencial de ativa\u00e7\u00e3o de resposta antitumoral em linf\u00f3citos T de pacientes com c\u00e2ncer. Esses estudos complementam diretamente um estudo onde estamos caracterizando o infiltrado inflamat\u00f3rio em les\u00f5es do colo uterino de diferentes graus. N\u00f3s demonstramos que h\u00e1 um importante infiltrado de neutr\u00f3filos nessas les\u00f5es, cuja frequ\u00eancia apresenta correla\u00e7\u00e3o negativa com a frequ\u00eancia linf\u00f3citos T CD8. Nesse projeto, estamos propondo o estudo funcional destes neutr\u00f3filos, e teste da hip\u00f3tese de que sua fun\u00e7\u00e3o pode ter efeito na progress\u00e3o tumoral e risco de recidiva.Todos os resultados obtidos nesse projeto poder\u00e3o, potencialmente, ser extrapolados para outros tumores associados ao HPV e tumores com outras etiologias. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/19326-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Imunologia", "Imunologia Celular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ana Paula Lepique"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ana Paula Lepique"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas (ICB). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Infec\u00e7\u00f5es por Papillomavirus", "Microambiente tumoral", "Leucocitose", "Imunomodula\u00e7\u00e3o", "Linf\u00f3citos T CD8-positivos", "Biomarcadores", "Progn\u00f3stico"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Microambiente tumoral, inflama\u00e7\u00e3o e imunomodula\u00e7\u00e3o: possibilidades terap\u00eauticas e marcadores de progn\u00f3stico"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90068/iodo-hipervalente-metodologia-e-sintese-total/", "resume": "\n              Nosso grupo de pesquisa passou a investigar rea\u00e7\u00f5es promovidas por iodo hipervalente em 2005. Inicialmente apenas rea\u00e7\u00f5es de contra\u00e7\u00e3o de anel foram investigadas, mas gradativamente as rea\u00e7\u00f5es foram diversificadas. Atualmente, rea\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o de anel e, mais recentemente, cicliza\u00e7\u00f5es e alquinila\u00e7\u00f5es eletrof\u00edlicas se tornaram realidade. Muitos desafios ainda permanecem nestas e em outras rea\u00e7\u00f5es promovidas por iodo hipervalente. Este projeto tem como objetivo geral desenvolver rea\u00e7\u00f5es promovidas por iodo hipervalente, bem como aplicar na s\u00edntese total de produtos naturais. Os objetivos espec\u00edficos em metodologia sint\u00e9tica s\u00e3o: a) investigar a rea\u00e7\u00e3o de contra\u00e7\u00e3o de anel na s\u00edntese de heterociclos e tetralinas, incluindo uma vers\u00e3o assim\u00e9trica com iodo(III) quiral para este rearranjo; b) desenvolver uma metodologia para a s\u00edntese de indanos substitu\u00eddos na posi\u00e7\u00e3o 2, via contra\u00e7\u00e3o de anel. Pretende-se aplicar esta rea\u00e7\u00e3o na s\u00edntese do donepezil; c) a s\u00edntese de heterociclos utilizando ser\u00e1 estudada via cicliza\u00e7\u00e3o eletrof\u00edlica promovida por iodo/iodo(III), a qual pode fornecer produtos diferentes dos obtidos em condi\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas com iodo; d) a introdu\u00e7\u00e3o de uma liga\u00e7\u00e3o tripla em diversos compostos ser\u00e1 realizada utilizando iodo hipervalente na forma\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00e3o C-C, ampliando os excelentes resultados recentes de nosso grupo em alquinila\u00e7\u00e3o eletrof\u00edlicas. Os objetivos espec\u00edficos com rela\u00e7\u00e3o a s\u00edntese total ser\u00e3o a s\u00edntese assim\u00e9trica do raputindol A, raputindol D, populeno D e argutanas, bem como a s\u00edntese rac\u00eamica de um sesquiterpeno. Nenhuma destas mol\u00e9culas teve a s\u00edntese descrita at\u00e9 o momento. Aplicaremos rea\u00e7\u00f5es desenvolvidas em nosso grupo nestas s\u00ednteses. Atividade antiproliferativa ser\u00e1 avaliada para os produtos naturais e mol\u00e9culas com estruturas relacionadas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/00527-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "Qu\u00edmica Org\u00e2nica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Luiz Fernando da Silva J\u00fanior"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Luiz Fernando da Silva J\u00fanior"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Qu\u00edmica (IQ). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["S\u00edntese org\u00e2nica", "S\u00edntese assim\u00e9trica", "Produtos naturais", "Compostos de iodo", "Mol\u00e9cula hipervalente", "Alcaloides", "Alquinos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Iodo hipervalente: metodologia e s\u00edntese total"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90070/cortex-pre-frontal-e-hipocampo-de-ratos-adultos-jovens-submetidos-a-separacao-materna-e-enriquecimen/", "resume": "\n              A separa\u00e7\u00e3o materna \u00e9 um dos modelos animais utilizados no estudo do estresse neonatal. \u00c9 de grande interesse estudar as altera\u00e7\u00f5es encef\u00e1licas promovidas pela separa\u00e7\u00e3o materna, bem como se as altera\u00e7\u00f5es promovidas por esse estresse p\u00f3s-natal podem ser revertidas ou atenuadas pelo enriquecimento do ambiente. A redu\u00e7\u00e3o do volume do c\u00f3rtex pr\u00e9-frontal e do hipocampo observados em esquizofr\u00eanicos ou pacientes cronicamente deprimidos, pode ser decorrente de redu\u00e7\u00e3o da neurog\u00eanese e/ou aumento da apoptose. Estudos do nosso laborat\u00f3rio mostram redu\u00e7\u00e3o da neurog\u00eanese no hipocampo de animais submetidos \u00e0 separa\u00e7\u00e3o materna. Como o c\u00f3rtex pr\u00e9-frontal n\u00e3o \u00e9 considerado uma regi\u00e3o neurog\u00eanica em indiv\u00edduos adultos, uma poss\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o do volume do c\u00f3rtex pr\u00e9-frontal nesses animais poderia ser causado pela redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de neur\u00f4nios e/ou c\u00e9lulas gliais nessa regi\u00e3o, devido possivelmente ao aumento da apoptose. Visto que as prote\u00ednas ligantes de c\u00e1lcio possuem papel essencial em processos de neurog\u00eanese e morte celular programada, seria importante analisar altera\u00e7\u00f5es dessas prote\u00ednas no hipocampo e c\u00f3rtex pr\u00e9-frontal de animais submetidos \u00e0 separa\u00e7\u00e3o materna e enriquecimento ambiental. Altera\u00e7\u00f5es sin\u00e1pticas observadas em nossos estudos em animais submetidos ao ambiente enriquecido poderiam se estender ao c\u00f3rtex pr\u00e9-frontal. A aus\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es na \u00e1rea imunopositiva para GFAP no hipocampo de animais submetidos a ambos os procedimentos n\u00e3o descarta o papel dos astr\u00f3citos nos processos de plasticidade neural e excitotoxidade. Seria importante, portanto, estudar as poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es moleculares nos transportadores gliais e neuronais de glutamato do hipocampo desses animais. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/26121-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Morfologia", "Citologia e Biologia Celular"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Jorge Eduardo Moreira"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Jorge Eduardo Moreira"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina de Ribeir\u00e3o Preto (FMRP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Neuroci\u00eancias", "Enriquecimento ambiental", "Rea\u00e7\u00f5es \u00e0 separa\u00e7\u00e3o", "Estresse em animal", "C\u00f3rtex pr\u00e9-frontal", "Hipocampo", "Apoptose", "Ratos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "C\u00f3rtex pr\u00e9-frontal e hipocampo de ratos adultos jovens submetidos \u00e0 separa\u00e7\u00e3o materna e enriquecimento ambiental: recupera\u00e7\u00e3o do estresse p\u00f3s-natal?"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89992/analise-e-implementacao-de-metodos-de-avaliacao-de-usabilidade-em-contextos-ageis-de-desenvolvimento/", "resume": "\n              A import\u00e2ncia crescente dos sistemas de computa\u00e7\u00e3o no cotidiano de todos tem resultado em um esfor\u00e7o inerentemente multidisciplinar no que diz respeito ao desenvolvimento de software. Isto traz  \u00e0 tona a quest\u00e3o de como desenvolver sistemas interativos de forma que possam melhor aproveitar as perspectivas, pr\u00e1ticas e bases de conhecimento de diferentes \u00e1reas. As \u00e1reas de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Engenharia de Software, por exemplo, tradicionalmente s\u00e3o tratadas de forma separada, assim, os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de uma n\u00e3o s\u00e3o conhecidos de forma aprofundada na outra. A popularidade e ado\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos M\u00e9todos \u00c1geis de desenvolvimento - ES - juntamente com o crescimento da conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia de uma boa Experi\u00eancia de Usu\u00e1rio - IHC - fez surgir a necessidade de integrar estas duas \u00e1reas. Entretanto, o Desenvolvimento \u00c1gil possui uma cultura distinta que, \u00e0 primeira vista, parece entrar em conflito com o Design Centrado no Usu\u00e1rio - processo de design de IHC. Assim, a integra\u00e7\u00e3o destas duas \u00e1reas torna-se um grande desafio. Neste sentido, este projeto de pesquisa visa a integra\u00e7\u00e3o destas duas \u00e1reas - IHC e ES , no que tange ao Desenvolvimento  \u00c1gil e ao Design Centrado no Usu\u00e1rio, propondo a extens\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de um framework apresentado na tese de Doutorado do proponente, focalizando, principalmente, a atividade de Avalia\u00e7\u00e3o de Usabilidade. A valida\u00e7\u00e3o deste projeto baseia-se em uma metodologia emp\u00edrica para introdu\u00e7\u00e3o de processo de software na ind\u00fastria a qual ser\u00e1 implementada em empresas parceiras. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/25779-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "Sistemas de Computa\u00e7\u00e3o"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Tiago Silva da Silva"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Tiago Silva da Silva"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Ci\u00eancia e Tecnologia (ICT). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["M\u00e9todos \u00e1geis", "Desenvolvimento de software", "Design de intera\u00e7\u00e3o", "Usabilidade de software"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "An\u00e1lise e implementa\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade em contextos \u00e1geis de desenvolvimento de software"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89998/secoes-de-choque-para-a-interacao-de-eletrons-com-moleculas-organicas-volateis/", "resume": "\n              O projeto tem por objetivo o estudo da intera\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons em uma ampla faixa de energia (1 - 1000 eV) com mol\u00e9culas org\u00e2nicas vol\u00e1teis cujas se\u00e7\u00f5es de choque de intera\u00e7\u00e3o s\u00e3o pouco conhecidas ou ausentes na literatura. Pretende-se a obten\u00e7\u00e3o experimental de se\u00e7\u00f5es de choque totais, diferenciais el\u00e1sticas, e se\u00e7\u00f5es de choque de ioniza\u00e7\u00e3o (total e parciais) em fun\u00e7\u00e3o da energia do el\u00e9tron incidente. Entre as esp\u00e9cies org\u00e2nicas que ser\u00e3o investigadas encontram-se mol\u00e9culas de interesse biol\u00f3gico, ambiental e astroqu\u00edmico, como por exemplo, trimetilfosfato, dimetilsulfeto e formalde\u00eddo, respectivamente. Como parte do projeto estamos construindo um espectr\u00f4metro de alta resolu\u00e7\u00e3o para medidas de se\u00e7\u00f5es de choque total na regi\u00e3o de 1 - 500 eV. Esse equipamento est\u00e1 baseado na an\u00e1lise de energia do el\u00e9tron atrav\u00e9s de espectroscopia por tempo de voo e representar\u00e1 um grande avan\u00e7o no parque de equipamentos do Laborat\u00f3rio de Espalhamento de El\u00e9trons do Departamento de Qu\u00edmica da Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, onde o trabalho ser\u00e1 executado. Para a realiza\u00e7\u00e3o das medidas de se\u00e7\u00f5es de choque diferencial el\u00e1stica e de ioniza\u00e7\u00e3o ser\u00e3o usados equipamentos j\u00e1 existentes, onde modifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o introduzidas para ampliar a faixa de energia de impacto e aprimorar a qualidade dos resultados. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/08258-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de agosto de 2015\n                    \n                        - 31 de julho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Qu\u00edmica", "F\u00edsico-qu\u00edmica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Manoel Gustavo Petrucelli Homem"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Manoel Gustavo Petrucelli Homem"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ci\u00eancias Exatas e de Tecnologia (CCET). Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCAR). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Part\u00edculas org\u00e2nicas", "El\u00e9trons", "Espectroscopia"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Se\u00e7\u00f5es de choque para a intera\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons com mol\u00e9culas org\u00e2nicas vol\u00e1teis"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89086/atacar-ou-defender-resolucao-de-competicao-de-respostas-pelos-nucleos-da-base-em-ratos/", "resume": "\n              Os NB s\u00e3o componentes vitalmente importantes do c\u00e9rebro dos vertebrados e que se modificou muito pouco ao longo de 400 milh\u00f5es de anos da evolu\u00e7\u00e3o cerebral. Em humanos os NB est\u00e3o associados a numerosas condi\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas e psiqui\u00e1tricas incluindo as doen\u00e7as de Parkinson e de Huntington, esquizofrenia, desordem de d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o e hiperatividade, s\u00edndrome de Tourette, desordem obsessivo-compulsiva e numerosos v\u00edcios. Muitas dessas condi\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas podem ser interpretadas em termos de \"falhas-de-sele\u00e7\u00e3o\" - doen\u00e7a de Parkinson, uma inabilidade de selecionar qualquer op\u00e7\u00e3o comportamental; esquizofrenia e desordem de d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o e hiperatividade, uma inabilidade de suprimir a sele\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es competitivas; desordens obsessivo-compulsivas e de v\u00edcios, uma inabilidade de prevenir a sele\u00e7\u00e3o de uma op\u00e7\u00e3o dominante. Para se apreciar as diversas maneiras que um sistema amplamente complexo como os NB pode falhar, \u00e9 fundamental entender a fun\u00e7\u00e3o normal. Nossa proposta \u00e9 designada para testar uma vis\u00e3o j\u00e1 aceita que considera o sistema de n\u00edveis macro-arquitet\u00f4nicos dos NB como um mecanismo gen\u00e9rico de sele\u00e7\u00e3o. Para testar a hip\u00f3tese de sele\u00e7\u00e3o escolhemos explorar a segrega\u00e7\u00e3o espacial de dois sistemas comportamentais exclusivos em diferentes regi\u00f5es do CS do rato que contribui para separar as al\u00e7as sub-corticais dos NB.  O aspecto inovador da nossa abordagem \u00e9 estudar como essas duas al\u00e7as identificadas anatomicamente operam quando animais est\u00e3o tomando decis\u00f5es entre respostas exclusivas e conflitantes (preda\u00e7\u00e3o e defesa). Usaremos uma estrat\u00e9gia de dupla marca\u00e7\u00e3o - rastreamento anat\u00f4mico retr\u00f3grado para marcar neur\u00f4nios da al\u00e7a e detec\u00e7\u00e3o da prote\u00edna Fos para marcar canais funcionais (2) de defesa e preda\u00e7\u00e3o. Verificaremos a intera\u00e7\u00e3o entre canais funcionais quando o animal \u00e9 colocado sob condi\u00e7\u00f5es de competi\u00e7\u00e3o comportamental - exposi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea ao predador e \u00e0 presa quando privados de alimento - atrav\u00e9s da quantidade relativa de prote\u00edna Fos expressa nos setores do CS, t\u00e1lamo e estriado. Avaliaremos o efeito da modula\u00e7\u00e3o de neurotransmiss\u00e3o (agonista GABAA) em locais estrat\u00e9gicos de uma das al\u00e7as competidoras para suprimir ou impulsionar a atividade de um dos competidores e avaliar se h\u00e1 uma tend\u00eancia de decis\u00e3o sob a resposta competidora oposta, associado \u00e0 detec\u00e7\u00e3o da ativa\u00e7\u00e3o neural. Esse estudo permitir\u00e1 fornecer \"insights\" importantes de como essa parte antiga e vital do c\u00e9rebro contribui para tomada de decis\u00f5es entre dois sistemas de respostas cr\u00edticos para sobreviv\u00eancia quando em conflito. Assim sendo, a nossa proposta de investigar competi\u00e7\u00e3o entre al\u00e7as sub-corticais dos NB \u00e9 oportuna, engajada e inovadora. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/08214-2"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Fisiologia", "Fisiologia de \u00d3rg\u00e3os e Sistemas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Eliane Comoli"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Eliane Comoli"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina de Ribeir\u00e3o Preto (FMRP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Ribeir\u00e3o Preto, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Neurofisiologia", "T\u00e1lamo", "G\u00e2nglios da base", "Col\u00edculos superiores", "Comportamento animal"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Atacar ou defender? Resolu\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00e3o de respostas pelos n\u00facleos da base em ratos"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90491/enhancing-the-performance-of-direct-ethanol-solid-oxide-fuel-cells/", "resume": "\n              Este projeto tem como objetivo desenvolver anodos para c\u00e9lulas a combust\u00edvel de \u00f3xidos s\u00f3lidos (SOFC) visando \u00e0 opera\u00e7\u00e3o direta com combust\u00edveis renov\u00e1veis e estrat\u00e9gicos para o pa\u00eds (como o bioetanol e o biog\u00e1s). As SOFC s\u00e3o os dispositivos conhecidos mais eficientes para a convers\u00e3o direta da energia qu\u00edmica de um combust\u00edvel em eletricidade. Estes dispositivos t\u00eam avan\u00e7ado rapidamente e j\u00e1 s\u00e3o dispon\u00edveis comercialmente para algumas aplica\u00e7\u00f5es. Neste sentido pretende-se avan\u00e7ar nossos estudos em SOFC a etanol direto e estend\u00ea-los para outros combust\u00edveis como, por exemplo, o metano (componente principal do g\u00e1s natural e biog\u00e1s). Esta proposta envolve a s\u00edntese e o estudo das propriedades de duas fam\u00edlias de materiais: i) os comp\u00f3sitos cer\u00e2mica-metal \u00e0 base de c\u00e9ria e Ni e ii) perovskitas duplas da fam\u00edlia Sr2MgMMoO6. Os materiais produzidos ser\u00e3o caracterizados por meio de v\u00e1rias t\u00e9cnicas como, an\u00e1lises t\u00e9rmicas, difratometria de raios X e microscopia eletr\u00f4nica, e as propriedades el\u00e9tricas determinadas por medidas dc e ac em ampla faixa de temperatura, frequ\u00eancia e press\u00e3o parcial de oxig\u00eanio. Estes materiais ser\u00e3o colocados \u00e0 prova como anodo de c\u00e9lulas a combust\u00edvel unit\u00e1rias para avalia\u00e7\u00e3o de seu desempenho e durabilidade. Ser\u00e3o realizados testes eletroqu\u00edmicos em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e fluxo dos combust\u00edveis, visando demonstrar a estabilidade das c\u00e9lulas unit\u00e1rias. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/50767-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia de Materiais e Metal\u00fargica", "Materiais N\u00e3o-met\u00e1licos"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["CNRS"], "label": "Conv\u00eanio/Acordo:"}, {"values": ["Fabio Coral Fonseca"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Fabio Coral Fonseca"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                        Samuel Georges\n                    "], "label": "Pesq. respons\u00e1vel no exterior:"}, {"values": ["\n                          Universit\u00e9 Joseph Fourier.\n                          \n                              (Fran\u00e7a)\n                          \n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o no exterior:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares (IPEN). Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Ci\u00eancia e Tecnologia (S\u00e3o Paulo - Estado). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["13/26961-7 - Desenvolvimento de \u00e2nodos de c\u00e9lulas a combust\u00edvel de \u00f3xidos s\u00f3lidos operando diretamente com combust\u00edveis renov\u00e1veis"], "label": "Vinculado ao aux\u00edlio:"}, {"values": ["Etanol", "Projetos SPRINT"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Enhancing the performance of direct ethanol solid oxide fuel cells"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89937/estudo-da-prevalencia-da-sindrome-de-pernas-inquietas-comprometimentos-cognitivos-e-da-qualidade-de/", "resume": "\n              S\u00edndrome das pernas inquietas (SPI) \u00e9 caracterizada por sensa\u00e7\u00e3o desagrad\u00e1vel nas pernas e/ou impulso incontrol\u00e1vel para mov\u00ea-las. Pode ocorrer entre aqueles que sofrem de doen\u00e7as articulares e musculares como a fibromialgia (FM). A FM \u00e9 caracterizada por dor difusa cr\u00f4nica/recorrente, especialmente em pontos dolorosos pr\u00e9-determinados e possui um componente afetivo emocional. A hip\u00f3tese \u00e9 que a SPI prevale\u00e7a em meninas e que nos pacientes com FM se observem outras altera\u00e7\u00f5es de sono e decl\u00ednio cognitivo (mem\u00f3ria e aten\u00e7\u00e3o). Nossos resultados poder\u00e3o ter influ\u00eancia no paradigma de assist\u00eancia em ambulat\u00f3rios especializados no acompanhamento de crian\u00e7as e adolescentes com dor, contribuindo para uma abordagem mais efetiva e com mais chances de sucesso. Objetivos: Investigar a frequ\u00eancia da SPI em adolescentes com e sem FM. Verificar se h\u00e1 um padr\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es de sono nos adolescentes com FM, se eles exibem preju\u00edzos nas fun\u00e7\u00f5es cognitivas e na qualidade de vida. Ser\u00e3o tamb\u00e9m traduzidos os Pediatric Restless Legs Syndrome Severity Scale e Parent Questionnaire. Casu\u00edstica e m\u00e9todos: Ser\u00e3o avaliados em estudo transversal controlado 58 adolescentes com idades entre 12-16 anos, do sexo feminino, dispostos em dois grupos: \"dor\" (n=29) diagnosticados com FM h\u00e1 pelo menos 6 meses, e grupo controle (n=29) aparentemente saud\u00e1veis sem queixas de dor. Todos realizar\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, anamnese, testes neuropsicol\u00f3gicos, exames de polissonografia e de an\u00e1lises cl\u00ednicas. Na metodologia ser\u00e3o combinadas diferentes abordagens: laboratoriais, neurofisiol\u00f3gicas e cognitivas, que podem ser \u00fateis \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e disponibilizar mais informa\u00e7\u00f5es a respeito dos impactos provocados por estas s\u00edndromes. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["13/18909-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Humanas", "Psicologia", "Tratamento e Preven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Claudio Arnaldo Len"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Claudio Arnaldo Len"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Paulista de Medicina (EPM). Universidade Federal de S\u00e3o Paulo (UNIFESP). Campus S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["S\u00edndrome das pernas inquietas", "Sono", "Cogni\u00e7\u00e3o", "Defici\u00eancia de ferro", "Fibromialgia", "Qualidade de vida", "Adolescentes"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Estudo da preval\u00eancia da s\u00edndrome de pernas inquietas, comprometimentos cognitivos e da qualidade de vida em adolescentes com fibromialgia"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89917/influencia-do-exercicio-fisico-sobre-o-estresse-oxidativo-as-mapk-e-o-nf-kb-no-musculo-soleo-de-rat/", "resume": "\n              Na insufici\u00eancia card\u00edaca (IC) ocorre aumento do estresse oxidativo na musculatura esquel\u00e9tica. Entretanto, as fontes de gera\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio (EROs) e as vias de sinaliza\u00e7\u00e3o pelas quais o estresse oxidativo induz altera\u00e7\u00f5es da musculatura esquel\u00e9tica ainda n\u00e3o est\u00e3o completamente esclarecidas. A NADPH oxidase constitui importante fonte geradora de EROs. Estudos sugerem que as vias das prote\u00ednas quinases ativadas por mit\u00f3geno (MAPKs) e do fator nuclear-kB (NF-kB) podem estar envolvidas na resposta muscular ao estresse oxidativo. O exerc\u00edcio f\u00edsico (EF) constitui importante estrat\u00e9gia terap\u00eautica n\u00e3o farmacol\u00f3gica na preven\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as cardiovasculares. Entre seus benef\u00edcios, destacam-se os efeitos antioxidantes decorrentes de aumento na express\u00e3o de enzimas antioxidantes e redu\u00e7\u00e3o das enzimas pr\u00f3-oxidantes. Somente poucos estudos avaliaram os efeitos do EF na IC induzida por estenose a\u00f3rtica. Neste estudo, avaliaremos a influ\u00eancia do EF aer\u00f3bio sobre o estresse oxidativo e as vias de sinaliza\u00e7\u00e3o das MAPK e do NF-kB na musculatura esquel\u00e9tica de ratos com IC induzida por estenose a\u00f3rtica. Ratos Wistar (90 a 100 g) ser\u00e3o submetidos a indu\u00e7\u00e3o de estenose a\u00f3rtica. Vinte semanas ap\u00f3s, ser\u00e3o divididos nos grupos Sham sedent\u00e1rio (Sham-S), Sham exercitado (Sham-Ex), estenose a\u00f3rtica sedent\u00e1rio (EAo-S) e estenose a\u00f3rtica exercitado (EAo-Ex). Os grupos exercitados ser\u00e3o submetidos a exerc\u00edcio f\u00edsico em esteira, cinco vezes por semana, durante oito semanas. A toler\u00e2ncia ao esfor\u00e7o f\u00edsico ser\u00e1 avaliada por teste de esfor\u00e7o m\u00e1ximo. A fun\u00e7\u00e3o card\u00edaca ser\u00e1 analisada por ecocardiografia. A atividade das enzimas antioxidantes ser\u00e1 quantificada no m\u00fasculo s\u00f3leo por espectrofotometria. A atividade da NADPH oxidase e a gera\u00e7\u00e3o total de EROs ser\u00e3o avaliadas pela quantifica\u00e7\u00e3o dos produtos derivados de oxida\u00e7\u00e3o do dihidroet\u00eddio por HPLC. A express\u00e3o g\u00eanica das subunidades do complexo enzim\u00e1tico NADPH oxidase ser\u00e1 analisada por RT-PCR em tempo real. Prote\u00ednas das vias MAPK e do NF-kB ser\u00e3o mensuradas por Western blot. An\u00e1lise estat\u00edstica: ANOVA. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/21972-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Medicina", "Cl\u00ednica M\u00e9dica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marina Politi Okoshi"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marina Politi Okoshi"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FMB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Sistema musculoesquel\u00e9tico", "Estresse oxidativo", "Insufici\u00eancia card\u00edaca", "Estenose da valva a\u00f3rtica", "Exerc\u00edcio f\u00edsico", "Ratos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Influ\u00eancia do exerc\u00edcio f\u00edsico sobre o estresse oxidativo, as MAPK e o NF-kB no m\u00fasculo s\u00f3leo de ratos com insufici\u00eancia card\u00edaca induzida por estenose a\u00f3rtica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89879/analise-de-expressao-genica-diferencial-de-celulas-do-ganglio-da-raiz-dorsal-em-modelo-de-diabetes-e/", "resume": "\n              A neuropatia diab\u00e9tica perif\u00e9rica (DPN) manifesta-se em aproximadamente 60% dos pacientes diab\u00e9ticos e est\u00e1 entre as maiores causas de amputa\u00e7\u00e3o de membros perif\u00e9ricos. Al\u00e9m disso, a diabetes \u00e9 respons\u00e1vel por 30% dos casos diagnosticados de dor neurop\u00e1tica. Apesar dos aspectos eletrofisiol\u00f3gicos e morfol\u00f3gicos da DPN serem conhecidos, pouco se sabe sobre seu desenvolvimento e progress\u00e3o, inviabilizando terapias eficazes. Acredita-se que a hiperglicemia e defici\u00eancias na sinaliza\u00e7\u00e3o da insulina sejam os eventos deflagradores da produ\u00e7\u00e3o de stress oxidativo observado nos nervos. V\u00e1rias hip\u00f3teses tentam explicar este fen\u00f4meno, como aumento da atividade da Via dos poli\u00f3is, produ\u00e7\u00e3o de A.G.E.s, diminui\u00e7\u00e3o de suporte neurotr\u00f3fico, aumento da atividade de PKC e fal\u00eancia mitocondrial, mas at\u00e9 agora existem muitas lacunas no conhecimento de como a doen\u00e7a se desenvolve e quais os tipos celulares envolvidos. Existem evid\u00eancias de que, al\u00e9m dos neur\u00f4nios, as c\u00e9lulas-sat\u00e9lite gliais localizadas no g\u00e2nglio da raiz dorsal (DRG) contribuem ativamente para a promo\u00e7\u00e3o da inflama\u00e7\u00e3o em neuropatias por inj\u00faria, fato n\u00e3o explorado na DPN. Dados recentes obtidos em nosso laborat\u00f3rio correlacionaram experimentalmente o desenvolvimento da DPN com um per\u00edodo mais curto no desenvolvimento de hiperglicemia induzida por doses baixas de estreptozotocina (STZ) ao passo que ratos hiperglic\u00eamicos mais tardios, neste mesmo modelo, n\u00e3o apresentaram DPN. Este dado in\u00e9dito nos levou a estabelecer um novo crit\u00e9rio no modelo de diabetes induzido por STZ que se aproxime mais da clinica da DPN. Sendo assim, este projeto tem como objetivo explorar por meio da an\u00e1lise por Micro-Arranjos de DNA, as principais mol\u00e9culas ou vias diferencialmente expressas nos neur\u00f4nios e c\u00e9lulas-sat\u00e9lite do DRG de ratos modelo para diabetes tipo I que apresentem ou n\u00e3o neuropatia perif\u00e9rica. Os poss\u00edveis genes candidatos ser\u00e3o validados, nos mesmos tecidos, por PCR em tempo-real e Western Blot. Com esta abordagem buscamos encontrar potenciais genes ou vias de sinaliza\u00e7\u00e3o que podem estar envolvidos com a DPN, viabilizando avan\u00e7os futuros em tratamentos eficazes ou at\u00e9 revers\u00e3o do quadro neurop\u00e1tico. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/25153-7"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas", "Fisiologia", "Fisiologia de \u00d3rg\u00e3os e Sistemas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Carlos Amilcar Parada"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Carlos Amilcar Parada"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Biologia (IB). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Degenera\u00e7\u00e3o neural", "Express\u00e3o g\u00eanica", "Diabetes mellitus", "Neuropatias diab\u00e9ticas", "G\u00e2nglios espinais"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "An\u00e1lise de express\u00e3o g\u00eanica diferencial de c\u00e9lulas do g\u00e2nglio da raiz dorsal em modelo de diabetes e neuropatia diab\u00e9tica perif\u00e9rica"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89881/qualidade-ambiental-em-bacias-hidrograficas-o-uso-de-indicadores-ambientais-aplicado-ao-municipio-d/", "resume": "\n              O grande crescimento dos centros urbanos, nas ultimas d\u00e9cadas, tem promovido uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada. Essa ocupa\u00e7\u00e3o tem ocasionado grandes impactos sobre a qualidade ambiental e resultado em graves crises ambientais, como a dos de recursos h\u00eddricos, enfrentadas atualmente por S\u00e3o Paulo e outros estados brasileiros. \u00c9 na unidade territorial denominada bacia hidrogr\u00e1fica na qual verifica-se uma intera\u00e7\u00e3o adequada entre as caracter\u00edsticas dos meios, f\u00edsico e bi\u00f3tico, com as v\u00e1rias classes do uso da terra. Desta forma, a bacia hidrogr\u00e1fica tem sido utilizada como unidade de an\u00e1lise em estudos ambientais dessa natureza. O munic\u00edpio de Guarulhos, situado na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo, n\u00e3o \u00e9 diferente quanto a ocupa\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio. O objetivo deste projeto \u00e9 elaborar um mapa de degrada\u00e7\u00e3o ambiental atual de uma importante Bacia Hidrogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Guarulhos, a Bacia Hidrogr\u00e1fica Invernada - Cachoeirinha. Este mapa ser\u00e1 elaborado atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise geoambiental integrada caracterizado pelas tr\u00eas caracter\u00edsticas do meio, os meios f\u00edsico, bi\u00f3tico e antr\u00f3pico, que interagem na bacia hidrogr\u00e1fica. Para atingir estes objetivos ser\u00e3o avaliados: o meio f\u00edsico, atrav\u00e9s de estudos da \u00e1gua, do solo e das rochas; o meio bi\u00f3tico, a fauna e a flora; e o meio antr\u00f3pico, atrav\u00e9s do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e a obedi\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente. Como resultado espera-se uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa dos principais indicadores de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, tanto de forma pontual quanto a a\u00e7\u00e3o sin\u00e9rgica desses indicadores e por fim que o modelo ambiental final sirva de subsidio a gest\u00e3o municipal das bacias hidrogr\u00e1ficas. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/05069-4"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Geoci\u00eancias"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Antonio Roberto Saad"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Antonio Roberto Saad"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                          Universidade de Guarulhos (UNG). Campus Guarulhos-Centro. Guarulhos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Geologia ambiental", "Bacia hidrogr\u00e1fica", "Geoprocessamento", "Qualidade ambiental", "Uso do solo", "Guarulhos (SP)"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Qualidade ambiental em bacias hidrogr\u00e1ficas: o uso de indicadores ambientais aplicado ao Munic\u00edpio de Guarulhos, Estado de S\u00e3o Paulo"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89883/acesso-a-servicos-de-saude-e-saude-sexual-e-reprodutiva-de-mulheres-que-fazem-sexo-com-mulheres/", "resume": "\n              Este trabalho objetiva investigar o acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade e a sa\u00fade sexual e reprodutiva de mulheres que fazem sexo com mulheres, considerando-as num cen\u00e1rio din\u00e2mico, no qual h\u00e1 relacionamento com homens e mulheres, de forma regular ou espor\u00e1dica, aumentando o risco de adquirir doen\u00e7a sexualmente transmiss\u00edvel (DST)/aids, quando n\u00e3o se pratica sexo seguro. Trata-se de estudo transversal, descritivo e anal\u00edtico que ser\u00e1 desenvolvido no munic\u00edpio de Botucatu/SP, envolvendo mulheres que fazem sexo com mulheres, por meio de tr\u00eas subprojetos: I) \"Vulnerabilidade de mulheres que fazem sexo com mulheres residentes em munic\u00edpios do interior paulista\"; II) \"Preval\u00eancia de infec\u00e7\u00f5es do trato genital inferior feminino e fatores associados em mulheres que fazem sexo com mulheres\" e III) \"Necessidades de sa\u00fade e acesso a servi\u00e7os de mulheres que fazem sexo com mulheres\". A composi\u00e7\u00e3o do grupo de estudo se dar\u00e1 mediante divulga\u00e7\u00e3o da pesquisa nas redes de sociabilidade, meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, servi\u00e7os de sa\u00fade e convite de participantes \u00e0s pessoas de seu conv\u00edvio. Ser\u00e3o analisadas vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas, comportamentais, relacionadas ao acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade, cl\u00ednicas e reprodutivas. Os dados ser\u00e3o obtidos pelas pesquisadoras por entrevista, realiza\u00e7\u00e3o de exame da cavidade oral e ginecol\u00f3gico, com coleta de amostras orais, vaginais e cervicais para realiza\u00e7\u00e3o de exames laboratoriais para diagn\u00f3stico padr\u00e3o-ouro das infec\u00e7\u00f5es do trato genital inferior e oral e coleta de sangue perif\u00e9rico para realiza\u00e7\u00e3o de exames sorol\u00f3gicos para HIV, hepatite B e s\u00edfilis. Os dados ser\u00e3o analisados por meio de estat\u00edstica descritiva, teste qui-quadrado ou exato de Fisher e regress\u00e3o log\u00edstica m\u00faltipla. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/04224-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Enfermagem", "Enfermagem de Sa\u00fade P\u00fablica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Marli Teresinha Cassamassimo Duarte"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Marli Teresinha Cassamassimo Duarte"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Medicina (FMB). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Botucatu. Botucatu, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Sa\u00fade p\u00fablica", "Sa\u00fade sexual e reprodutiva", "Vulnerabilidade em sa\u00fade", "Doen\u00e7as urogenitais femininas", "Doen\u00e7as infecciosas", "Mulheres"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade e sa\u00fade sexual e reprodutiva de mulheres que fazem sexo com mulheres"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89863/incorporacao-de-energia-no-ciclo-de-vida-de-maquinas-agricolas/", "resume": "\n              As inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que visam o aumento da produtividade de biomassa, normalmente demandando mais energia nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, devido ao uso de insumos, como as m\u00e1quinas agr\u00edcolas. Assim, avaliar como os sistemas de produ\u00e7\u00e3o demandam e disponibilizam energia \u00e9 fundamental para definir pol\u00edticas de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, pois a energia \u00e9 vital para todos os setores da economia. Os indicadores dispon\u00edveis s\u00e3o, na maioria, antigos, baseados na ind\u00fastria automobil\u00edstica dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, para a d\u00e9cada de 1960. Assim, verifica-se a necessidade de se fazer uma an\u00e1lise espec\u00edfica para a ind\u00fastria de m\u00e1quinas agr\u00edcolas, uma vez que h\u00e1 grandes diferen\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis e m\u00e1quinas agr\u00edcolas. Indicadores mais recentes, estabelecidos para colhedoras de cana-de-a\u00e7\u00facar, mostram grande discrep\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o aos tradicionais, pois a determina\u00e7\u00e3o da energia incorporada foi feita considerando os insumos diretos, indiretos e os da manuten\u00e7\u00e3o e reparo, atrav\u00e9s da vida \u00fatil das colhedoras. Pela sua peculiaridade quanto ao tempo de uso anual e situa\u00e7\u00e3o de trabalho, o que aumenta a demanda por manuten\u00e7\u00e3o torna a colhedora de cana de a\u00e7\u00facar um exemplo que n\u00e3o pode ser extrapolado \u00e0s demais m\u00e1quinas. O projeto visa avaliar os insumos diretos e indiretos e os demandados na fase de manuten\u00e7\u00e3o e reparo, atrav\u00e9s da vida \u00fatil e determinar novos indicadores espec\u00edficos para cada m\u00e1quina, al\u00e9m de avaliar diferentes faixas de pot\u00eancia (trator), visando monitorar o comportamento da incorpora\u00e7\u00e3o de materiais e de energia, em fun\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia. As m\u00e1quinas agr\u00edcolas a serem avaliadas s\u00e3o: colhedora de caf\u00e9, pulverizador autopropelido, semeadora-adubadora, colhedora combinada de gr\u00e3os e tratores agr\u00edcolas com pot\u00eancia de 55, 90, 172 e 246 kW, abordando as fases de fabrica\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e reparo. Os resultados esperados s\u00e3o: o detalhamento dos fluxos de materiais, visando colaborar com outras metodologias de cunho ambiental (An\u00e1lise de ciclo de vida, s\u00edntese de emergia); a identifica\u00e7\u00e3o dos pontos cr\u00edticos do processo de fabrica\u00e7\u00e3o; a compara\u00e7\u00e3o, do ponto de vista energ\u00e9tico, entre a manuten\u00e7\u00e3o proposta pela montadora e a executada pelos produtores; e a verifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os indicadores determinados e a pot\u00eancia dos tratores, para checar se ambientalmente a efici\u00eancia de tratores de diferentes dimens\u00f5es. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/01613-1"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Programa BIOEN", "Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Engenharia Agr\u00edcola", "M\u00e1quinas e Implementos Agr\u00edcolas"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Thiago Lib\u00f3rio Romanelli"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Thiago Lib\u00f3rio Romanelli"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz (ESALQ). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Piracicaba, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Engenharia de produ\u00e7\u00e3o", "Mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola", "M\u00e1quinas agr\u00edcolas", "Ciclo de vida", "Sustentabilidade"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Incorpora\u00e7\u00e3o de energia no ciclo de vida de m\u00e1quinas agr\u00edcolas"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89869/conjuntos-minimais-em-sistemas-dinamicos-nao-suaves/", "resume": "\n              O objetivo deste projeto \u00e9 estudar a exist\u00eancia de conjuntos invariantes minimais em sistemas din\u00e2micos n\u00e3o-suaves. Em particular, o interesse ser\u00e1 na exist\u00eancia de ciclos limite e \u00f3rbitas homocl\u00ednicas em dimens\u00f5es $2$ e $3$.Em dimens\u00e3o $2$, o foco ser\u00e1 estudar a exist\u00eancia de \u00f3rbitas homocl\u00ednicas para sistemas din\u00e2micos em duas zonas dos tipos sela-foco e sela-centro, nos casos reais e virtuais. Al\u00e9m disto, ser\u00e1 estudada a exist\u00eancia de ciclos limite no caso em que a regi\u00e3o de descontinuidade \u00e9 o c\u00edrculo. Em dimens\u00e3o $3$, ser\u00e1 estudada a exist\u00eancia de ciclos limite e \u00f3rbitas homocl\u00ednicas no caso em que existem duas ${\\rm T}$-singularidades em planos paralelos. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/06903-8"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Matem\u00e1tica", "Geometria e Topologia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ricardo Miranda Martins"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ricardo Miranda Martins"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Instituto de Matem\u00e1tica, Estat\u00edstica e Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (IMECC). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Campinas, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Sistemas din\u00e2micos", "\u00d3rbitas homocl\u00ednicas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Conjuntos minimais em sistemas din\u00e2micos n\u00e3o-suaves"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/90048/titulo-do-projeto-de-pesquisa-desenvolvimento-profissional-de-treinadores-de-jovens-analise-das-ac/", "resume": "\n              A compreens\u00e3o de que o sucesso esportivo de um Clube de Futebol depende da gest\u00e3o dos seus recursos de modo organizado e estruturado para qualificar o trabalho de seus profissionais e obter resultados satisfat\u00f3rios, nos remete a compreender como as estrat\u00e9gias de forma\u00e7\u00e3o de treinadores s\u00e3o organizadas e desenvolvidas em um Clube de Futebol de Elite. Ao considerar a complexidade de fatores que envolve o desenvolvimento de atletas e a necessidade da manuten\u00e7\u00e3o de um trabalho adequado a longo prazo, este estudo limita-se a investigar a estrat\u00e9gias formativas de treinadores que atuam em categorias de base. Com base em pressupostos da investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, ser\u00e3o realizadas an\u00e1lises documentais e entrevistas com coordenadores t\u00e9cnicos e treinadores no sentido de analisar as a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que s\u00e3o estabelecidas por um clube de futebol de elevado reconhecimento na prepara\u00e7\u00e3o de jovens atletas. O presente estudo, dessa forma, se justifica por apontar, refletir e interpretar poss\u00edveis fatores funcionais influenciadores no sucesso da forma\u00e7\u00e3o nas categorias de base de um Clube de Futebol de Elite. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/01599-9"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias da Sa\u00fade", "Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Larissa Rafaela Galatti"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Larissa Rafaela Galatti"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Aplicadas (FCA). Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). Limeira, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Pedagogia do esporte", "Futebol", "Desenvolvimento profissional", "Treinadores de futebol", "Clubes"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "T\u00edtulo do projeto de pesquisa: desenvolvimento profissional de treinadores de jovens: an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es formativas de um clube de futebol de elite"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89949/efeito-de-atmosferas-com-alta-concentracao-de-o2-na-qualidade-pos-colheita-de-tomates-debora/", "resume": "\n              Estrat\u00e9gias alternativas para a conserva\u00e7\u00e3o e melhorias da qualidade p\u00f3s-colheita de produtos hort\u00edcolas, com menor consumo de energia, t\u00eam ganhado interesse cada vez maior da comunidade cient\u00edfica. Esse interesse \u00e9 reflexo da crescente demanda da popula\u00e7\u00e3o em reduzir o uso de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, ampliar a vida \u00fatil e melhorar a qualidade de frutas e oler\u00edcolas frescas, gerando alimentos com maior quantidade de compostos funcionais. Trabalhos recentes demonstram a possibilidade do uso de press\u00e3o hiperb\u00e1rica (PHB) para retardar os mecanismos fisiol\u00f3gicos de amadurecimento e senesc\u00eancia em vegetais, aumentar compostos antioxidantes e induzir resist\u00eancia natural, prolongando a vida \u00fatil dos produtos hort\u00edcolas frescos. O sistema de PHB utiliza baixo consumo de energia para exposi\u00e7\u00e3o dos produtos hort\u00edcolas a atmosferas com O2 acima da concentra\u00e7\u00e3o do ar ambiente que \u00e9 de 0,278 kg m-3 a 22\u00b0C, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica normal. Os tomates da cultivar 'D\u00e9bora' apresentam grande aceita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira, atribu\u00edda as suas caracter\u00edsticas superiores de sabor e aroma. Entretanto, devido a sua alta taxa metab\u00f3lica apresenta baixa conserva\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-colheita, restrita a alguns dias \u00e0 temperatura de ambiente. Diante deste contexto, os objetivos desse estudo s\u00e3o: a) determinar a PHB ideal para estender a vida p\u00f3s-colheita de tomates 'D\u00e9bora'; b) determinar os efeitos das altas concentra\u00e7\u00f5es de O2, resultantes da PHB, na fisiologia, bioqu\u00edmica e metabolismo pr\u00f3- e antioxidativo dessa cv. de tomate. Os experimentos ser\u00e3o realizados no Laborat\u00f3rio de P\u00f3s-colheita da UNESP Jaboticabal, SP, utilizado tomates 'D\u00e9bora' no est\u00e1dio de matura\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica 'de vez', procedentes de cultivos comerciais. Na primeira etapa os tomates ser\u00e3o submetidos \u00e0s press\u00f5es de 100 (Controle), 200, 400, 600, e 800 kPa \u00e0 temperatura de ambiente (22 \u00b1 2 \u00baC) e 100 kPa a 12 \u00b1 2 \u00baC (controle frio); na segunda etapa ser\u00e3o aplicadas as atmosferas nos mesmos n\u00edveis de press\u00e3o do experimento anterior, por\u00e9m com os tomates na condi\u00e7\u00e3o de 12 \u00baC. Ser\u00e3o realizadas an\u00e1lise peri\u00f3dicas ao longo do armazenamento quanto a perda de massa fresca, colora\u00e7\u00e3o, firmeza, taxa respirat\u00f3ria, produ\u00e7\u00e3o de etileno, acidez titul\u00e1vel, s\u00f3lidos sol\u00faveis, \u00e1cido asc\u00f3rbico, atividade antioxidante total, polifen\u00f3is extra\u00edveis totais, licopeno e betacaroteno e atividade enzim\u00e1tica. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/07152-6"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Agr\u00e1rias", "Agronomia", "Fitotecnia"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Ben-Hur Mattiuz"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Ben-Hur Mattiuz"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias (FCAV). Universidade Estadual Paulista (UNESP). Campus de Jaboticabal. Jaboticabal, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": ["Fisiologia p\u00f3s-colheita", "Antioxidantes", "P\u00f3s-colheita", "Tomate"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Efeito de atmosferas com alta concentra\u00e7\u00e3o de O2 na qualidade p\u00f3s-colheita de tomates 'D\u00e9bora'"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89948/cadeias-estocasticas-de-longo-alcance/", "resume": "\n              O projeto cient\u00edfico proponha desenvolver um estudo geral das cadeias de longo alcance sob v\u00e1rios enfoques, alguns dos quais est\u00e3o listados a seguir. (1) Quest\u00f5es relacionadas \u00e0 exist\u00eancia e unicidade da medida estacion\u00e1ria. (2) Constru\u00e7\u00e3o de algoritmos de simula\u00e7\u00e3o perfeita da medida estacion\u00e1ria e a rela\u00e7\u00e3o com o conceito de codifica\u00e7\u00e3o finit\u00e1ria. (3) Rela\u00e7\u00e3o entre a no\u00e7\u00e3o de Gibbsianidade e a no\u00e7\u00e3o de regularidade de uma cadeia. (4) Infer\u00eancia estat\u00edstica de algumas carater\u00edsticas destas cadeias.Este projeto se coloca na interse\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias \u00e1reas de pesquisa (processos estoc\u00e1sticos, sistemas din\u00e2micos, f\u00edsica estat\u00edstica, infer\u00eancia estat\u00edstica), todas relacionadas ao atual desenvolvimento da teoria das probabilidades. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["15/09094-3"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Ci\u00eancias Exatas e da Terra", "Probabilidade e Estat\u00edstica", "Probabilidade"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Alexsandro Giacomo Grimbert Gallo"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Alexsandro Giacomo Grimbert Gallo"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Centro de Ci\u00eancias Exatas e de Tecnologia (CCET). Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCAR). S\u00e3o Carlos, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Infer\u00eancia estat\u00edstica", "Processos estoc\u00e1sticos", "Fen\u00f4meno de Gibbs", "Algoritmos"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Cadeias estoc\u00e1sticas de longo alcance"}, {"url": "http://bv.fapesp.br/pt/auxilios/89905/investigacao-de-parametros-de-bombeamento-e-reologia-para-fluxo-de-polpas-de-minerio-de-ferro-conten/", "resume": "\n              O dimensionamento de sistemas de transporte hidr\u00e1ulico de polpas minerais exige especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que part\u00edculas grossas (di\u00e2metro>100 \u00b5m) apresentam um comportamento de sedimenta\u00e7\u00e3o no interior dos dutos. Dentro desta situa\u00e7\u00e3o, a determina\u00e7\u00e3o experimental de par\u00e2metros como a velocidade de transporte da polpa mineral e o gradiente de press\u00e3o hidr\u00e1ulica assume import\u00e2ncia fundamental para seu correto dimensionamento e/ou opera\u00e7\u00e3o. Dada a complexidade de escoamentos multif\u00e1sicos, em especial, polpas minerais contendo part\u00edculas grossas, s\u00e3o comuns o uso de dados emp\u00edricos para a determina\u00e7\u00e3o de tais par\u00e2metros. A energia consumida em sistemas de bombeamento de polpa mineral depende do volume de polpa a ser transportado, da carga a ser vencida e da perda de carga nas tubula\u00e7\u00f5es. Isto \u00e9 fun\u00e7\u00e3o principalmente da viscosidade da polpa, assunto ainda n\u00e3o totalmente dominado do ponto de vista te\u00f3rico e tecnol\u00f3gico, dentro da ind\u00fastria mineral. O desgaste das tubula\u00e7\u00f5es, rotores e revestimentos de bombas \u00e9 outra considera\u00e7\u00e3o de enorme import\u00e2ncia tanto pr\u00e1tica quanto econ\u00f4mica. O Brasil tem uma das maiores redes de minerodutos do mundo e novos minerodutos est\u00e3o sendo projetados e implantados. O Departamento de Engenharia de Minas e de Petr\u00f3leo da Escola Polit\u00e9cnica da USP (PMI) disp\u00f5e de uma unidade experimental de bombeamento de polpas minerais (test loop) com di\u00e2metro de tubos (D) de 50mm j\u00e1 instalada e instrumentada (transdutores de press\u00e3o, medidor magn\u00e9tico de vaz\u00e3o, inversores de frequ\u00eancia e sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados), localizada no Laborat\u00f3rio de Fen\u00f4menos de Transporte e Qu\u00edmica de Interface (LFQI). Este projeto de pesquisa objetiva a constru\u00e7\u00e3o de uma segunda unidade experimental, igualmente instrumentada e com di\u00e2metros de dutos (D) de 75 mm e 100 mm, a ser instalada no mesmo parque tecnol\u00f3gico, para a obten\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros experimentais de velocidade e gradiente de press\u00e3o para polpas minerais de min\u00e9rio de ferro. Estudos sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o reol\u00f3gica destas polpas em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de s\u00f3lidos e forma das part\u00edculas bem como desgaste em dutos devido \u00e0 abras\u00e3o/corros\u00e3o tamb\u00e9m fazem parte do escopo das atividades de pesquisa deste projeto. Objetiva-se, tamb\u00e9m, a implementa\u00e7\u00e3o da modelagem matem\u00e1tica de escoamento de polpa com o apoio da fluidodin\u00e2mica computacional - CFD, para a previs\u00e3o deste escoamento com base nos modelos bif\u00e1sicos te\u00f3ricos. Os resultados experimentais obtidos na instala\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizados para o estudo de valida\u00e7\u00e3o dessa modelagem e simula\u00e7\u00e3o computacional para par\u00e2metros de velocidade de transporte, gradiente de press\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o axial de s\u00f3lidos no interior dos dutos. Esta segunda unidade experimental de bombeamento (test loop) se mostra de fundamental import\u00e2ncia, j\u00e1 que o efeito do di\u00e2metro dos dutos se apresenta como um dos fatores preponderantes no correto dimensionamento e opera\u00e7\u00e3o de tais sistemas. Dada a relev\u00e2ncia do assunto tratado, a Vale S/A, atrav\u00e9s do Instituto Tecnol\u00f3gico Vale (ITV), apresentar\u00e1 uma contra partida de fomento nesta proposta de projeto de magnitude de R$100.000,00, para aplica\u00e7\u00e3o em an\u00e1lises laboratoriais, servi\u00e7os de terceiros, custos com ensaios de corros\u00e3o/abras\u00e3o, viagens, etc., al\u00e9m de ceder amostras de min\u00e9rio de ferro a serem estudadas, com granulometria de part\u00edculas acima de 100\u00b5m. Os resultados esperados permitir\u00e3o caracterizar e entender mecanismos fenomenol\u00f3gicos no transporte hidr\u00e1ulico de polpas minerais de min\u00e9rio de ferro, uma importante commodity mineral brasileira. Este projeto, portanto permitir\u00e1 um maior entendimento do efeito do di\u00e2metro dos dutos em par\u00e2metros relacionados com o bombeamento de polpas minerais com forte embasamento experimental e com uma aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de CFD visando a simula\u00e7\u00e3o e modelagem do escoamento com valida\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de resultados obtidos experimentalmente nas unidades, de modo a convergir estudos em laborat\u00f3rio com a realidade industrial. (AU)\n            ", "properties": [{"values": ["14/22926-5"], "label": "Processo:"}, {"values": ["Aux\u00edlio \u00e0 Pesquisa - Regular"], "label": "Linha de fomento:"}, {"values": ["\n                \n                    01 de julho de 2015\n                    \n                        - 30 de junho de 2017\n                    \n                \n            "], "label": "Vig\u00eancia:"}, {"values": ["Engenharias", "Engenharia de Minas", "Tratamento de Min\u00e9rios"], "label": "\u00c1rea do conhecimento:"}, {"values": ["Arthur Pinto Chaves"], "label": "Pesquisador respons\u00e1vel:"}, {"values": ["Arthur Pinto Chaves"], "label": "Benefici\u00e1rio:"}, {"values": ["\n                           Escola Polit\u00e9cnica (EP). Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, SP, Brasil\n                        "], "label": "Institui\u00e7\u00e3o-sede:"}, {"values": [], "label": "Pesq. associados:"}, {"values": ["Reologia", "Dimensionamento", "Transporte de part\u00edculas"], "label": "Assunto(s):"}], "title": "Investiga\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de bombeamento e reologia para fluxo de polpas de min\u00e9rio de ferro contendo part\u00edculas grossas"}]